<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Luta de Classes em Cuba (Parte 1) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/16148" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fluta-de-classes-em-cuba-parte-1-a%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fluta-de-classes-em-cuba-parte-1-a%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Luta de Classes em Cuba (Parte 1)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/" />
<meta property="og:description" content="De qualquer forma, eu continuarei ao lado de Espártaco, nunca com os Césares, e até contra a ciência manterei minha confiança na capacidade de as massas trabalhadoras se libertarem do julgo do capi…" />
<meta property="article:published_time" content="2018-04-04T19:45:49+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-10-24T20:05:35+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/guajiros.jpg?fit=820%2C385&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="820" />
<meta property="og:image:height" content="385" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Luta de Classes em Cuba (Parte 1)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/guajiros.jpg?fit=820%2C385&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-16148 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
		<div class="post-cover-head">
		
			<div class="single-post-thumb single-has-thumb" style="background-image:url( https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/guajiros.jpg?fit=820%2C385&amp;ssl=1);">
			<div class="post-cover-title">
						<h1 class="name post-title entry-title">Luta de Classes em Cuba (Parte 1)</h1>
					
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/evandrocolzani/" title="">Evandro Colzani </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>04/04/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			</div>

			<a href="#the-post" class="go-to-the-post"><i class="fa fa-angle-down"></i></a>

		</div>
		<script>
			jQuery(window).scroll(function(){
				var scrolled = jQuery(window).scrollTop();
				 jQuery('.post-cover-title').css({ opacity : 1-(scrolled/1000) });
				 jQuery('.post-cover-head .single-post-thumb').css('background-position', 'center '+ -(scrolled*0.3)+'px');
			});
		</script>
	
		

	</div>
	
	<div class="content post-cover">

		

		
		<article class="post-listing post-16148 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-revolucoes-seculo-20 category-teoria tag-caribe tag-carlos-manuel-de-cespedes tag-che-guevara tag-cuba tag-doutrina-monroe tag-emenda-platt tag-espanha tag-eua-estados-unidos tag-fidel-castro tag-greve-da-moeda tag-greve-dos-aprendizes tag-guantanamo tag-guerra-chiquita tag-guerra-civil-americana tag-guerra-dos-dez-anos tag-guerra-necessaria tag-haiti tag-jose-marti-jose-julian-marti-y-perez tag-leon-trotsky tag-nuestra-america-nossa-america tag-programa-de-transicao tag-revolucao-cubana" id="the-post">
			
			<div class="post-inner">

			
				<div class="entry">
					
					
					<blockquote><p><em>De qualquer forma, eu continuarei ao lado de </em><em>Espártaco</em><em>, nunca com os Césares, e até contra a ciência manterei minha confiança na capacidade de as massas trabalhadoras se libertarem do julgo do capitalismo, porque quem já viu essas massas em ação sabe que isso é possível.<br />
</em>(Trotsky em &#8220;O homem que amava os cachorros&#8221;, de Leonardo Padura)</p></blockquote>
<h4><strong>A dominação espanhola</strong></h4>
<p>Em 28 de outubro de 1492, o italiano Cristóvão Colombo, financiado pela coroa espanhola, chegava em Cuba. Colombo queria encontrar um caminho marítimo para o Extremo Oriente. As rotas terrestres, descobertas por Marco Polo, que permitiam o intercâmbio comercial com o Oriente Médio e a Ásia, eram longas e de difícil acesso. No entanto, no meio do caminho para o Oriente, os tripulantes da caravela Santa Maria “toparam” com a maior ilha do Caribe, uma pequena parte do que viria a ser o continente americano.</p>
<p>Colombo morreu pobre e descontente por nunca ter encontrado o caminho para a Ásia, mas ele e os demais tripulantes das três caravelas que viajaram juntas para o Novo Mundo fizeram parte do processo que possibilitou a superação do feudalismo pelo modo capitalista de produção. As grandes navegações e suas descobertas mundo afora foram responsáveis por uma revolução no mercado mundial. Marx e Engels explicam em “O Manifesto do Partido Comunista” que “<em>a descoberta da América, a </em><em>circunavegação</em><em> da África ofereceram à burguesia ascendente um novo campo de ação</em>” resultando num impulso ao comércio, à indústria e à navegação através do comércio colonial e do incremento dos meios de troca das mercadorias.</p>
<figure id="attachment_16151" aria-describedby="caption-attachment-16151" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-16151 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/Moll_-_A_Map_of_the_West-Indies-300x227.png?resize=300%2C227" alt="" width="300" height="227" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/Moll_-_A_Map_of_the_West-Indies.png?resize=300%2C227&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/Moll_-_A_Map_of_the_West-Indies.png?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/Moll_-_A_Map_of_the_West-Indies.png?resize=768%2C580&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/Moll_-_A_Map_of_the_West-Indies.png?resize=1024%2C774&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/Moll_-_A_Map_of_the_West-Indies.png?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-16151" class="wp-caption-text">Mapa das Índias Ocidentais com Cuba no centro.</figcaption></figure>
<p>As condições geográficas de Cuba &#8211; sua terra fértil, clima e localização &#8211; permitiram o desenvolvimento de uma região perfeita para ações portuárias e militares, para exploração de minérios, matérias primas e plantação &#8211; e comercialização &#8211; de cana, café e fumo.</p>
<p>Inicialmente, a atenção dos espanhóis estava voltada para os impérios continentais do México e do Peru.  A importância do Caribe se dava pelo fato de a área estar na rota das frotas espanholas que carregavam ouro e prata extraídos do continente. A cana, nesse primeiro período, também era uma produção secundária e só vai tomar um papel importante no século 19.</p>
<p>O processo de colonização iniciou com doações de grandes porções de terras a colonos ligados à coroa. Os nativos “<em>foram despojados de suas terras e transformados em escravos, que, por meio da intensa violência foram dizimados</em>”<strong>[1]</strong>. Até o final do século 17, mais de 90% dos nativos foram exterminados e pouco a pouco sua mão-de-obra foi substituída pela escrava.</p>
<p>A Espanha do século 15 era a principal potência da Europa e dava passos largos no desenvolvimento do seu capitalismo nascente, porém, em pouco mais de 200 anos, a situação tinha mudado drasticamente:</p>
<blockquote><p>“<em>No princípio do século XVI o capitalismo tinha se desenvolvido tanto na Espanha como na Inglaterra. No entanto, paradoxalmente, o descobrimento da América e seu saque por parte da Espanha serviu para asfixiar o capitalismo espanhol em seu nascimento. A abundância de ouro e prata das minas escravas do novo mundo minaram o seu desenvolvimento da agricultura, o comércio, a manufatura e a indústria espanhola. Atiçou o fogo da inflação e no lugar de prosperidade criou miséria.” </em>(Cervantes, a Espanha de sua época e o Quixote. Alan Woods. 2016)</p></blockquote>
<p>Enquanto o capitalismo espanhol permanecia preso sob o regime feudal, a burguesia inglesa, no século 17, iniciava sua própria revolta contra a monarquia. A Revolução Puritana marca o início do processo de libertação da Inglaterra das travas feudais e do nascimento da primeira potência capitalista da história “<em>com um desenvolvimento industrial sem comparação neste período. Isto levou a construção de colônias no mundo inteiro, derrotando os países ainda feudais onde foi necessário (França, nos EUA e Canadá, Portugal na Índia, etc.)”</em><strong>[2</strong><strong>]</strong><em>.</em>  Esse atraso da Espanha vai influenciar futuramente nos destinos da sua ilha caribenha.</p>
<p>A Revolução Haitiana, ocorrida entre 1791 e 1804, foi um importante marco na história de Cuba. Por um lado, a revolução no Haiti arrasou praticamente toda a economia do país. Os engenhos foram destruídos, plantações de cana-de-açúcar foram queimadas. A indignação dos escravos era tamanha que qualquer coisa que lembrasse os seus opressores foi alvo da fúria popular. A Espanha logo ocupou esse vácuo deixado no mercado da cana e transformou Cuba na maior produtora de açúcar do mundo. Por outro, “<em>a luta do povo haitiano”</em>, “<em>(&#8230;) considerada a única revolta de escravos bem-sucedida desde a Antiguidade Clássica</em>” <strong>[3]</strong>, inspirou a luta dos escravos de toda a América. Entre 1790 e 1867, Cuba havia importado mais de 780 mil escravos e ao longo de toda sua história mais de 1 milhão. Nesse mesmo período os “homens livres” que cultivavam gêneros de subsistência em suas pequenas propriedades, as <em>haciendas</em><em> </em><em>comuneras</em>, realizam grandes mobilizações contra os latifundiários que avançavam sob suas terras.</p>
<p>O século 19 inicia com a conquista da independência pelas colônias espanholas americanas e com a formação do que virá a ser uma nova potência capitalista, logo ao norte. Os Estados Unidos da América iniciam sua revolução burguesa em 1776, processo que se completará com fim da Guerra Civil Americana em 1865, se libertando do império britânico. “<em>Como todas as revoluções burguesas, o que começou como um desenvolvimento altamente progressista terminou por se transformar em seu oposto</em>” <strong>[4]</strong> e será no seu estágio reacionário que os EUA irão iniciar sua participação na história da ilha.</p>
<h4><strong>A “Nossa América” em guerra pela independência</strong></h4>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-16157" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/calvary1a.jpg?resize=660%2C401" alt="" width="660" height="401" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/calvary1a.jpg?w=596&amp;ssl=1 596w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/calvary1a.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/calvary1a.jpg?resize=300%2C182&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>Os historiadores burgueses retratam as guerras de independência de Cuba como um conjunto de batalhas protagonizadas por grandes líderes, heróis intelectuais que batalharam praticamente sozinhos. Ignoram os camponeses, prejudicados pela expansão do grande latifúndio, que se incorporaram massivamente nos exércitos revolucionários, e junto deles, os escravos fugidos, que escapavam da perseguição, e os escravos libertos, que escapavam da fome. Mais de 80% dos soldados que lutaram pela independência eram negros.</p>
<p>As batalhas travadas pelos camponeses possuíam, de certa forma, um caráter de classe. Eles combateram, inicialmente, os espanhóis e, posteriormente, o nascente imperialismo norte-americano. Mas por suas limitações, por seu lugar ocupado na produção, não tinham condições de dar um caráter socialista para essa luta. Já as principais lideranças dessas revoltas, inspiradas pelas revoluções americana e francesa, buscavam constituir uma república burguesa em Cuba. Entretanto, a burguesia cubana já não era capaz de desenvolver uma política independente da Espanha ou dos EUA.</p>
<p>Entre 1848 e 1851, os latifundiários cubanos <em>“José Aniceto </em><em>Iznaga</em><em> </em><em>Borrell</em><em> (&#8230;) José </em><em>Antonio</em><em> e </em><em>Antonio</em><em> </em><em>Abad</em><em> e Narciso López”,</em> tentaram anexar a ilha aos Estados do Sul dos EUA, “<em>com o apoio do político sulista Jefferson Davis e do financeiro </em><em>Vanderbilt</em><em>” </em><strong>[5]</strong>. O objetivo de Narciso López era montar um exército a partir dos EUA. A tentativa foi fracassada após Narciso López tentar combater sem o apoio da União, que teve a permissão negada por Washington, por desrespeitar o tratado de neutralidade assinado com a Espanha em 1818. A bandeira cubana, com sua estrela solitária, surge nesse período, inspirada na bandeira do estado americano do Texas. Começa a se formar em Cuba um forte sentimento nacional.</p>
<p>Em 1868, Carlos Manuel de Céspedes, um advogado e dono de terras, liberta seus escravos e declara Cuba independente. O Grito de Yara, como ficou conhecido seu discurso, propunha não só a libertação do julgo espanhol, como também a abolição da escravidão, e marca o início da primeira guerra pela independência, a Guerra dos Dez Anos.</p>
<blockquote><p>“<em>Cuba aspira ser uma nação grande e civilizada, a fim de oferecer um braço amigável e um coração fraternal a todos os outros povos, e se a própria Espanha a deixá-la livre e tranquila, ela a abraçará como uma filha que ama uma boa mãe; mas se persistir em seu sistema de dominação e extermínio, terá que colher todos os nossos pescoços e os pescoços daqueles que vierem depois de nós antes que possa fazer de Cuba um vil rebanho de escravos para sempre.</em>” (<em>Manifiesto</em><em> de </em><em>la</em><em> Junta Revolucionaria de </em><em>la</em><em> </em><em>Isla</em><em> de Cuba, dirigido a sus compatriotas y a todas </em><em>las</em><em> </em><em>naciones</em>. Carlos Manuel de Céspedes. 1868)</p></blockquote>
<p>Na noite de 13 de agosto de 1867, os principais combatentes da cidade de Bayamo, Francisco Vicente Aguilera Tamayo, Francisco Maceo Osorio e Pedro (perucho) Figueredo Cisneros, reuniram-se na casa do último. Daquele encontro, Perucho saía com uma tarefa que cumpriria na madrugada seguinte: “<em>compor a ‘</em><em>nuestra</em><em> </em><em>Marsellesa</em><em>’, diria </em><em>Maceo</em>” <strong>[6]</strong>. O hino chegou ao público no ano seguinte com os seus versos que carregavam o espírito da época, dizendo “<em>que </em><em>morir</em><em> por </em><em>la</em><em> </em><em>patria</em><em> es </em><em>vivir</em>”.</p>
<figure id="attachment_16155" aria-describedby="caption-attachment-16155" style="width: 192px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-16155" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/José-Martí-192x300.jpg?resize=192%2C300" alt="" width="192" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/José-Martí.jpg?resize=192%2C300&amp;ssl=1 192w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/José-Martí.jpg?resize=96%2C150&amp;ssl=1 96w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/José-Martí.jpg?resize=656%2C1024&amp;ssl=1 656w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/José-Martí.jpg?w=700&amp;ssl=1 700w" sizes="(max-width: 192px) 100vw, 192px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-16155" class="wp-caption-text">José Martí.</figcaption></figure>
<p>Com o Pacto de Zanjón em 1878, a primeira guerra encerra sem trazer as conquistas pelas quais combateram camponeses, escravos e ex-escravos – a abolição da escravidão só vai acontecer em 1886. O pacto também permite o retorno dos exilados políticos, e com isso, em 1878, um jovem que tinha apenas 15 anos quando iniciou a primeira guerra une-se ao recém fundado Comitê Revolucionário Cubano. José Julián Martí y Pérez, ou José Martí, nascido em Havana, vai se tornar em alguns anos o principal expoente da luta pela independência.</p>
<p>Martí já havia lutado pela independência de Cuba na Guerra dos Dez Anos sendo preso e deportado por conta disso. Ao retornar para a ilha, continua seu combate e, no ano seguinte, é novamente deportado para a Espanha. Esse exílio forçado o impede de participar da Guerra Chiquita, ocorrida entre 1879 e 1880. Martí estuda e se torna conhecido entre os intelectuais de sua época. Vai obter, em 1874, doutorado no curso de Leis, Filosofia e Letras pela Universidade de Saragoça. Político, orador, jornalista e poeta, são as qualidades que fazem parte do “currículo”. Entre 1881 e 1895, vive “<em>em Nova York. Trabalha como jornalista em The Hour e The Sun. Colabora com o La Nación da Argentina em 1882, e publica o poema </em><em>Ismaelillo</em><em>, considerado o precursor do modernismo hispano-americano</em>” <strong>[7]</strong>. Uma das músicas mais populares da história cubana, a &#8220;Guantanamera<em>&#8220;</em>, é uma homenagem às mulheres de Guantánamo, inspirada nos versos de José Martí, o poema &#8220;<em>Versos Sencillos&#8221;</em>. Em Nova York, no ano de 1892, Martí funda, junto com Antonio Maceo e Máximo Gomes, o Partido Revolucionário Cubano, que prepara a última guerra pela independência, a Guerra Necessária. O texto &#8220;Nuestra América&#8221; expõe a base do seu pensamento:</p>
<blockquote><p>“<em>O governo deve nascer do país. O espírito do governo deve ser o do país. A forma de governo deverá concordar com a constituição própria do país. O governo não é mais que o equilíbrio dos elementos naturais do país.”</em> (Nossa América. José Martí, 1891)</p></blockquote>
<p>No dia 19 de maio de 1895, mais de 600 soldados espanhóis surpreendem Martí e sua tropa que chegavam em Cuba, estes últimos vindo do Haiti. O líder cubano é morto em combate.</p>
<p>Apesar do sacrifício das massas, suas limitações e as limitações da burguesia nacional cubana tornam mais difícil a luta pela libertação. Os burgueses cubanos carregam a característica das burguesias nacionais dos países que desenvolveram o capitalismo tardiamente, uma classe que “<em>não pode lançar uma luta séria contra toda a dominação imperialista e pela genuína independência nacional pelo medo de dar vazão a um movimento das massas exploradas do país que iria, por sua vez, ameaçar sua própria existência social.</em>” (Teses sobre o papel mundial do imperialismo americano, Documentos de fundação da IV Internacional, <em>Sundermann</em>, 2008).</p>
<p>A Espanha, decidida a manter o que lhe restou das colônias americanas, continuou esmagando o povo em luta. Mais de 400 mil cubanos são mortos nas batalhas, de fome ou doenças, em campos de concentração. Mas o vizinho ao norte, já investindo em Cuba há algum tempo, vem crescendo ao longo dos anos e começa a estender seus tentáculos por todo o continente americano. Em 1898, os EUA expulsam os espanhóis militarmente, não por solidariedade aos cubanos, mas para proteger os “interesses americanos”, ou seja, os seus negócios. Essa nação que começou a se desenvolver depois da Inglaterra, da Espanha, da Alemanha, já ultrapassara esses países e o fato vai se consolidar após a Primeira Guerra Mundial. Nascia, no final do século 19, o imperialismo norte-americano.</p>
<h4><strong>América para os americanos?</strong></h4>
<blockquote><p>“<em>Um espectro ronda a Europa – o espectro do comunismo. Todas as potências da velha Europa uniram-se numa santa aliança para conjurá-lo: o Papa e o czar, </em><em>Metternich</em><em> e </em><em>Guizot</em><em>, os radicais franceses e os policiais alemães</em>”. (O Manifesto do Partido Comunista. Karl Marx e Friedrich Engels, 1848)</p></blockquote>
<p>O &#8220;Manifesto Comunista&#8221;, publicado pela primeira vez em 21 de fevereiro de 1848, em suas primeiras páginas, descrevia o regime reacionário formado na Europa após a queda de Napoleão Bonaparte. A Santa Aliança, formada por Rússia, Prússia e Áustria, durante o Congresso de Viena, em 1815, surgiu com o objetivo de eliminar qualquer risco de revolução na Europa e de fazer desaparecer de uma vez por todas o fantasma da Revolução Francesa. Os países que compunham essa aliança buscavam recuperar parte do controle que detinham anteriormente. A redistribuição das colônias europeias fazia parte da sua pauta, e isso preocupava os EUA.</p>
<p>James Monroe, o quinto presidente norte-americano, eleito em 1817, foi quem “respondeu” à Santa Aliança, criando a Doutrina Monroe. Essa política era uma continuidade do isolacionismo proposto por George Washington. A nação que se libertou do domínio europeu no século anterior começava a se preparar para desafiar essas mesmas potências.</p>
<p>“<em>Segundo a Doutrina Monroe, ‘os continentes americanos, em virtude da condição livre e independente que adquiriram e conservam, não podem mais ser considerados, no futuro, como suscetíveis de colonização por nenhuma potência europeia’</em>”<strong> [8]</strong>. Só uma potência poderia colonizar o continente americano a partir desse momento.</p>
<p>Num primeiro momento, a política norte-americana é vista como uma proteção dos Estados americanos, da defesa de sua independência em relação à Europa. Mas seus objetivos reais vão se confirmar logo no início do século 20 e sua face mais monstruosa, de defesa e organização das mais sangrentas ditaduras latino-americanas, aparecerá em Cuba a partir da década de 1920. Será no início do século 20 que a formação dos EUA como país imperialista se solidifica. O documento &#8220;Teses sobre o papel mundial do imperialismo americano<em>&#8220;</em> explica o processo: <em> </em></p>
<blockquote><p>“<em>Seu rápido desenvolvimento industrial e financeiro, a preocupação das potências europeias durante a Guerra Mundial e a transformação dos Estados Unidos no credor mundial naquele período, facilitaram sua ascensão ao topo e possibilitaram-nos estabelecer sua hegemonia mundial sobre a maioria dos países das Américas do Sul e Central e do Caribe. Eles proclamaram sua intenção de manter essa hegemonia contra a intromissão dos imperialismos europeus e japonês. A forma política desta proclamação é a Doutrina Monroe que, particularmente desde o início de uma política claramente imperialista no fim do século XIX, vem sendo interpretada homogeneamente por todas as administrações de Washington como o direito do imperialismo americano à posição dominante nos países da América Latina, previamente à conquista da posição de ser seu explorador exclusivo.</em> ” (Teses sobre o papel mundial do imperialismo americano, Documentos de fundação da IV Internacional, <em>Sundermann</em>, 2008)</p></blockquote>
<p>Em 1898, os interesses reais dos EUA, aqueles camuflados pelos discursos de defesa da Doutrina Monroe, são os que motivam o país a expulsar a Espanha de Cuba. Cuba deixa de ser colônia espanhola, para se tornar uma <em>semicolônia </em>dos EUA.</p>
<h4><strong>O desenvolvimento do capitalismo em Cuba</strong></h4>
<figure id="attachment_16159" aria-describedby="caption-attachment-16159" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-16159" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/enmienda-platt-1-600x443-300x222.jpg?resize=300%2C222" alt="" width="300" height="222" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/enmienda-platt-1-600x443.jpg?resize=300%2C222&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/enmienda-platt-1-600x443.jpg?resize=150%2C111&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/enmienda-platt-1-600x443.jpg?resize=600%2C443&amp;ssl=1 600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-16159" class="wp-caption-text">Ilustração mostra o que era a <em>Emenda Platt</em> para Cuba.</figcaption></figure>
<p>A &#8220;ajuda&#8221; dos EUA na expulsão da Espanha resultou numa ocupação militar que se manteve até 1902. Além disso, durante esse período, os norte-americanos &#8220;ajudaram&#8221; a elaborar uma Constituição e &#8220;ajudaram&#8221; a criar a Emenda Platt, um dispositivo legal que permitia a intervenção militar em Cuba sempre que os EUA julgassem necessário, sob o pretexto de proteger a soberania cubana. Em troca por toda essa solidariedade, destinaram 117 Km² do território cubano para a construção da base militar de Guantánamo.</p>
<p>Ainda em 1902, o governo tutelado por Washington, por meio do General Wood, exige que as terras devam ter descrição e registro como prova de posse. Essa medida, nitidamente criada para beneficiar os americanos, exigia que se pagassem agrimensores para criar a documentação necessária, possibilitando que mais da metade das terras ficassem nas mãos de estrangeiros dos EUA. Os soldados foram embora nesse ano, mas os EUA nunca saíram de fato da ilha até a Revolução de 1959.</p>
<p>O capitalismo surge em Cuba tardiamente e de maneira desigual. O processo de formação do país é explicado pela lei do Desenvolvimento Desigual e Combinado descrita por Leon Trotsky. Essa lei trata tanto do desenvolvimento econômico quanto político da ilha, com a formação de uma burguesia nativa submissa e governos bonapartistas (assunto que trataremos adiante), por exemplo.</p>
<p>Para entender o desenvolvimento do capital precisamos relembrar, primeiro, que o próprio mercantilismo já apresentava traços do modo de produção capitalista, e segundo, que a dominação &#8220;indireta&#8221; dos EUA ocorre progressivamente ao longo do século 19. Alguns dados ajudam a ilustrar esse processo: &#8220;<em>de</em> <em>1826 a 1830 as exportações de Cuba, em milhões de pesos, alcançam 3,72 para os Estados Unidos, contra 2,8 para a Espanha; e de 1856 a 1860 a mesma proporção é de 18,37 para 5,31</em>&#8221; <strong>[9]</strong>. A partir de 1880 a predominância norte-americana é quase total, sendo que entre 1896 e 1900, os EUA já importavam 92% do açúcar produzido em Cuba. As medidas tomadas durante a ocupação militar serviram para reforçar a dominação.</p>
<p>Os países coloniais e semicoloniais são dependentes dos países dominantes, mas também há, dialeticamente, uma dependência do país dominante em relação às colônias ou semicolônias. Se é o capital estrangeiro que desenvolve a indústria do país dominado, tal iniciativa serve para abastecer o mercado interno do país dominante e aumentar seus lucros, colocando-o numa posição melhor que seus concorrentes. Cuba se desenvolveu nesse sentido: &#8220;<em>Para a produção do açúcar concentram-se a produção e a indústria, criando essa complexa instituição que é o engenho, composta de grande plantações dos canaviais, da enorme fábrica com suas máquinas de prensar, evaporação, cristalização, centrifugação e transporte, e do núcleo urbano, casario ou cidade que é o </em><em>batey</em><em>, com seus barracões, vivendas, oficinas, armazéns, estábulos e outros serviços</em>&#8221; <strong>[10]</strong>.  Cerca de 85% das exportações baseavam-se em produtos agrícolas e o açúcar, o principal produto, correspondia a 79% das receitas nacionais. Esse investimento pesado na indústria resulta no crescimento do latifúndio, que &#8220;<em>por sua vez (&#8230;) elimina o pequeno proprietário. &#8216;O pequeno proprietário cubano (&#8230;) vai desaparecendo; o camponês se proletarizou, é mais um trabalhador, sem raízes no solo e movediço de uma zona para outra</em>.<em>&#8216;</em>&#8221; <strong>[11]</strong> &#8211; esse aspecto também será retomado adiante.</p>
<p>Cuba se converte numa agroindústria moderna, mas ao mesmo tempo, ainda possui elementos feudais. Enquanto se desenvolvem estradas, portos, cidades, coexistem a servidão do camponês, a precariedade das condições de vida dos trabalhadores, tanto do campo quanto da cidade. Enquanto a modernização do campo reduz o tempo das safras, o <em>tiempo</em><em> </em><em>muerto</em><em> </em>criado por esse processo faz com que os camponeses trabalhem cerca de três ou quatro meses e sejam obrigados a passar o restante do ano tentando sobreviver. No seu famoso discurso &#8220;A história me absolverá&#8221;, Fidel Castro expõe a situação do camponês no início dos anos 1950:</p>
<blockquote><p>&#8220;<em>Dos pequenos agricultores cubanos, 85% pagam renda e vivem sob a constante ameaça de serem expulsos de suas parcelas. Mais da metade das melhores terras cultivadas está em mãos estrangeiras. Em Oriente, que é a província mais larga, as terras da United </em><em>Fruit</em><em> </em><em>Company</em><em> e da West </em><em>Indian</em><em> unem a costa norte com a costa sul. Há 200 mil famílias camponesas que não possuem um palmo de terra onde semear culturas para alimentar seus filhos famintos.</em>&#8221; (A história me absolverá, Fidel Castro Ruiz, Expressão Popular, 2010. P. 46)</p></blockquote>
<p>As cidades também se desenvolvem seguindo a mesma lógica. Havana e Santiago de Cuba, que já haviam crescido mais por conta da utilidade dessas cidades durante o período colonial, recebem a partir de 1900 os camponeses expulsos do campo. Em 1950, dos 6,7 milhões de habitantes cubanos, 1,2 milhão vivem em Havana e 200 mil em Santiago. Ao mesmo tempo em que Havana se tornava a cidade em que mais circulavam <em>Cadilacs</em> no mundo, possuía uma massa de trabalhadores que viviam em casebres amontoados em bairros extremamente pobres. &#8220;<em>Tão grave ou pior, é tragédia da habitação. Há em Cuba 200 mil </em><strong><em>bohíos</em></strong><em> e choças; 400 mil famílias do campo e da cidade vivem amontoadas em barracões, cortiços e porões sem as mais elementares condições de higiene e saúde; 2,2 milhões de pessoas de nossa população urbana pagam aluguéis que absorvem de um quinto a um terço dos seus rendimentos; 2,8 milhões de pessoas de nossa população rural e suburbana carecem de energia elétrica.</em>&#8221; <strong>[12]</strong></p>
<p>Cuba era também uma fonte de extração de minérios, tendo o níquel como seu principal produto &#8211; o país detém o segundo maior depósito de níquel do mundo. Além do níquel, a ilha fornecia cromita, ferro, manganês, barro vermelho e pedra calcária. A lógica da produção permanecia a mesma, &#8220;<em>Salvo umas quantas indústrias alimentícias, madeireiras e têxteis, Cuba continua como uma feitoria produtora de matéria-prima. Exporta-se açúcar para importar caramelos, exporta-se couro para importar sapatos, exporta-se ferro para importar arados&#8230;</em>&#8220;. <strong>[13]</strong></p>
<p>Apesar de todo o &#8220;desenvolvimento&#8221;, quem se beneficiava com os lucros eram os EUA. A maior parte da riqueza produzida durante o período da dominação norte-americana não ficou em Cuba. O que permaneceu foi apenas o necessário para manter uma colônia produtiva. Mas se antes de existir capitalismo na ilha já havia luta de classes, a história não seria diferente no século 20. O capital e a indústria criaram uma nova classe que se fez presente já em 1902 com a Greve dos Aprendizes e, em 1907, com a Greve da Moeda. Entrava em cena a classe operária.</p>
<p><em><strong>(Continua em breve)</strong></em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-solid"></div>
<h5><em><strong>Notas:</strong></em></h5>
<p><strong>[1] </strong> Para onde vai Cuba após o sexto Congresso do PCC?: (<a href="https://www.marxismo.org.br/content/para-onde-vai-cuba-apos-o-sexto-congresso-do-pcc/">https://www.marxismo.org.br/content/para-onde-vai-cuba-apos-o-sexto-congresso-do-pcc/</a>)</p>
<p><strong>[2] </strong>A história das Internacionais – Parte I. Luiz Bicalho: (<a href="https://www.marxismo.org.br/content/historia-das-internacionais-parte-i/">https://www.marxismo.org.br/content/historia-das-internacionais-parte-i/</a>)</p>
<p><strong>[3] </strong>Haiti 2004-2014: 10 anos de ditadura militar da ONU. Caio Dezorzi: (<a href="https://www.marxismo.org.br/content/haiti-2004-2014-10-anos-de-ditadura-militar-da-onu/">https://www.marxismo.org.br/content/haiti-2004-2014-10-anos-de-ditadura-militar-da-onu/</a>)</p>
<p><strong>[4] </strong>Luta de classes e a Revolução Americana. John Peterson: (<a href="https://www.marxismo.org.br/content/luta-de-classes-e-a-revolucao-americana/">https://www.marxismo.org.br/content/luta-de-classes-e-a-revolucao-americana/</a>)</p>
<p><strong>[5] </strong>O começo das lutas pela independência: (<a href="http://www.cubatesouro.com/comeco-das-lutas-pela-independencia/">http://www.cubatesouro.com/comeco-das-lutas-pela-independencia/</a>)</p>
<p><strong>[6] </strong>La Bayamesa (Himno Nacional cubano) cumple 145 años: (<a href="http://www.cubadebate.cu/noticias/2012/08/13/la-bayamesa-himno-nacional-cubano-cumple-145-anos/#.Wc7HsFuPLIU">http://www.cubadebate.cu/noticias/2012/08/13/la-bayamesa-himno-nacional-cubano-cumple-145-anos/#.Wc7HsFuPLIU</a>)</p>
<p><strong>[7] </strong>Hoje na História: 1895 – Morre o cubano José Martí (<a href="https://www.revistaforum.com.br/rodrigovianna/outras-palavras/19-de-maio-de-1895-morre-o-martir-da-independencia-cubana-jose-marti/">https://www.revistaforum.com.br/rodrigovianna/outras-palavras/19-de-maio-de-1895-morre-o-martir-da-independencia-cubana-jose-marti/</a>)</p>
<p><strong>[8] </strong>Doutrina Monroe (<a href="http://www.infoescola.com/historia/doutrina-monroe/">http://www.infoescola.com/historia/doutrina-monroe/</a>)</p>
<p><strong>[9]</strong> Da guerrilha ao socialismo: a Revolução Cubana. Florestan Fernandes, Expressão Popular, 2007. P. 68</p>
<p><strong>[10] </strong><em>Idem</em>, p. 76</p>
<p><strong>[11] </strong><em>Idem.</em></p>
<p><strong>[12] </strong>A história me absolverá. Fidel Castro Ruiz, Expressão Popular, 2010. P. 47</p>
<p><strong>[13] </strong><em>Idem</em>, p. 46</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/" data-text="Luta de Classes em Cuba (Parte 1)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-04-04T16:45:49-03:00","datePublished":"2018-04-04T16:45:49-03:00","dateModified":"2018-10-24T18:05:35-03:00","headline":"Luta de\u00a0Classes em Cuba\u00a0(Parte 1)","name":"Luta de\u00a0Classes em Cuba\u00a0(Parte 1)","keywords":"Caribe,Carlos Manuel de C\u00e9spedes,Che Guevara,Cuba,Doutrina Monroe,Emenda Platt,Espanha,EUA [Estados Unidos],Fidel Castro,Greve da Moeda,Greve dos Aprendizes,Guant\u00e1namo,Guerra Chiquita,Guerra Civil Americana,Guerra dos Dez Anos,Guerra Necess\u00e1ria,Haiti,Jos\u00e9 Mart\u00ed [Jos\u00e9 Juli\u00e1n Mart\u00ed y P\u00e9rez],Leon Trotsky,Nuestra Am\u00e9rica [Nossa Am\u00e9rica],Programa de Transi\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o cubana","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a\/","description":"De qualquer forma, eu continuarei ao lado de\u00a0Esp\u00e1rtaco, nunca com os C\u00e9sares, e at\u00e9 contra a ci\u00eancia manterei minha confian\u00e7a na capacidade de as massas trabalhadoras se libertarem do julgo do capital","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Evandro Colzani","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/evandrocolzani\/"},"articleSection":"Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20,Teoria","articleBody":"De qualquer forma, eu continuarei ao lado de\u00a0Esp\u00e1rtaco, nunca com os C\u00e9sares, e at\u00e9 contra a ci\u00eancia manterei minha confian\u00e7a na capacidade de as massas trabalhadoras se libertarem do julgo do capitalismo, porque quem j\u00e1 viu essas massas em a\u00e7\u00e3o sabe que isso \u00e9 poss\u00edvel.\r\n(Trotsky em \"O homem que amava os cachorros\", de Leonardo\u00a0Padura)\r\nA domina\u00e7\u00e3o espanhola\r\nEm 28 de outubro de 1492, o italiano Crist\u00f3v\u00e3o Colombo, financiado pela coroa espanhola, chegava em Cuba. Colombo queria encontrar um caminho mar\u00edtimo para o Extremo Oriente. As rotas terrestres, descobertas por Marco\u00a0Polo, que\u00a0permitiam o interc\u00e2mbio comercial com o Oriente M\u00e9dio e a \u00c1sia, eram longas e de dif\u00edcil acesso. No entanto, no meio do caminho para o Oriente, os tripulantes da caravela Santa Maria \u201ctoparam\u201d com a maior ilha do Caribe, uma pequena parte do que viria a ser o continente americano.\r\n\r\nColombo morreu pobre e descontente por nunca ter encontrado o caminho para a \u00c1sia, mas ele e os demais tripulantes das tr\u00eas caravelas que viajaram juntas para o Novo Mundo fizeram parte\u00a0do processo que possibilitou a supera\u00e7\u00e3o do feudalismo pelo modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o. As grandes navega\u00e7\u00f5es e suas descobertas mundo afora foram respons\u00e1veis por uma revolu\u00e7\u00e3o no mercado mundial. Marx e Engels explicam em \u201cO Manifesto do Partido Comunista\u201d que \u201ca descoberta da Am\u00e9rica, a\u00a0circunavega\u00e7\u00e3o\u00a0da \u00c1frica ofereceram \u00e0 burguesia ascendente um novo campo de a\u00e7\u00e3o\u201d resultando num impulso ao com\u00e9rcio, \u00e0 ind\u00fastria e \u00e0 navega\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do com\u00e9rcio colonial e do incremento dos meios de troca das mercadorias.\r\n\r\n\r\n\r\nAs condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de Cuba - sua terra f\u00e9rtil, clima e localiza\u00e7\u00e3o - permitiram o desenvolvimento de uma regi\u00e3o perfeita para a\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias e militares, para explora\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios, mat\u00e9rias primas e planta\u00e7\u00e3o - e comercializa\u00e7\u00e3o - de cana, caf\u00e9 e fumo.\r\n\r\nInicialmente, a aten\u00e7\u00e3o dos espanh\u00f3is estava voltada para os imp\u00e9rios continentais do M\u00e9xico e do Peru.\u00a0 A import\u00e2ncia do Caribe se dava pelo fato de a \u00e1rea estar na rota das frotas espanholas que carregavam ouro e prata extra\u00eddos do continente. A cana, nesse primeiro per\u00edodo, tamb\u00e9m era uma produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e s\u00f3 vai tomar um papel importante no s\u00e9culo 19.\r\n\r\nO processo de coloniza\u00e7\u00e3o iniciou com doa\u00e7\u00f5es de grandes por\u00e7\u00f5es de terras a colonos ligados \u00e0 coroa. Os nativos \u201cforam despojados de suas terras e transformados em escravos, que, por meio da intensa viol\u00eancia foram\u00a0dizimados\u201d[1]. At\u00e9 o final do s\u00e9culo 17, mais de 90% dos nativos foram exterminados e pouco a pouco sua m\u00e3o-de-obra foi substitu\u00edda pela escrava.\r\n\r\nA Espanha do s\u00e9culo 15 era a principal pot\u00eancia da Europa e dava passos largos no desenvolvimento do seu capitalismo nascente, por\u00e9m, em pouco mais de 200 anos, a situa\u00e7\u00e3o tinha mudado drasticamente:\r\n\u201cNo princ\u00edpio do s\u00e9culo XVI o capitalismo tinha se desenvolvido tanto na Espanha como na Inglaterra. No entanto, paradoxalmente, o descobrimento da Am\u00e9rica e seu saque por parte da Espanha serviu para asfixiar o capitalismo espanhol em seu nascimento. A abund\u00e2ncia de ouro e prata das minas escravas do novo mundo minaram o seu desenvolvimento da agricultura, o com\u00e9rcio, a manufatura e a ind\u00fastria espanhola. Ati\u00e7ou o fogo da infla\u00e7\u00e3o e no lugar de prosperidade criou mis\u00e9ria.\u201d\u00a0(Cervantes, a Espanha de sua \u00e9poca e o Quixote. Alan Woods. 2016)\r\nEnquanto o capitalismo espanhol permanecia preso sob o regime feudal, a burguesia inglesa, no s\u00e9culo 17, iniciava sua pr\u00f3pria revolta contra a monarquia. A Revolu\u00e7\u00e3o Puritana marca o in\u00edcio do processo de liberta\u00e7\u00e3o da Inglaterra das travas feudais e do nascimento da primeira pot\u00eancia capitalista da hist\u00f3ria \u201ccom um desenvolvimento industrial sem compara\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo. Isto levou a constru\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias no mundo inteiro, derrotando os pa\u00edses ainda feudais onde foi necess\u00e1rio (Fran\u00e7a, nos EUA e Canad\u00e1, Portugal na \u00cdndia, etc.)\u201d[2].\u00a0 Esse atraso da Espanha vai influenciar futuramente nos destinos da sua ilha caribenha.\r\n\r\nA Revolu\u00e7\u00e3o Haitiana, ocorrida entre 1791 e 1804, foi um importante marco na hist\u00f3ria de Cuba. Por um lado, a revolu\u00e7\u00e3o no Haiti arrasou praticamente toda a economia do pa\u00eds. Os engenhos foram destru\u00eddos, planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar foram queimadas. A indigna\u00e7\u00e3o dos escravos era tamanha que qualquer coisa que lembrasse os seus opressores foi alvo da f\u00faria popular. A Espanha logo ocupou esse v\u00e1cuo deixado no mercado da cana e transformou Cuba na maior produtora de a\u00e7\u00facar do mundo. Por outro, \u201ca luta do povo haitiano\u201d, \u201c(...) considerada a \u00fanica revolta de escravos bem-sucedida desde a Antiguidade\u00a0Cl\u00e1ssica\u201d\u00a0[3], inspirou a luta dos escravos de toda a Am\u00e9rica. Entre 1790 e 1867, Cuba havia importado mais de 780 mil escravos e ao longo de toda sua hist\u00f3ria mais de 1 milh\u00e3o. Nesse mesmo per\u00edodo os \u201chomens livres\u201d que cultivavam g\u00eaneros de subsist\u00eancia em suas pequenas propriedades, as\u00a0haciendas\u00a0comuneras, realizam grandes mobiliza\u00e7\u00f5es contra os latifundi\u00e1rios que avan\u00e7avam sob suas terras.\r\n\r\nO s\u00e9culo 19 inicia com a conquista da independ\u00eancia pelas col\u00f4nias espanholas americanas e com a forma\u00e7\u00e3o do que vir\u00e1 a ser uma nova pot\u00eancia capitalista, logo ao norte. Os Estados Unidos da Am\u00e9rica iniciam sua revolu\u00e7\u00e3o burguesa em 1776, processo que se completar\u00e1 com fim da Guerra Civil Americana em 1865, se libertando do imp\u00e9rio brit\u00e2nico. \u201cComo todas as revolu\u00e7\u00f5es burguesas, o que come\u00e7ou como um desenvolvimento altamente progressista terminou por se transformar em seu oposto\u201d\u00a0[4]\u00a0e ser\u00e1 no seu est\u00e1gio reacion\u00e1rio que os EUA ir\u00e3o iniciar sua participa\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria da ilha.\r\nA \u201cNossa Am\u00e9rica\u201d em guerra pela independ\u00eancia\r\n\r\n\r\nOs historiadores burgueses retratam as guerras de independ\u00eancia de Cuba como um conjunto de batalhas protagonizadas por grandes l\u00edderes, her\u00f3is intelectuais que batalharam praticamente sozinhos. Ignoram os camponeses, prejudicados pela expans\u00e3o do grande latif\u00fandio, que se incorporaram massivamente nos ex\u00e9rcitos revolucion\u00e1rios, e junto deles, os escravos fugidos, que escapavam da persegui\u00e7\u00e3o, e os escravos libertos, que escapavam da fome. Mais de 80% dos soldados que lutaram pela independ\u00eancia eram negros.\r\n\r\nAs batalhas travadas pelos camponeses possu\u00edam, de certa forma, um car\u00e1ter de classe. Eles combateram, inicialmente, os espanh\u00f3is e, posteriormente, o nascente imperialismo norte-americano. Mas por suas limita\u00e7\u00f5es, por seu lugar ocupado na produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de dar um car\u00e1ter socialista para essa luta. J\u00e1 as principais lideran\u00e7as dessas revoltas, inspiradas pelas revolu\u00e7\u00f5es americana e francesa, buscavam constituir uma rep\u00fablica burguesa em Cuba. Entretanto, a burguesia cubana j\u00e1 n\u00e3o era capaz de desenvolver uma pol\u00edtica independente da Espanha ou dos EUA.\r\n\r\nEntre 1848 e 1851, os latifundi\u00e1rios cubanos\u00a0\u201cJos\u00e9 Aniceto\u00a0Iznaga\u00a0Borrell\u00a0(...) Jos\u00e9\u00a0Antonio\u00a0e\u00a0Antonio\u00a0Abad\u00a0e Narciso L\u00f3pez\u201d,\u00a0tentaram anexar a ilha aos Estados do Sul dos\u00a0EUA,\u00a0\u201ccom o apoio do pol\u00edtico sulista Jefferson Davis e do financeiro\u00a0Vanderbilt\u201d\u00a0[5]. O objetivo de Narciso L\u00f3pez era montar um ex\u00e9rcito a partir dos EUA. A tentativa foi fracassada ap\u00f3s Narciso L\u00f3pez tentar combater sem o apoio da Uni\u00e3o, que teve a permiss\u00e3o negada por Washington, por desrespeitar o tratado de neutralidade assinado com a Espanha em 1818. A bandeira cubana, com sua estrela solit\u00e1ria, surge nesse per\u00edodo, inspirada na bandeira do estado americano do Texas. Come\u00e7a a se formar em Cuba um forte sentimento nacional.\r\n\r\nEm 1868, Carlos Manuel de C\u00e9spedes, um advogado e dono de terras, liberta seus escravos e declara Cuba independente. O Grito de Yara, como ficou conhecido seu discurso, propunha n\u00e3o s\u00f3 a liberta\u00e7\u00e3o do julgo espanhol, como tamb\u00e9m a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, e marca o in\u00edcio da primeira guerra pela independ\u00eancia, a Guerra dos Dez Anos.\r\n\u201cCuba aspira ser uma na\u00e7\u00e3o grande e civilizada, a fim de oferecer um bra\u00e7o amig\u00e1vel e um cora\u00e7\u00e3o fraternal a todos os outros povos, e se a pr\u00f3pria Espanha a\u00a0deix\u00e1-la\u00a0livre e tranquila, ela a abra\u00e7ar\u00e1 como uma filha que ama uma boa m\u00e3e; mas se persistir em seu sistema de domina\u00e7\u00e3o e exterm\u00ednio, ter\u00e1 que colher todos os nossos pesco\u00e7os e os pesco\u00e7os daqueles que vierem depois de n\u00f3s antes que possa fazer de Cuba um vil rebanho de escravos para sempre.\u201d (Manifiesto\u00a0de\u00a0la\u00a0Junta Revolucionaria de\u00a0la\u00a0Isla\u00a0de Cuba, dirigido a sus compatriotas y a todas\u00a0las\u00a0naciones. Carlos Manuel de C\u00e9spedes. 1868)\r\nNa noite de 13 de agosto de 1867, os principais combatentes da cidade de\u00a0Bayamo, Francisco Vicente Aguilera\u00a0Tamayo, Francisco\u00a0Maceo\u00a0Osorio e Pedro (perucho)\u00a0Figueredo\u00a0Cisneros, reuniram-se na casa do \u00faltimo. Daquele encontro,\u00a0Perucho\u00a0sa\u00eda com uma tarefa que cumpriria na madrugada seguinte: \u201ccompor a \u2018nuestra\u00a0Marsellesa\u2019, diria\u00a0Maceo\u201d\u00a0[6]. O hino chegou ao p\u00fablico no ano seguinte com os seus versos que carregavam o esp\u00edrito da \u00e9poca, dizendo \u201cque\u00a0morir\u00a0por\u00a0la\u00a0patria\u00a0es\u00a0vivir\u201d.\r\n\r\n\r\n\r\nCom o Pacto de\u00a0Zanj\u00f3n em 1878, a primeira guerra encerra sem trazer as conquistas pelas quais combateram camponeses, escravos e\u00a0ex-escravos\u00a0\u2013 a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o s\u00f3 vai acontecer em 1886. O pacto tamb\u00e9m permite o retorno dos exilados pol\u00edticos, e com isso, em 1878, um jovem que tinha apenas 15 anos quando iniciou a primeira guerra une-se ao rec\u00e9m fundado Comit\u00ea Revolucion\u00e1rio Cubano. Jos\u00e9 Juli\u00e1n\u00a0Mart\u00ed\u00a0y P\u00e9rez, ou Jos\u00e9\u00a0Mart\u00ed, nascido em Havana, vai se tornar em alguns anos o principal expoente da luta pela independ\u00eancia.\r\n\r\nMart\u00ed\u00a0j\u00e1 havia lutado pela independ\u00eancia de Cuba na Guerra dos Dez Anos sendo preso e deportado por conta disso. Ao retornar para a ilha, continua seu combate e, no ano seguinte, \u00e9 novamente deportado para a Espanha. Esse ex\u00edlio for\u00e7ado o impede de participar da\u00a0Guerra Chiquita, ocorrida entre 1879 e 1880.\u00a0Mart\u00ed\u00a0estuda e se torna conhecido entre os intelectuais de sua \u00e9poca. Vai obter, em 1874, doutorado no curso de Leis, Filosofia e Letras pela Universidade de\u00a0Sarago\u00e7a. Pol\u00edtico, orador, jornalista e poeta, s\u00e3o as qualidades que fazem parte do \u201ccurr\u00edculo\u201d. Entre 1881 e 1895, vive \u201cem Nova York. Trabalha como jornalista em The Hour e The Sun. Colabora com o La Naci\u00f3n da Argentina em 1882, e publica o poema\u00a0Ismaelillo, considerado o precursor do modernismo hispano-americano\u201d\u00a0[7]. Uma das m\u00fasicas mais populares da hist\u00f3ria cubana, a \"Guantanamera\", \u00e9 uma homenagem \u00e0s mulheres de Guant\u00e1namo, inspirada nos versos de Jos\u00e9\u00a0Mart\u00ed, o poema \"Versos\u00a0Sencillos\". Em Nova York, no ano de 1892,\u00a0Mart\u00ed\u00a0funda, junto com\u00a0Antonio\u00a0Maceo\u00a0e M\u00e1ximo Gomes, o Partido Revolucion\u00e1rio Cubano, que prepara a \u00faltima guerra pela independ\u00eancia, a Guerra Necess\u00e1ria. O texto \"Nuestra\u00a0Am\u00e9rica\" exp\u00f5e a base do seu pensamento:\r\n\u201cO governo deve nascer do pa\u00eds. O esp\u00edrito do governo deve ser o do pa\u00eds. A forma de governo dever\u00e1 concordar com a constitui\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do pa\u00eds. O governo n\u00e3o \u00e9 mais que o equil\u00edbrio dos elementos naturais do pa\u00eds.\u201d\u00a0(Nossa Am\u00e9rica. Jos\u00e9\u00a0Mart\u00ed, 1891)\r\nNo dia 19 de maio de 1895, mais de 600 soldados espanh\u00f3is surpreendem\u00a0Mart\u00ed\u00a0e sua tropa que chegavam em Cuba, estes \u00faltimos vindo do Haiti. O l\u00edder cubano \u00e9 morto em combate.\r\n\r\nApesar do sacrif\u00edcio das massas, suas limita\u00e7\u00f5es e as limita\u00e7\u00f5es da burguesia nacional cubana tornam mais dif\u00edcil a luta pela liberta\u00e7\u00e3o. Os burgueses cubanos carregam a caracter\u00edstica das burguesias nacionais dos pa\u00edses que desenvolveram o capitalismo tardiamente, uma classe que \u201cn\u00e3o pode lan\u00e7ar uma luta s\u00e9ria contra toda a domina\u00e7\u00e3o imperialista e pela genu\u00edna independ\u00eancia nacional pelo medo de dar vaz\u00e3o a um movimento das massas exploradas do pa\u00eds que iria, por sua vez, amea\u00e7ar sua pr\u00f3pria exist\u00eancia social.\u201d (Teses sobre o papel mundial do imperialismo americano, Documentos de funda\u00e7\u00e3o da IV Internacional,\u00a0Sundermann, 2008).\r\n\r\nA Espanha, decidida a manter o que lhe restou das col\u00f4nias americanas, continuou esmagando o povo em luta. Mais de 400 mil cubanos s\u00e3o mortos nas batalhas, de fome ou doen\u00e7as, em campos de concentra\u00e7\u00e3o. Mas o vizinho ao norte, j\u00e1 investindo em Cuba h\u00e1 algum tempo, vem crescendo ao longo dos anos e come\u00e7a a estender seus tent\u00e1culos por todo o continente americano. Em 1898, os EUA expulsam os espanh\u00f3is militarmente, n\u00e3o por solidariedade aos cubanos, mas para proteger os \u201cinteresses americanos\u201d, ou seja, os seus neg\u00f3cios. Essa na\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou a se desenvolver depois da Inglaterra, da Espanha, da Alemanha, j\u00e1 ultrapassara esses pa\u00edses e o fato vai se consolidar ap\u00f3s a Primeira Guerra Mundial. Nascia, no final do s\u00e9culo 19, o imperialismo norte-americano.\r\nAm\u00e9rica para os americanos?\r\n\u201cUm espectro ronda a Europa \u2013 o espectro do comunismo. Todas as pot\u00eancias da velha Europa uniram-se numa santa alian\u00e7a para conjur\u00e1-lo: o Papa e o czar,\u00a0Metternich\u00a0e\u00a0Guizot, os radicais franceses e os policiais alem\u00e3es\u201d. (O Manifesto do Partido Comunista. Karl Marx e Friedrich Engels, 1848)\r\nO \"Manifesto Comunista\", publicado pela primeira vez em 21 de fevereiro de 1848, em suas primeiras p\u00e1ginas, descrevia o regime reacion\u00e1rio formado na Europa ap\u00f3s a queda de Napole\u00e3o Bonaparte. A Santa Alian\u00e7a, formada por R\u00fassia, Pr\u00fassia e \u00c1ustria, durante o Congresso de Viena, em 1815, surgiu com o objetivo de eliminar qualquer risco de revolu\u00e7\u00e3o na Europa e de fazer desaparecer de uma vez por todas o fantasma da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Os pa\u00edses que compunham essa alian\u00e7a buscavam recuperar parte do controle que detinham anteriormente. A redistribui\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias europeias fazia parte da sua pauta, e isso preocupava os EUA.\r\n\r\nJames Monroe, o quinto presidente norte-americano, eleito em 1817, foi quem \u201crespondeu\u201d \u00e0 Santa Alian\u00e7a, criando a Doutrina Monroe. Essa pol\u00edtica era uma continuidade do isolacionismo proposto por George Washington. A na\u00e7\u00e3o que se libertou do dom\u00ednio europeu no s\u00e9culo anterior come\u00e7ava a se preparar para desafiar essas mesmas pot\u00eancias.\r\n\r\n\u201cSegundo a Doutrina Monroe, \u2018os continentes americanos, em virtude da condi\u00e7\u00e3o livre e independente que adquiriram e conservam, n\u00e3o podem mais ser considerados, no futuro, como suscet\u00edveis de coloniza\u00e7\u00e3o por nenhuma pot\u00eancia europeia\u2019\u201d\u00a0[8]. S\u00f3 uma pot\u00eancia poderia colonizar o continente americano a partir desse momento.\r\n\r\nNum primeiro momento, a pol\u00edtica norte-americana \u00e9 vista como uma prote\u00e7\u00e3o dos Estados americanos, da defesa de sua independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa. Mas seus objetivos reais v\u00e3o se confirmar logo no in\u00edcio do s\u00e9culo 20 e sua face mais monstruosa, de defesa e organiza\u00e7\u00e3o das mais sangrentas ditaduras latino-americanas, aparecer\u00e1 em Cuba a partir da d\u00e9cada de 1920. Ser\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo 20 que a forma\u00e7\u00e3o dos EUA como pa\u00eds imperialista se solidifica. O documento \"Teses sobre o papel mundial do imperialismo americano\" explica o processo:\u00a0\u00a0\r\n\u201cSeu r\u00e1pido desenvolvimento industrial e financeiro, a preocupa\u00e7\u00e3o das pot\u00eancias europeias durante a Guerra Mundial e a transforma\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos no credor mundial naquele per\u00edodo, facilitaram sua ascens\u00e3o ao topo e possibilitaram-nos estabelecer sua hegemonia mundial sobre a maioria dos pa\u00edses das Am\u00e9ricas do Sul e Central e do Caribe. Eles proclamaram sua inten\u00e7\u00e3o de manter essa hegemonia contra a intromiss\u00e3o dos imperialismos europeus e japon\u00eas. A forma pol\u00edtica desta proclama\u00e7\u00e3o \u00e9 a Doutrina Monroe que, particularmente desde o in\u00edcio de uma pol\u00edtica claramente imperialista no fim do s\u00e9culo XIX, vem sendo interpretada homogeneamente por todas as administra\u00e7\u00f5es de Washington como o direito do imperialismo americano \u00e0 posi\u00e7\u00e3o dominante nos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, previamente \u00e0 conquista da posi\u00e7\u00e3o de ser seu explorador exclusivo.\u00a0\u201d\u00a0(Teses sobre o papel mundial do imperialismo americano, Documentos de funda\u00e7\u00e3o da IV Internacional,\u00a0Sundermann, 2008)\r\nEm 1898, os interesses reais dos EUA, aqueles camuflados pelos discursos de defesa da Doutrina Monroe, s\u00e3o os que motivam o pa\u00eds a expulsar a Espanha de Cuba. Cuba deixa de ser col\u00f4nia espanhola, para se tornar uma\u00a0semicol\u00f4nia\u00a0dos EUA.\r\nO desenvolvimento do capitalismo em Cuba\r\n\r\n\r\nA \"ajuda\" dos EUA na expuls\u00e3o da Espanha resultou numa ocupa\u00e7\u00e3o militar que se manteve at\u00e9 1902. Al\u00e9m disso, durante esse per\u00edodo, os\u00a0norte-americanos\u00a0\"ajudaram\" a elaborar uma Constitui\u00e7\u00e3o e \"ajudaram\" a criar a Emenda\u00a0Platt, um dispositivo legal que permitia a interven\u00e7\u00e3o militar em Cuba sempre que os EUA\u00a0julgassem\u00a0necess\u00e1rio, sob o pretexto de proteger a soberania cubana. Em troca por toda essa solidariedade, destinaram 117 Km\u00b2 do territ\u00f3rio cubano para a constru\u00e7\u00e3o da base militar de Guant\u00e1namo.\r\n\r\nAinda em 1902, o governo tutelado por Washington, por meio do General Wood, exige que as terras devam ter descri\u00e7\u00e3o e registro como\u00a0prova de posse. Essa\u00a0medida, nitidamente criada para beneficiar os americanos,\u00a0exigia\u00a0que se pagassem\u00a0agrimensores para criar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria,\u00a0possibilitando\u00a0que\u00a0mais da metade das terras ficassem nas m\u00e3os de estrangeiros dos EUA.\u00a0Os soldados foram embora\u00a0nesse ano, mas os EUA nunca sa\u00edram de fato da ilha at\u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o de 1959.\r\n\r\nO capitalismo surge em Cuba tardiamente e de maneira desigual. O processo de forma\u00e7\u00e3o do pa\u00eds \u00e9 explicado pela lei do Desenvolvimento Desigual e Combinado descrita por Leon Trotsky. Essa lei\u00a0trata\u00a0tanto\u00a0do desenvolvimento econ\u00f4mico quanto\u00a0pol\u00edtico da ilha, com a forma\u00e7\u00e3o de uma burguesia nativa submissa e governos bonapartistas (assunto que trataremos adiante), por exemplo.\r\n\r\nPara entender o desenvolvimento do capital precisamos\u00a0relembrar, primeiro, que o pr\u00f3prio\u00a0mercantilismo j\u00e1 apresentava tra\u00e7os\u00a0do modo de produ\u00e7\u00e3o\u00a0capitalista, e segundo,\u00a0que\u00a0a\u00a0domina\u00e7\u00e3o \"indireta\" dos EUA\u00a0ocorre\u00a0progressivamente ao longo do s\u00e9culo 19.\u00a0Alguns dados ajudam a ilustrar esse processo:\u00a0\"de\u00a01826 a 1830 as exporta\u00e7\u00f5es de Cuba, em milh\u00f5es de pesos, alcan\u00e7am 3,72 para os Estados Unidos, contra 2,8 para a Espanha; e de 1856 a 1860 a mesma propor\u00e7\u00e3o \u00e9 de 18,37 para 5,31\"\u00a0[9].\u00a0A\u00a0partir de\u00a01880 a predomin\u00e2ncia\u00a0norte-americana\u00a0\u00e9 quase total,\u00a0sendo que\u00a0entre\u00a01896 e\u00a01900, os\u00a0EUA\u00a0j\u00e1\u00a0importavam 92% do a\u00e7\u00facar produzido\u00a0em Cuba.\u00a0As medidas tomadas durante a ocupa\u00e7\u00e3o militar serviram para refor\u00e7ar a domina\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOs pa\u00edses coloniais e semicoloniais s\u00e3o\u00a0dependentes\u00a0dos pa\u00edses dominantes, mas tamb\u00e9m h\u00e1, dialeticamente, uma depend\u00eancia do pa\u00eds dominante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s col\u00f4nias ou semicol\u00f4nias. Se \u00e9 o capital estrangeiro\u00a0que desenvolve a ind\u00fastria do pa\u00eds dominado,\u00a0tal iniciativa serve\u00a0para\u00a0abastecer o mercado interno do pa\u00eds dominante e aumentar seus lucros, colocando-o numa\u00a0posi\u00e7\u00e3o\u00a0melhor que seus concorrentes.\u00a0Cuba se desenvolveu nesse sentido:\u00a0\"Para a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar concentram-se a produ\u00e7\u00e3o e a ind\u00fastria, criando essa complexa institui\u00e7\u00e3o que \u00e9 o\u00a0engenho, composta de\u00a0grande\u00a0planta\u00e7\u00f5es\u00a0dos canaviais, da enorme f\u00e1brica com suas m\u00e1quinas de prensar, evapora\u00e7\u00e3o, cristaliza\u00e7\u00e3o, centrifuga\u00e7\u00e3o e transporte, e do\u00a0n\u00facleo urbano, casario ou cidade que \u00e9 o\u00a0batey, com seus barrac\u00f5es, vivendas, oficinas, armaz\u00e9ns, est\u00e1bulos e outros servi\u00e7os\"\u00a0[10].\u00a0 Cerca de 85% das exporta\u00e7\u00f5es baseavam-se em produtos agr\u00edcolas e o a\u00e7\u00facar, o principal\u00a0produto,\u00a0correspondia\u00a0a 79% das receitas nacionais.\u00a0Esse investimento pesado na ind\u00fastria resulta no crescimento do latif\u00fandio, que\u00a0\"por sua vez\u00a0(...) elimina\u00a0o pequeno propriet\u00e1rio. 'O pequeno propriet\u00e1rio cubano\u00a0(...)\u00a0vai desaparecendo; o campon\u00eas se proletarizou, \u00e9 mais um trabalhador, sem ra\u00edzes no solo e\u00a0movedi\u00e7o\u00a0de uma zona para outra.'\"\u00a0[11]\u00a0- esse aspecto tamb\u00e9m ser\u00e1 retomado adiante.\r\n\r\nCuba se converte numa agroind\u00fastria\u00a0moderna, mas ao mesmo tempo, ainda possui elementos feudais. Enquanto se desenvolvem estradas, portos,\u00a0cidades, coexistem a\u00a0servid\u00e3o do campon\u00eas, a precariedade das condi\u00e7\u00f5es de vida dos\u00a0trabalhadores, tanto do campo quanto da cidade.\u00a0Enquanto a\u00a0moderniza\u00e7\u00e3o do campo reduz o tempo das safras,\u00a0o\u00a0tiempo\u00a0muerto\u00a0criado por esse\u00a0processo\u00a0faz com que os\u00a0camponeses\u00a0trabalhem cerca de tr\u00eas ou quatro meses\u00a0e\u00a0sejam obrigados a passar\u00a0o restante do\u00a0ano tentando sobreviver.\u00a0No seu famoso discurso\u00a0\"A hist\u00f3ria me absolver\u00e1\", Fidel Castro exp\u00f5e a situa\u00e7\u00e3o do campon\u00eas no in\u00edcio dos anos 1950:\r\n\"Dos pequenos agricultores cubanos, 85%\u00a0pagam\u00a0renda e vivem sob a constante amea\u00e7a de serem expulsos de suas\u00a0parcelas. Mais da metade das melhores terras cultivadas est\u00e1 em m\u00e3os estrangeiras.\u00a0Em\u00a0Oriente, que \u00e9 a prov\u00edncia mais larga, as terras da United\u00a0Fruit\u00a0Company\u00a0e da\u00a0West\u00a0Indian\u00a0unem a costa norte com a costa sul. H\u00e1 200 mil fam\u00edlias camponesas que n\u00e3o possuem um palmo de terra onde semear culturas para alimentar seus filhos famintos.\" (A hist\u00f3ria me absolver\u00e1, Fidel Castro\u00a0Ruiz,\u00a0Express\u00e3o Popular, 2010. P. 46)\r\nAs cidades tamb\u00e9m se desenvolvem seguindo a mesma l\u00f3gica. Havana e Santiago de Cuba, que j\u00e1 haviam crescido mais por conta da utilidade dessas cidades durante o per\u00edodo colonial, recebem a partir de 1900 os camponeses expulsos do campo. Em 1950, dos 6,7 milh\u00f5es de habitantes cubanos, 1,2 milh\u00e3o vivem em Havana e 200 mil em Santiago. Ao mesmo tempo em que Havana\u00a0se tornava\u00a0a cidade em que mais circulavam\u00a0Cadilacs\u00a0no\u00a0mundo, possu\u00eda uma massa de\u00a0trabalhadores que viviam em casebres amontoados em bairros extremamente pobres.\u00a0\"T\u00e3o grave ou pior, \u00e9 trag\u00e9dia da habita\u00e7\u00e3o. H\u00e1 em Cuba 200 mil\u00a0boh\u00edos\u00a0e cho\u00e7as; 400 mil fam\u00edlias do campo e da cidade vivem amontoadas em barrac\u00f5es, corti\u00e7os e por\u00f5es sem as mais elementares condi\u00e7\u00f5es de higiene e sa\u00fade; 2,2 milh\u00f5es de pessoas de nossa\u00a0popula\u00e7\u00e3o\u00a0urbana pagam alugu\u00e9is que absorvem de um quinto a um ter\u00e7o dos seus rendimentos; 2,8\u00a0milh\u00f5es\u00a0de\u00a0pessoas de nossa popula\u00e7\u00e3o rural e suburbana carecem de energia el\u00e9trica.\"\u00a0[12]\r\n\r\nCuba era tamb\u00e9m uma fonte de extra\u00e7\u00e3o de\u00a0min\u00e9rios, tendo o n\u00edquel como seu principal produto\u00a0- o\u00a0pa\u00eds det\u00e9m o segundo maior dep\u00f3sito de n\u00edquel do mundo.\u00a0Al\u00e9m do\u00a0n\u00edquel, a ilha fornecia\u00a0cromita, ferro, mangan\u00eas, barro vermelho e pedra calc\u00e1ria. A l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o permanecia a mesma,\u00a0\"Salvo umas quantas ind\u00fastrias\u00a0aliment\u00edcias,\u00a0madeireiras\u00a0e t\u00eaxteis, Cuba continua como uma feitoria produtora de mat\u00e9ria-prima. Exporta-se a\u00e7\u00facar para importar caramelos, exporta-se couro para importar sapatos, exporta-se ferro para importar arados...\".\u00a0[13]\r\n\r\nApesar\u00a0de todo o\u00a0\"desenvolvimento\",\u00a0quem se beneficiava com os lucros eram os\u00a0EUA.\u00a0A\u00a0maior parte da riqueza produzida\u00a0durante o per\u00edodo da domina\u00e7\u00e3o norte-americana\u00a0n\u00e3o ficou\u00a0em Cuba. O que permaneceu\u00a0foi\u00a0apenas o necess\u00e1rio para\u00a0manter\u00a0uma\u00a0col\u00f4nia produtiva.\u00a0Mas se antes\u00a0de\u00a0existir capitalismo na ilha j\u00e1 havia luta de classes, a hist\u00f3ria n\u00e3o seria diferente no s\u00e9culo 20. O capital e a ind\u00fastria criaram uma nova classe que se fez presente j\u00e1 em 1902 com\u00a0a Greve dos Aprendizes e, em 1907, com a Greve da Moeda. Entrava em cena a classe oper\u00e1ria.\r\n\r\n(Continua em breve)\r\n\r\n\r\nNotas:\r\n[1]\u00a0 Para onde vai Cuba ap\u00f3s o sexto Congresso do\u00a0PCC?:\u00a0(http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/para-onde-vai-cuba-apos-o-sexto-congresso-do-pcc\/)\r\n\r\n[2]\u00a0A hist\u00f3ria das Internacionais \u2013 Parte I. Luiz Bicalho: (http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/historia-das-internacionais-parte-i\/)\r\n\r\n[3]\u00a0Haiti 2004-2014: 10 anos de ditadura militar da ONU. Caio\u00a0Dezorzi: (http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/haiti-2004-2014-10-anos-de-ditadura-militar-da-onu\/)\r\n\r\n[4]\u00a0Luta de classes e a Revolu\u00e7\u00e3o Americana.\u00a0John Peterson: (http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/luta-de-classes-e-a-revolucao-americana\/)\r\n\r\n[5]\u00a0O come\u00e7o das lutas pela independ\u00eancia: (http:\/\/www.cubatesouro.com\/comeco-das-lutas-pela-independencia\/)\r\n\r\n[6]\u00a0La\u00a0Bayamesa\u00a0(Himno\u00a0Nacional cubano)\u00a0cumple\u00a0145\u00a0a\u00f1os: (http:\/\/www.cubadebate.cu\/noticias\/2012\/08\/13\/la-bayamesa-himno-nacional-cubano-cumple-145-anos\/#.Wc7HsFuPLIU)\r\n\r\n[7]\u00a0Hoje\u00a0na Hist\u00f3ria: 1895 \u2013 Morre o cubano Jos\u00e9\u00a0Mart\u00ed\u00a0(https:\/\/www.revistaforum.com.br\/rodrigovianna\/outras-palavras\/19-de-maio-de-1895-morre-o-martir-da-independencia-cubana-jose-marti\/)\r\n\r\n[8]\u00a0Doutrina Monroe (http:\/\/www.infoescola.com\/historia\/doutrina-monroe\/)\r\n\r\n[9]\u00a0Da guerrilha ao socialismo: a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana. Florestan Fernandes, Express\u00e3o Popular, 2007.\u00a0P. 68\r\n\r\n[10]\u00a0Idem, p. 76\r\n\r\n[11]\u00a0Idem.\r\n\r\n[12]\u00a0A hist\u00f3ria me absolver\u00e1. Fidel Castro Ruiz, Express\u00e3o Popular, 2010. P. 47\r\n\r\n[13]\u00a0Idem, p. 46","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/guajiros.jpg?fit=820%2C385&ssl=1","width":820,"height":385}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"16148\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "16148" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/luta-de-classes-em-cuba-parte-1-a/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
</html>