<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Aonde vai a Poli? Uma crítica ao processo de construção da greve &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49949" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Faonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Faonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Aonde vai a Poli? Uma crítica ao processo de construção da greve" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/" />
<meta property="og:description" content="Na sexta-feira (06/10) foi divulgado o resultado de um plebiscito deliberativo dos alunos da Escola Politécnica (Poli) da Universidade de São Paulo (USP). Por meio deste plebiscito, a greve na Poli…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-07T20:26:56+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-21T03:52:12+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?fit=1200%2C900&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="900" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Aonde vai a Poli? Uma crítica ao processo de construção da greve" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?fit=1200%2C900&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49949 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49949 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-nossas-lutas" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Aonde vai a Poli? Uma crítica ao processo de construção da greve</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/joao-ferreira-rennan-valeriano-e-vinicius-camargo/" title="">João Ferreira, Rennan Valeriano e Vinicius Camargo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>07/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Na sexta-feira (06/10) foi divulgado o resultado de um plebiscito deliberativo dos alunos da Escola Politécnica (Poli) da Universidade de São Paulo (USP). Por meio deste plebiscito, a greve na Poli, que havia se iniciado no dia 25/09, teve fim. Desde o início, nos espaços em que intervimos, fizemos críticas e ponderações sobre a forma como o processo foi conduzido ao ser deflagrada a greve naquela faculdade. Tendo em vista sistematizar estes apontamentos, e apresentá-los ao conjunto do movimento estudantil da USP, em particular, da Poli, para que reflitam acerca das questões  aqui levantadas e assim possamos avançar na luta. </p>



<p>Diante do anúncio da direção da Faculdade de Direito da USP (SanFran) de que as aulas retornarão, indicando uma ofensiva coordenada da direita e do governo, a reunião destes dados aponta para um momento de disputa e teste de força do movimento.</p>



<p>Ao mesmo tempo, na semana que a greve da USP somou forças com os trabalhadores da Sabesp, Metrô e CTPM, o reitor fez a primeira proposta de atendimento, mesmo que muito rebaixada. Isso confirma nossa previsão de que apenas uma aliança entre trabalhadores e estudantes poderia dar o golpe necessário ao governo. Por isso, é preciso refletir sobre o estado de nossa greve e corrigir os nossos erros. Convidamos os honestos combatentes à leitura! </p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O início do fim</h2>



<p>No dia 25/09, os estudantes da Poli realizaram a sua Assembleia Geral Extraordinária com o objetivo de formular perguntas que dariam base a um plebiscito para mensurar a opinião dos estudantes sobre o problema da falta de docentes e a adesão da Poli à greve. Em uma publicação intitulada “Como a Poli decide sua mobilização?”, o Grêmio Politênico explicou que a Poli, por contar com um corpo discente de aproximadamente 7 mil alunos — 5 mil alunos de graduação e 2 mil alunos na pós-graduação —, tem o costume de decidir sobre suas mobilizações por meio de uma Assembleia Geral seguida de um plebiscito presencial de 3 dias, deliberado em Assembleia, com o objetivo de consultar a maior quantidade possível de politécnicos. No entanto, a própria Assembleia do dia 25/09, impulsionada pelo público externo, deliberou por votar imediatamente a adesão à greve, com o uso do piquete, sem a necessidade de se realizar o plebiscito. Como o quórum mínimo exigido era de pelo menos 100 alunos, e a Assembleia possuía 5% do número de estudantes de graduação, a greve com piquete foi aprovada.</p>



<p>Já naquela noite, diversas discussões passaram a ocorrer nas redes sociais, com muitos estudantes contra e a favor da decisão tomada na Assembleia. Muitos alunos da Poli se sentiram injustiçados e desrespeitados, alegando que o movimento estudantil (ME) havia atropelado a forma de se deliberar na Poli, pois a Assembleia convocada não tinha por objetivo deliberar sobre a adesão imediata à greve, e que uma decisão tão impactante não deveria ser tomada por 260 alunos, sem a possibilidade de consulta aos demais.&nbsp;</p>



<p>Ao mesmo tempo, a direita, que atua de maneira organizada na Poli, começou a articular um abaixo-assinado contra a greve, que, no dia seguinte, contava com cerca de 600 assinaturas e tentativas de desmontar os piquetes. Mesmo nos dias que se seguiram, não foi incomum os pedidos de ajuda a outros cursos para que ajudassem a manter o piquete na Poli. Sem o constante deslocamento de militantes de outros institutos, os piquetes não se manteriam.</p>



<p>Dado esse cenário de polarização e de baixa adesão dos próprios estudantes da POLI na manutenção da greve com piquete, o Grêmio realizou &#8211; logo após a referida assembleia &#8211;&nbsp; uma consulta não deliberativa do posicionamento dos estudantes em relação à continuação da greve. Essa consulta contou com 2.284 votos válidos, sendo <strong>55% favoráveis à continuidade da greve</strong>, e 41% contrários. Porém, quando perguntados sobre o piquete, a consulta indicou que <strong>somente 37% eram favoráveis à greve com piquete</strong>, sendo 54,6% contrários ao piquete e 8,2% de abstiveram nesse ponto. Eram, portanto, favoráveis à greve sem piquete! <strong>Mas como pode uma greve estudantil seguir sem piquete, nas condições da Poli?</strong></p>



<p>Uma nova Assembleia Geral Extraordinária foi convocada pelo Grêmio para o dia 04/10. Desta vez, destacaram que não havia garantia de um plebiscito após a Assembleia, dado que o formato da consulta seria votado durante a mesma. O quorum credenciado foi de 811, com com 758 votos válidos, dos quais 70% votou pelo plebiscito deliberativo como método de encaminhamento para consultar os alunos quanto à continuação da greve e as reivindicações em pauta.&nbsp;</p>



<p>O novo plebiscito teve um quórum de 2.414 votos, no qual <strong>50,3% votou pela não continuidade da greve</strong>, 46,8% foram a favor da continuidade, e 2,9% se abstiveram da votação. Quanto à questão do uso dos piquetes para impedir as aulas, <strong>55% foram contra o seu uso</strong>, 40,3% a favor e 4,7% se abstiveram. Já sobre as reivindicações (contratação de professores, defesa dos espaços estudantis, permanência estudantil, infraestrutura dos prédios e contratação de servidores técnico-administrativos), pelo menos metade dos alunos que responderam ao plebiscito eram favoráveis, com exceção da reivindicação da reestruturação do programa pedagógico, que contabilizou 48,2%. Assim, após 10 dias, teve fim a greve na Poli. O que esses números indicam, para além do mero fato de que os politécnicos saíram da greve? E o que o movimento estudantil tem a aprender com este ocorrido?</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Os fins não justificam os meios, pois para cada fim, há um meio adequado</h2>



<p>É preciso tomar cuidado com o uso indiscriminado do jargão “<em>A palavra convence, mas o exemplo arrasta</em>”. Os estudantes da Poli, tanto aqueles organizados politicamente quanto os independentes, que estavam presentes na primeira Assembleia Geral Extraordinária da Poli, à despeito de sua disposição de luta inegável — e que não colocamos em cheque aqui —, equivocaram-se ao rejeitar o uso do plebiscito e aderir imediatamente à greve, passando por cima do que havia sido divulgado pelo Grêmio daquela instituição e da cultura democrática comum ao seu corpo discente. Não estamos questionando a legitimidade da assembleia, cujo quorum estava respaldado estatutariamente. Também não estamos defendendo que o plebiscito seja o melhor método de mobilização &#8211; pois de fato, não é. Porém, uma Assembleia estatutariamente legítima não basta para convencer politicamente uma grande quantidade de pessoas.&nbsp;</p>



<p>O ambiente da Poli, permeado por agentes e ideias burguesas, impõe uma forte pressão ideológica sobre o corpo discente e docente. Aqui, tanto como em outras esferas da vida, é a existência material que determina a consciência — existência materializada, inclusive, em diversas parcerias com instituições privadas do grande capital, inclusive em atividades organizadas pelo Grêmio, ou com representantes políticos da burguesia, o que tende a direcioná-los em um sentido contrário à aderir à greve ou se colocar em movimento de luta. Por conta disso, era necessário uma disputa de consciência e convencimento político muito maior (ou, no mínimo, diferente) do que costumeiramente vemos em outras unidades da USP, como é o caso da FFLCH — que possui outros agentes e outras ideias pressionando o seu corpo discente e docente, mas que tendem à pressioná-lo à esquerda e envolvê-lo em discussões políticas constantes.</p>



<p>Já na Assembleia Geral dos Estudantes da USP de 28/08, dentre as propostas e pautas que fizemos ao plenário, estava a necessidade de um calendário de reuniões regulares para fomentar o debate político na USP sobre o processo de financiamento estudantil e de permanência, pois não deveríamos deixar que burocratas e gestores tentassem ludibriar os estudantes com detalhes de contabilidade burguesa, como os limites orçamentários advindos do atual repasse do ICMS.</p>



<p>Porém, como já afirmamos aqui, o simples fato de algo ter sido encaminhado não significa que ele será posto em prática. Fazer o debate político, amplo e aberto, é uma etapa fundamental para fazer avançar a discussão e a consciência e conseguir, efetivamente, unificar a luta entre os alunos dos diversos cursos, faculdades, institutos e escolas. A palavra é uma mediação fundamental para que o exemplo possa arrastar para uma direção correta, para que possamos mobilizar a maior quantidade possível de pessoas para combater ombro a ombro por reivindicações próprias, claras e objetivas do conjunto do movimento. Por isso, não podemos ignorar que a aprovação naquele momento, sem ter por base essa discussão com a ampla base de alunos da Poli, acabou sendo uma decisão prematura que colocou em xeque a possibilidade da greve ganhar corpo na Poli e fortalecer a luta na USP como um todo. Equivale a uma transmissão mecânica, um implante de uma ideia para a qual o corpo não foi devidamente preparado e, por isso, foi rejeitada pouco depois. O implante mal feito não apenas não cura, como pode fragilizar ainda mais o corpo enfermo.</p>



<p>Não adianta declarar greve se uma parte significativa dos alunos não foi realmente convencida da necessidade da greve ou, ainda que tenham sido convencidos da necessidade da greve, não foram convencidos do piquete enquanto ferramenta de luta para se efetivar a greve e alcançar as reivindicações desejadas. Os estudantes, ao votarem dessa maneira, demonstraram disposição de apoiar a greve, desde que não fossem obrigados a realizá-la. Essa disputa da consciência não é algo menos importante, e se manifestou, em maior ou menor grau, em todo o movimento grevista da USP.</p>



<p>Tomemos como exemplo o que aconteceu na <strong>Biologia</strong>. O Centro Acadêmico da Biologia (CABio) realizou uma assembleia no dia 30/08, que não possuía quorum mínimo para aprovar uma paralisação, mas aderiu ao calendário de mobilizações do DCE-Livre da USP. Uma nova Assembleia foi convocada para o dia 20/09 — dois dias após o Diretor da FFLCH, Paulo Martins, dar a faísca necessária que faltava ao movimento para se massificar em torno das recentes mobilizações <a href="https://www.marxismo.org.br/todo-apoio-a-mobilizacao-dos-estudantes-da-usp-em-resposta-a-repressao-promovida-pela-diretoria-da-fflch-usp/">[Leia mais aqui]</a>. Diferentemente da primeira Assembleia, que havia reunido apenas 50 alunos, esta reuniu 226, cerca de ⅓ do curso de Biologia. E com isso a greve foi aprovada com uma forte adesão da base.</p>



<p>Portanto, não se trata de realizar uma assembleia com 50% do curso + 1 aluno de quórum, ou do plebiscito ser mais ou menos democrático. Sabemos que um plebiscito em si não tem poder de mobilização e nem de explicar aos estudantes pelo quê eles deveriam entrar em greve e como deveriam realizar essa greve. Que um plebiscito simples, que apenas pergunta a opinião dos estudantes, acaba sendo uma mera formalidade e não um diálogo com a base estudantil para o convencimento e mobilização. Porém, seria muito mais produtivo que a primeira Assembleia tivesse encaminhado um <strong>plebiscito consultivo e presencial</strong>, com oportunidade de todas as tendências políticas exporem suas posições, com nova Assembleia a ser convocada após a apuração dos resultados, para se discutir e deliberar sobre a adesão à greve e, caso aprovada, como colocá-la em prática — com ou sem piquete. Buscar convencer, mas sem atropelar a própria experiência dos estudantes politécnicos. Às organizações políticas e estudantes independentes que já se convenceram da necessidade da greve com piquete, seria possível tirar proveito desta, ainda que limitada, tradição plebiscitária da POLI e centrar forças na construção de um <strong>plebiscito militante</strong> — a título de exemplo do que foi o plebiscito militante contra as privatizações do metrô, da CPTM e Sabesp —, que impulsionasse um espaço de discussão e politização do debate tanto sobre a situação em que se encontra a Escola Politécnica e suas reivindicações próprias, quanto sobre as formas de financiamento estudantil e os métodos de luta necessários a serem adotados na luta dos estudantes por suas pautas. Dessa forma, um plebiscito seria colocado à favor da greve, servindo como uma base de apoio para a construção de atividades que ajudariam a avançar a consciência dos estudantes politécnicos. Esta seria apenas uma de várias alternativas, desde que apontassem para a disputa das mentes e corações dos estudantes que buscavam entender e se posicionar.</p>



<p>A despeito da propaganda capitalista, os comunistas precisam confiar na existência de uma massa de jovens honestos &#8211; principalmente aqueles que recém ingressam na universidade &#8211; e que pretendem construir um mundo melhor do que este em que nasceram.</p>



<p>Trata-se, portanto, do grau de organização, mobilização, discussão, politização e da correlação de forças presente no curso ou unidade particular. De se fazer a análise concreta de cada situação concreta, e a partir disso deliberar qual o melhor caminho a seguir para se atingir o fim visado. Este imediatismo e vanguardismo cego desconsiderou a real situação da unidade, a real correlação de forças ali presente, o real nível de consciência médio da maioria dos estudantes da Poli, e abriu espaço para o fortalecimento do nosso inimigo.</p>



<p>Muitos dos militantes, da Poli e de outros Institutos, argumentam que era urgente aprovar a greve. Essa é uma visão equivocada sobre como se constrói uma greve, à luz da experiência da luta da classe trabalhadora e da juventude. As reivindicações citadas são urgentes há muito tempo. Nem por isso se pode falar em greve a todo instante. A greve depende não apenas da urgência da reivindicação, mas da existência de um estado de espírito combativo o suficiente, à disposição da base ao combate e de uma suficiente vanguarda militante disposta à abnegação necessária para um tipo de movimento que requer energias enormes. Sem isso, aprovar a greve em parca minoria e sem sequer compreender tais elementos é um ato de heroísmo típico do pequeno-burguês individualista, que acredita que tal luta se resolve com coragem e a ação de grandes indivíduos. Aprovam a greve para poder colocar na conta “mais um instituto” mobilizado. Como se uma guerra política se decidisse com listas abstratas!</p>



<p>É por isso que, ainda que de maneira extremamente polarizada, <strong>a proporção de pessoas contrárias à greve ganhou maioria, com 50,3% sendo contrários à continuidade da greve na Poli. </strong>Este percentual representa um crescimento de 9,3% em relação ao primeiro resultado mensurado no plebiscito consultivo, quando 55% eram favoráveis à greve. A quase totalidade desses votos foram transferidos das pessoas que eram favoráveis à greve — percentual que passou de 55% para 46.8%. Se o primeiro plebiscito evidenciou uma flagrante contradição — greve sem piquete —, o segundo resolveu esta contradição: sem greve nem piquete! De fato, a proporção de pessoas favoráveis ao piquete cresce na ordem de 3,3%, mas tal crescimento, possivelmente tem origem sobretudo nas pessoas que se abstiveram sobre essa questão na primeira consulta. O percentual de politécnicos contrários ao piquete segue firme em 55%.</p>



<p>Porém, não se deve concluir daí, como muitos vanguardistas fazem, que os alunos da Poli são de direita ou reacionários. Essa análise, além de superficial e pequeno-burguesa, não tem fundamento na própria realidade empírica. Os dados do segundo plebiscito mostram que pelo menos 50% dos alunos, em média, eram favoráveis às reivindicações apresentadas. A conclusão, portanto, é que <strong>a maioria dos alunos da Poli acreditam que as reivindicações levantadas devem ser conquistas por outro meio que não a greve, e muito menos a greve com piquete</strong>.&nbsp;</p>



<p>O pronunciamento feito pelo Reitor da USP, Carlos Carlotti, no dia 4/10, de que a Reitoria já está em movimento para recompor o quadro docente referente a janeiro de 2014 — ano em que a USP atingiu o maior número de docentes contratados — foi enormemente utilizado para convencer os estudantes da Poli de que a greve não era mais necessária, pois sua principal reivindicação já estava em vias de ser atendida. Este fato, evidentemente, pesou sobre a consciência média dos alunos para que se posicionassem contrários à continuidade da greve, bem como pesou a direita organizada direcionando o sentimento de frustração em relação ao método adotado na primeira assembleia para um sentimento anti-greve. Porém, enfatizamos que é um erro não considerar que o maior fator para isto se deve ao vanguardismo e imediatismo tomados na primeira Assembleia, bem como a ausência de espaços de discussão e mobilização capazes de envolver o enorme conjunto da base de alunos da Escola Politécnica.</p>



<p>Este movimento acabou por afastar diversos estudantes do Grêmio — e mesmo do próprio movimento estudantil —, que, nesse momento, é a força política presente no dia a dia e que deveria estar ajudando a construir a consciência dos estudantes para aderir ao movimento de greve. Mesmo que consideremos o plebiscito limitado, não temos acordo em atropelar os processos de cada unidade de estudantes nessa luta! Não existe de maneira alguma uma consciência única dos estudantes ou um modo único de funcionamento. Cada instituto deve ser compreendido de acordo com sua materialidade e os desenvolvimentos políticos devem partir de tal compreensão.&nbsp;</p>



<p>Por fim, os que acham que se faz greve por atropelo se esquecem que a Reitoria não se informa pelas publicações desses “heróis estudantis” em seu instagram. Se informam por seus agentes políticos na administração e na burocracia e sabem muito bem quais são as reais forças em jogo. Esse truque não engana o inimigo, mas infelizmente confunde e desmobiliza os próprios estudantes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Por que os politécnicos deveriam fazer greve?</h2>



<p>Conforme os dados extraídos do Anuário Estatístico da USP, entre 2000 e 2022 (ano dos últimos dados disponíveis), a Poli passou por uma redução de 20,3% (-98) do seu corpo docente, enquanto o número de alunos matriculados cresceu 17,5% (+757). O resultado geral foi um aumento na relação de aluno/docente de 8,9 em 2000 para 13,2 em 2022 — um aumento de 4,2 alunos a mais por docente na Poli. Além disso, nesse tempo, um novo curso foi aberto na Escola — o curso de Engenharia Nuclear.</p>



<p>Fazendo a análise desde o ano 2000, vemos, inclusive, o quão demagógico é o discurso do Reitor da USP de que até o final de 2025 serão preenchidas as vagas de 879 claros docentes, pois o fato da quantidade de docentes ter sido a maior neste ano não implica, necessariamente, que em todas as unidades fosse assim — isso é verdade apenas na média. No caso da Poli, por exemplo, o ano que representou a maior quantidade de docentes não foi o de 2014, mas sim o ano 2000 (ver Tabela Situação da Escola Política). Em 2014, a Poli contava com 95,4% do corpo docente de 2000, isto é, 22 docentes a menos.&nbsp;</p>



<p>Em uma publicação no Instagram do Grêmio da Poli sobre como a falta de docentes afeta a totalidade da Poli, eles apontam que</p>



<p>“Um estudo apresentado feito por um grupo de professores do CTA [Conselho Técnico Administrativo], que estuda a pauta desde outubro de 2022, apresenta a estimativa de aposentadorias de docentes no instituto até 2025. Com base no quadro atual de docentes da Escola, 6% terão aposentadorias compulsórias, 10% terão aposentadorias não compulsórias e 14% serão professores sêniores.”</p>



<p>Tomando como referência o número de docentes de 2022 (= 385), teríamos um total de cerca de 115 docentes nessas estatísticas, sendo 23 destes aposentados compulsoriamente, cerca de 38 em condições de se aposentar, mas sem obrigatoriedade, e 54 na condição de professores sêniores. O atual plano da Reitoria não prevê a reposição dos docentes que irão deixar a Universidade até o fim da atual gestão de Carlotti-Arminda.</p>



<p><strong>Tabela 1 — Situação da Escola Politécnica (Poli) (2000-2022)</strong></p>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" src="https://lh3.googleusercontent.com/_gKenGJ3g04Umk_GwgIP-7BPLiYT4QiDGoc2tQPBmYTHPiju8R8im8oDaoQFo_Ig0HmesK5cV2o2JL8nj4GdCTxUBdIeI51d7vUNhcPr-q4NJ2SCd6bPM3HP8bARsC4RDYJJF9I8Cz3NnKRI_hBOoPE" alt=""/><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico da USP. Elaboração: própria. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p></p>



<p><strong>Gráfico 1 — Variação de docentes na Poli (2000-2022)</strong></p>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" src="https://lh5.googleusercontent.com/ks9LFTHgbGt6UrjPjEOWCzJ55PdXYTV47VeVxytZk4p-YZcesJKK1ZzSBTmArt3lbB8HCqNlLhKSsJ0P4GSSVezdk3PCkptBv8zAkWPSnkjkvQGJahasGrVLM2PxVmVdPnIc41va8sqN8FzwRRKGVEQ" alt=""/><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico da USP. Elaboração: própria. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p></p>



<p><strong>Gráfico 2 — Variação de alunos na Poli (2000-2022)</strong></p>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" src="https://lh3.googleusercontent.com/CyRTqjEircnwmB4AnT8YMKm8qHbXJ-vMm510seHdAYu6Dbmlmf2o2qQX3olZy8jkCJhAOi3xkqu-HyoFmyam5F65UBWAgGCJDQbLBjxe0Ht2gEWISN94fdukF9EhRC5qAGj3JYk0rV5jO-VGJLhdbXc" alt=""/><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico da USP. Elaboração: própria. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p></p>



<p><strong>Gráfico 3 — Variação na relação aluno/docente na Poli (2000-2022)</strong></p>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" src="https://lh5.googleusercontent.com/_L_eWUiDnuJ8o2hzCdd1ZT8D4eG2YWTBO8J5f8N_B1coDFPjBu38SFx9MAaybOW2nNVAjV3moi_R5eUARjfjpPrrfUmBa_rZx9jm2WRA1KqCdsga7LJX7H5WZO9u5JnCIqotSRjHgHNEaqd4QMhhxv8" alt=""/><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico da USP. Elaboração: própria. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p></p>



<p>Concretamente, isso significa não apenas uma maior quantidade de alunos para uma menor quantidade de professores — que implica em sobrecarga do trabalho docente e turmas cada vez mais lotadas —, mas também uma oferta menor e menos regular de disciplinas — por vezes, inclusive, o seu não oferecimento. Mesmo a falta de professores em institutos e faculdades vizinhas prejudica todos os alunos, em maior ou menor grau, pois se o Instituto de Física (IF) e o Instituto de Matemática e Estatística (IME) sofrem com a falta de professores, isso também afetará os alunos da Poli, que precisam cursar disciplinas obrigatórias nestes institutos.</p>



<p>Além disso, os alunos precisam dos docentes agora, e não daqui a um ano e meio. Não há motivos para não prosseguir na contratação de professores em Regime de Dedicação Integral à Docência e à Pesquisa (RDIDP) já, e, com a garantia do gatilho automático, para cobrir o déficit atual — tendo por base o número de docentes em 2000 e não em 2014 no caso da Poli! —, como também garantir que este número não irá sofrer redução. Na verdade, começar agora a lutar pela sua ampliação.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Um passo atrás, dois à frente</h2>



<p>Com o fim da greve na Poli, resta a questão: <em>que fazer?</em> Os pequeno-burgueses irão falar por dias que os politécnicos são individualistas e só pensam em si mesmos e que são de direita etc. Porém, aqueles seriamente preocupados com o movimento, baseando-se no movimento real, deverão colocar-se à frente nesse processo de disputa de consciência que está aberto. Este passo atrás não necessariamente precisa implicar em uma derrota. Ao contrário, pode significar o recuo necessário para que se possa dar dois passos à frente na próxima etapa. Mas isso só será possível, reiteramos, se a etapa fundamental do convencimento político for plenamente realizada por meio de espaços abertos e livres ao diálogo e à disputa de ideias.</p>



<p>Nestes espaços, aqueles que argumentarem que <strong>a decisão de entrar em greve é pessoal e individual </strong>poderão ser confrontados com o contra-argumento legal, muito bem esboçado pelo Departamento de Direito do Trabalho e Seguridade Social da Faculdade de Direito da USP, que, em anota, lembrou que:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“a greve é um ato político que o direito apreendeu como um instituto que se exerce por meio de deliberação coletiva, atendidos os pressupostos de representação e de participação democrática. Neste contexto estritamente jurídico, uma vez deflagrada a greve, como um direito coletivo, restam em suspenso os interesses pessoais daqueles que se viram vencidos (ou não quiseram participar) na deliberação. Também aqueles que são atingidos pela greve não podem sobrepor os seus interesses à própria greve, até porque a greve é o momento em que as coisas ficam fora de lugar, para que se possa, a partir do necessário debate, reconstruir dialética a realidade precedente. Não há, pois, uma realidade paralela, que se mantenha inabalada diante de uma greve. E a greve, como mecanismo de instauração do debate em torno das reivindicações formuladas e instrumento das pessoas que, de outra forma, não seriam seriamente ouvidas, é a essência da democracia [burguesa]. Considerando que a greve, ao quebrar a rotina e a ‘normalidade’, gera a impressão de causar transtornos, quando, de fato, os transtornos, para aqueles que reivindicam já estavam postos, falar dos ‘incômodos’ gerados pela greve é desconsiderar a existência da própria greve e, neste desvio, obstar o debate sobre o conteúdo das reivindicações. Apenas ter olhos para os ‘transtornos’ da greve, com o objetivo de evitar ouvir o conteúdo do que se pleiteia, é, essencialmente, um ato antidemocrático.”</p>
</blockquote>



<p>Ou que, do ponto de vista político, quando uma minoria se opõe à decisão coletiva da maioria, tem-se uma ditadura da minoria e não “mais democracia”, como querem fazer pensar a burguesia e seus representantes. E que é preciso fazer a experiência com a decisão da maioria, para que se possa ver, na prática, qual é a posição mais correta em um dado momento, podendo a própria minoria ser convencida do contrário ou, se a realidade assim impor, convencer de que a sua posição era a correta.</p>



<p>Aos que falarem que<strong> a greve atrasa a formatura de muitos alunos, prejudicando-os </strong><strong><em>futuramente</em></strong>, poderiam ouvir de volta que o cancelamento de disciplinas, obrigatórias e optativas, atrasa a formação de quem está entrando <em>agora </em>e mesmo a ausência do oferecimento de disciplinas ou a diminuição regular da sua oferta afeta quem está mais avançado no curso.</p>



<p>Àqueles que alegassem que<strong> nenhum outro curso realiza plebiscito</strong>, tão logo entenderiam que não se pode atropelar a cultura de um lugar querendo replicar automaticamente como é em outro, sem que sejam apresentados argumentos políticos fundamentados e convincentes. Outros alegariam que <strong>o plebiscito é uma forma mais democrática porque garante o direito a voto de alunos que não conseguem estar presentes nas Assembleias, seja por motivos de trabalho, de distância ou outros compromissos, e que, por isso, seria mais democrático</strong>. E que poderiam ouvir, do outro lado, que o plebiscito não significa um processo mais democrático, por mais que permita uma quantidade de votos maior, pois o mais importante no processo democrático é a discussão política prévia à tomada de decisão coletiva — que se dá em um espaço comum e efetivamente democrático de discussão e deliberação que é a Assembleia. Poderiam sugerir que, então, passassem a realizar Assembleias em dois ou três turnos, para que assim a maior parte dos alunos pudessem participar, falar, votar e participar efetivamente na construção do que foi encaminhado pela maioria.&nbsp;</p>



<p>Outros alegariam ainda que o próprio plebiscito poderia ser usado como uma ferramenta a favor de fortalecer e construir Assembleias mais fortes e mais democráticas, a depender de cada necessidade real. Cabe ressaltar que o método da Assembleia presencial não se torna tradição do movimento sindical e estudantil à toa. Ela permite além do debate, da decisão coletiva, a medição das verdadeiras forças que se dispõe a deslocar-se e colocar-se fisicamente em combate pelo movimento.</p>



<p>E quando algum estudante argumentasse, de maneira formalista, que <strong>o estatuto prevê o quorum mínimo de 1% e que, portanto, o movimento que se tomou naquela primeira Assembleia sobre a greve foi legítimo</strong>, poderia ouvir sobre a unilateralidade quantitativa do seu ponto de vista, e convidá-lo a refletir de maneira a considerar as distintas determinações que envolvem uma votação de greve em um local como a Poli, atentando-se tanto para os aspectos quantitativos (quorum e diferença de votação entre propostas distintas) quanto qualitativos (grau de discussão e convencimento), e compreender, assim, que nem toda <em>vitória eleitoral </em>representa uma <em>vitória política</em>.&nbsp;</p>



<p>O próprio Grêmio será questionado pelo fato de que <strong>o indicativo de greve se deu com praticamente um mês antes da primeira Assembleia Geral convocada pelo Grêmio</strong>, e que as discussões que fossem realizadas nesse período de um mês, por meio de passagens em sala, reuniões abertas, tempo de aula para discutir as pautas e reivindicações entre os alunos e com os professores etc. etc. poderiam ter auxiliado em muito que problemas como este de atropelamento tivessem sido evitados.&nbsp;</p>



<p>Por fim, aqueles que acreditassem que era <strong>possível manter a greve sem o piquete</strong>, seriam convidados a ponderar sobre o que é uma greve, qual é o seu objetivo e quais são as formas de colocá-la em prática. Que uma greve estudantil sem piquete equivale a uma não greve, pois se o curso dos acontecimentos segue normal, então não se tem a devida atenção às reivindicações levantadas pelo conjunto dos estudantes, e o atual estado das coisas continua a ser como sempre foi — falta de professores e políticas de permanência estudantil deficitárias e insuficientes para atender a todos os alunos. Compreenderiam que uma greve com piquete e ocupação não visa depredar nenhum patrimônio público, mas, ao contrário, conservá-lo e ampliar o seu acesso.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Quais lições tiramos desta experiência?</h2>



<p>Na atual crise do capitalismo que atravessa o mundo, os serviços públicos são um alvo perfeito para a burguesia. No último período, os ataques contra os estudantes e trabalhadores tem se agudizado na forma do corte dos direitos historicamente conquistados pela luta, sejam eles saúde, transporte, educação etc. Em São Paulo, o governo Tarcísio é um claro retrato desse avanço. Desde que assumiu o governo, deixou clara sua sanha por avançar com a privatização em todo o Estado de São Paulo, com planos para privatizar a CPTM, o metrô e a Sabesp, construir um canal santos-guarujá, e entregar em seguida para as mãos da iniciativa privada, dentre outros infindáveis ataques aos direitos da classe trabalhadora e dos estudantes. </p>



<p>A USP não está isolada dessa conjuntura. O projeto de precarização já avança na educação em São Paulo, e a USP foi atravessada por anos pela falta de professores e pela diminuição do quadro de funcionários. Mesmo que se conquiste as atuais reivindicações de contratação, não podemos nos iludir com essa conquista. Precisamos cada vez mais avançar no debate sobre a fraudulenta dívida pública, que todos os anos consome mais de 50% do nosso orçamento, pouco investimento para as áreas como saúde, educação, transporte e moradia. Precisamos avançar na luta por todo o investimento necessário à educação pública, gratuita e para todos! Barrar todas as privatizações e impor o transporte público, gratuito e universal, bem como os serviços públicos essenciais, como a água.&nbsp;</p>



<p>Mas o cenário que se constrói à nossa frente é de refluxo momentâneo do movimento de greve como um todo, tanto na USP quanto fora dela — como é o caso das mobilizações contra as privatizações do metrô e da CPTM, após as últimas assembleias que negaram a continuidade do movimento de paralisação. Neste processo, as direções sindicais e estudantis jogam um peso maior. O diagnóstico de Trotsky, de que no atual estágio do capitalismo, o problema não são as forças produtivas, mas sim a crise de direção, mostra-se plenamente válido. Verdade seja dita, com raras exceções, não se criou o devido ambiente de discussão política e convencimento que uma greve dessa ossada impõe. Mesmo na FFLCH não se vê um movimento grevista tão forte como se poderia pensar. As reivindicações postas na ordem do dia permanecem legítimas e a luta por elas deve continuar, mas com a devida seriedade na análise e na construção.</p>



<p>As organizações que hoje dirigem o movimento estudantil, desde o PSTU/Rebeldia e MRT/Faísca na Letras, UP/Correnteza, PCB/UJC e MES/Juntos! no DCE e os autonomistas em tantos lugares entram em perfeito acordo quando o problema é o método esquerdista no movimento estudantil, o heroísmo pequeno-burguês que vimos ser aplicado na Poli e em outros locais.</p>



<p>O que vimos fazerem não foi mera coincidência ou um caso pontual. Constitui um método recorrente, quase programático, que resulta quase sempre na abertura para o caminho da derrota.&nbsp;</p>



<p>De outro lado, a moderação, o conciliacionismo e o reformismo, uma concepção de que é possível ter acordos com a Reitoria e o governo, também fazem parte do pensamento de parte destas organizações e se expressa na concepção de que o problema não é a falta de investimento na Universidade Pública ou o problema do pagamento da dívida pública, mas apenas uma questão administrativa, uma incompetência dos gestores de algumas unidades. Com isso a solução está nas planilhas e não na luta de classes, na greve.&nbsp;</p>



<p>É preciso que um balanço leve à compreensão de que o movimento estudantil precisa construir uma direção política consciente, com um programa consciente e revolucionário, com enraizamento nas bases dos cursos, com especial atenção aos calouros e que esteja disposta ao difícil trabalho de construção a partir do convencimento e do exemplo. Os esquerdistas tentam pular etapas, o que a história não tem por hábito admitir. Os reformistas não querem ir adiante e, com isso, devem ser deixados para trás.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Você é comunista? Então organize-se!</h2>



<p>Por fim, fazemos um chamado àqueles lutadores e lutadoras que compreendem a importância do momento político que estamos vivendo e querem se organizar para lutar contra o capitalismo e se preparar coletivamente para intervir politicamente nos próximos acontecimentos decisivos que se darão não apenas na USP, mas no terreno da luta de classes no geral! Junte-se à Liberdade e Luta,<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> junte-se à Esquerda Marxista, junte-se à Corrente Marxista Internacional!</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/" data-text="Aonde vai a Poli? Uma crítica ao processo de construção da greve" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-07T17:26:56-03:00","datePublished":"2023-10-07T17:26:56-03:00","dateModified":"2024-03-21T00:52:12-03:00","headline":"Aonde vai a Poli? Uma cr\u00edtica ao processo de constru\u00e7\u00e3o da greve","name":"Aonde vai a Poli? Uma cr\u00edtica ao processo de constru\u00e7\u00e3o da greve","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve\/","description":"Na sexta-feira (06\/10) foi divulgado o resultado de um plebiscito deliberativo dos alunos da Escola Polit\u00e9cnica (Poli) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Por meio deste plebiscito, a greve na Poli, q","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jo\u00e3o Ferreira, Rennan Valeriano e Vinicius Camargo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/joao-ferreira-rennan-valeriano-e-vinicius-camargo\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Nossas Lutas","articleBody":"\nNa sexta-feira (06\/10) foi divulgado o resultado de um plebiscito deliberativo dos alunos da Escola Polit\u00e9cnica (Poli) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Por meio deste plebiscito, a greve na Poli, que havia se iniciado no dia 25\/09, teve fim. Desde o in\u00edcio, nos espa\u00e7os em que intervimos, fizemos cr\u00edticas e pondera\u00e7\u00f5es sobre a forma como o processo foi conduzido ao ser deflagrada a greve naquela faculdade. Tendo em vista sistematizar estes apontamentos, e apresent\u00e1-los ao conjunto do movimento estudantil da USP, em particular, da Poli, para que reflitam acerca das quest\u00f5es\u00a0 aqui levantadas e assim possamos avan\u00e7ar na luta.\u00a0\n\n\n\nDiante do an\u00fancio da dire\u00e7\u00e3o da Faculdade de Direito da USP (SanFran) de que as aulas retornar\u00e3o, indicando uma ofensiva coordenada da direita e do governo, a reuni\u00e3o destes dados aponta para um momento de disputa e teste de for\u00e7a do movimento.\n\n\n\nAo mesmo tempo, na semana que a greve da USP somou for\u00e7as com os trabalhadores da Sabesp, Metr\u00f4 e CTPM, o reitor fez a primeira proposta de atendimento, mesmo que muito rebaixada. Isso confirma nossa previs\u00e3o de que apenas uma alian\u00e7a entre trabalhadores e estudantes poderia dar o golpe necess\u00e1rio ao governo. Por isso, \u00e9 preciso refletir sobre o estado de nossa greve e corrigir os nossos erros. Convidamos os honestos combatentes \u00e0 leitura!\u00a0\n\n\n\nO in\u00edcio do fim\n\n\n\nNo dia 25\/09, os estudantes da Poli realizaram a sua Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria com o objetivo de formular perguntas que dariam base a um plebiscito para mensurar a opini\u00e3o dos estudantes sobre o problema da falta de docentes e a ades\u00e3o da Poli \u00e0 greve. Em uma publica\u00e7\u00e3o intitulada \u201cComo a Poli decide sua mobiliza\u00e7\u00e3o?\u201d, o Gr\u00eamio Polit\u00eanico explicou que a Poli, por contar com um corpo discente de aproximadamente 7 mil alunos \u2014 5 mil alunos de gradua\u00e7\u00e3o e 2 mil alunos na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u2014, tem o costume de decidir sobre suas mobiliza\u00e7\u00f5es por meio de uma Assembleia Geral seguida de um plebiscito presencial de 3 dias, deliberado em Assembleia, com o objetivo de consultar a maior quantidade poss\u00edvel de polit\u00e9cnicos. No entanto, a pr\u00f3pria Assembleia do dia 25\/09, impulsionada pelo p\u00fablico externo, deliberou por votar imediatamente a ades\u00e3o \u00e0 greve, com o uso do piquete, sem a necessidade de se realizar o plebiscito. Como o qu\u00f3rum m\u00ednimo exigido era de pelo menos 100 alunos, e a Assembleia possu\u00eda 5% do n\u00famero de estudantes de gradua\u00e7\u00e3o, a greve com piquete foi aprovada.\n\n\n\nJ\u00e1 naquela noite, diversas discuss\u00f5es passaram a ocorrer nas redes sociais, com muitos estudantes contra e a favor da decis\u00e3o tomada na Assembleia. Muitos alunos da Poli se sentiram injusti\u00e7ados e desrespeitados, alegando que o movimento estudantil (ME) havia atropelado a forma de se deliberar na Poli, pois a Assembleia convocada n\u00e3o tinha por objetivo deliberar sobre a ades\u00e3o imediata \u00e0 greve, e que uma decis\u00e3o t\u00e3o impactante n\u00e3o deveria ser tomada por 260 alunos, sem a possibilidade de consulta aos demais.&nbsp;\n\n\n\nAo mesmo tempo, a direita, que atua de maneira organizada na Poli, come\u00e7ou a articular um abaixo-assinado contra a greve, que, no dia seguinte, contava com cerca de 600 assinaturas e tentativas de desmontar os piquetes. Mesmo nos dias que se seguiram, n\u00e3o foi incomum os pedidos de ajuda a outros cursos para que ajudassem a manter o piquete na Poli. Sem o constante deslocamento de militantes de outros institutos, os piquetes n\u00e3o se manteriam.\n\n\n\nDado esse cen\u00e1rio de polariza\u00e7\u00e3o e de baixa ades\u00e3o dos pr\u00f3prios estudantes da POLI na manuten\u00e7\u00e3o da greve com piquete, o Gr\u00eamio realizou - logo ap\u00f3s a referida assembleia -&nbsp; uma consulta n\u00e3o deliberativa do posicionamento dos estudantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da greve. Essa consulta contou com 2.284 votos v\u00e1lidos, sendo 55% favor\u00e1veis \u00e0 continuidade da greve, e 41% contr\u00e1rios. Por\u00e9m, quando perguntados sobre o piquete, a consulta indicou que somente 37% eram favor\u00e1veis \u00e0 greve com piquete, sendo 54,6% contr\u00e1rios ao piquete e 8,2% de abstiveram nesse ponto. Eram, portanto, favor\u00e1veis \u00e0 greve sem piquete! Mas como pode uma greve estudantil seguir sem piquete, nas condi\u00e7\u00f5es da Poli?\n\n\n\nUma nova Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria foi convocada pelo Gr\u00eamio para o dia 04\/10. Desta vez, destacaram que n\u00e3o havia garantia de um plebiscito ap\u00f3s a Assembleia, dado que o formato da consulta seria votado durante a mesma. O quorum credenciado foi de 811, com com 758 votos v\u00e1lidos, dos quais 70% votou pelo plebiscito deliberativo como m\u00e9todo de encaminhamento para consultar os alunos quanto \u00e0 continua\u00e7\u00e3o da greve e as reivindica\u00e7\u00f5es em pauta.&nbsp;\n\n\n\nO novo plebiscito teve um qu\u00f3rum de 2.414 votos, no qual 50,3% votou pela n\u00e3o continuidade da greve, 46,8% foram a favor da continuidade, e 2,9% se abstiveram da vota\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 quest\u00e3o do uso dos piquetes para impedir as aulas, 55% foram contra o seu uso, 40,3% a favor e 4,7% se abstiveram. J\u00e1 sobre as reivindica\u00e7\u00f5es (contrata\u00e7\u00e3o de professores, defesa dos espa\u00e7os estudantis, perman\u00eancia estudantil, infraestrutura dos pr\u00e9dios e contrata\u00e7\u00e3o de servidores t\u00e9cnico-administrativos), pelo menos metade dos alunos que responderam ao plebiscito eram favor\u00e1veis, com exce\u00e7\u00e3o da reivindica\u00e7\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o do programa pedag\u00f3gico, que contabilizou 48,2%. Assim, ap\u00f3s 10 dias, teve fim a greve na Poli. O que esses n\u00fameros indicam, para al\u00e9m do mero fato de que os polit\u00e9cnicos sa\u00edram da greve? E o que o movimento estudantil tem a aprender com este ocorrido?\n\n\n\nOs fins n\u00e3o justificam os meios, pois para cada fim, h\u00e1 um meio adequado\n\n\n\n\u00c9 preciso tomar cuidado com o uso indiscriminado do jarg\u00e3o \u201cA palavra convence, mas o exemplo arrasta\u201d. Os estudantes da Poli, tanto aqueles organizados politicamente quanto os independentes, que estavam presentes na primeira Assembleia Geral Extraordin\u00e1ria da Poli, \u00e0 despeito de sua disposi\u00e7\u00e3o de luta ineg\u00e1vel \u2014 e que n\u00e3o colocamos em cheque aqui \u2014, equivocaram-se ao rejeitar o uso do plebiscito e aderir imediatamente \u00e0 greve, passando por cima do que havia sido divulgado pelo Gr\u00eamio daquela institui\u00e7\u00e3o e da cultura democr\u00e1tica comum ao seu corpo discente. N\u00e3o estamos questionando a legitimidade da assembleia, cujo quorum estava respaldado estatutariamente. Tamb\u00e9m n\u00e3o estamos defendendo que o plebiscito seja o melhor m\u00e9todo de mobiliza\u00e7\u00e3o - pois de fato, n\u00e3o \u00e9. Por\u00e9m, uma Assembleia estatutariamente leg\u00edtima n\u00e3o basta para convencer politicamente uma grande quantidade de pessoas.&nbsp;\n\n\n\nO ambiente da Poli, permeado por agentes e ideias burguesas, imp\u00f5e uma forte press\u00e3o ideol\u00f3gica sobre o corpo discente e docente. Aqui, tanto como em outras esferas da vida, \u00e9 a exist\u00eancia material que determina a consci\u00eancia \u2014 exist\u00eancia materializada, inclusive, em diversas parcerias com institui\u00e7\u00f5es privadas do grande capital, inclusive em atividades organizadas pelo Gr\u00eamio, ou com representantes pol\u00edticos da burguesia, o que tende a direcion\u00e1-los em um sentido contr\u00e1rio \u00e0 aderir \u00e0 greve ou se colocar em movimento de luta. Por conta disso, era necess\u00e1rio uma disputa de consci\u00eancia e convencimento pol\u00edtico muito maior (ou, no m\u00ednimo, diferente) do que costumeiramente vemos em outras unidades da USP, como \u00e9 o caso da FFLCH \u2014 que possui outros agentes e outras ideias pressionando o seu corpo discente e docente, mas que tendem \u00e0 pression\u00e1-lo \u00e0 esquerda e envolv\u00ea-lo em discuss\u00f5es pol\u00edticas constantes.\n\n\n\nJ\u00e1 na Assembleia Geral dos Estudantes da USP de 28\/08, dentre as propostas e pautas que fizemos ao plen\u00e1rio, estava a necessidade de um calend\u00e1rio de reuni\u00f5es regulares para fomentar o debate pol\u00edtico na USP sobre o processo de financiamento estudantil e de perman\u00eancia, pois n\u00e3o dever\u00edamos deixar que burocratas e gestores tentassem ludibriar os estudantes com detalhes de contabilidade burguesa, como os limites or\u00e7ament\u00e1rios advindos do atual repasse do ICMS.\n\n\n\nPor\u00e9m, como j\u00e1 afirmamos aqui, o simples fato de algo ter sido encaminhado n\u00e3o significa que ele ser\u00e1 posto em pr\u00e1tica. Fazer o debate pol\u00edtico, amplo e aberto, \u00e9 uma etapa fundamental para fazer avan\u00e7ar a discuss\u00e3o e a consci\u00eancia e conseguir, efetivamente, unificar a luta entre os alunos dos diversos cursos, faculdades, institutos e escolas. A palavra \u00e9 uma media\u00e7\u00e3o fundamental para que o exemplo possa arrastar para uma dire\u00e7\u00e3o correta, para que possamos mobilizar a maior quantidade poss\u00edvel de pessoas para combater ombro a ombro por reivindica\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, claras e objetivas do conjunto do movimento. Por isso, n\u00e3o podemos ignorar que a aprova\u00e7\u00e3o naquele momento, sem ter por base essa discuss\u00e3o com a ampla base de alunos da Poli, acabou sendo uma decis\u00e3o prematura que colocou em xeque a possibilidade da greve ganhar corpo na Poli e fortalecer a luta na USP como um todo. Equivale a uma transmiss\u00e3o mec\u00e2nica, um implante de uma ideia para a qual o corpo n\u00e3o foi devidamente preparado e, por isso, foi rejeitada pouco depois. O implante mal feito n\u00e3o apenas n\u00e3o cura, como pode fragilizar ainda mais o corpo enfermo.\n\n\n\nN\u00e3o adianta declarar greve se uma parte significativa dos alunos n\u00e3o foi realmente convencida da necessidade da greve ou, ainda que tenham sido convencidos da necessidade da greve, n\u00e3o foram convencidos do piquete enquanto ferramenta de luta para se efetivar a greve e alcan\u00e7ar as reivindica\u00e7\u00f5es desejadas. Os estudantes, ao votarem dessa maneira, demonstraram disposi\u00e7\u00e3o de apoiar a greve, desde que n\u00e3o fossem obrigados a realiz\u00e1-la. Essa disputa da consci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 algo menos importante, e se manifestou, em maior ou menor grau, em todo o movimento grevista da USP.\n\n\n\nTomemos como exemplo o que aconteceu na Biologia. O Centro Acad\u00eamico da Biologia (CABio) realizou uma assembleia no dia 30\/08, que n\u00e3o possu\u00eda quorum m\u00ednimo para aprovar uma paralisa\u00e7\u00e3o, mas aderiu ao calend\u00e1rio de mobiliza\u00e7\u00f5es do DCE-Livre da USP. Uma nova Assembleia foi convocada para o dia 20\/09 \u2014 dois dias ap\u00f3s o Diretor da FFLCH, Paulo Martins, dar a fa\u00edsca necess\u00e1ria que faltava ao movimento para se massificar em torno das recentes mobiliza\u00e7\u00f5es [Leia mais aqui]. Diferentemente da primeira Assembleia, que havia reunido apenas 50 alunos, esta reuniu 226, cerca de \u2153 do curso de Biologia. E com isso a greve foi aprovada com uma forte ades\u00e3o da base.\n\n\n\nPortanto, n\u00e3o se trata de realizar uma assembleia com 50% do curso + 1 aluno de qu\u00f3rum, ou do plebiscito ser mais ou menos democr\u00e1tico. Sabemos que um plebiscito em si n\u00e3o tem poder de mobiliza\u00e7\u00e3o e nem de explicar aos estudantes pelo qu\u00ea eles deveriam entrar em greve e como deveriam realizar essa greve. Que um plebiscito simples, que apenas pergunta a opini\u00e3o dos estudantes, acaba sendo uma mera formalidade e n\u00e3o um di\u00e1logo com a base estudantil para o convencimento e mobiliza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, seria muito mais produtivo que a primeira Assembleia tivesse encaminhado um plebiscito consultivo e presencial, com oportunidade de todas as tend\u00eancias pol\u00edticas exporem suas posi\u00e7\u00f5es, com nova Assembleia a ser convocada ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o dos resultados, para se discutir e deliberar sobre a ades\u00e3o \u00e0 greve e, caso aprovada, como coloc\u00e1-la em pr\u00e1tica \u2014 com ou sem piquete. Buscar convencer, mas sem atropelar a pr\u00f3pria experi\u00eancia dos estudantes polit\u00e9cnicos. \u00c0s organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e estudantes independentes que j\u00e1 se convenceram da necessidade da greve com piquete, seria poss\u00edvel tirar proveito desta, ainda que limitada, tradi\u00e7\u00e3o plebiscit\u00e1ria da POLI e centrar for\u00e7as na constru\u00e7\u00e3o de um plebiscito militante \u2014 a t\u00edtulo de exemplo do que foi o plebiscito militante contra as privatiza\u00e7\u00f5es do metr\u00f4, da CPTM e Sabesp \u2014, que impulsionasse um espa\u00e7o de discuss\u00e3o e politiza\u00e7\u00e3o do debate tanto sobre a situa\u00e7\u00e3o em que se encontra a Escola Polit\u00e9cnica e suas reivindica\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, quanto sobre as formas de financiamento estudantil e os m\u00e9todos de luta necess\u00e1rios a serem adotados na luta dos estudantes por suas pautas. Dessa forma, um plebiscito seria colocado \u00e0 favor da greve, servindo como uma base de apoio para a constru\u00e7\u00e3o de atividades que ajudariam a avan\u00e7ar a consci\u00eancia dos estudantes polit\u00e9cnicos. Esta seria apenas uma de v\u00e1rias alternativas, desde que apontassem para a disputa das mentes e cora\u00e7\u00f5es dos estudantes que buscavam entender e se posicionar.\n\n\n\nA despeito da propaganda capitalista, os comunistas precisam confiar na exist\u00eancia de uma massa de jovens honestos - principalmente aqueles que rec\u00e9m ingressam na universidade - e que pretendem construir um mundo melhor do que este em que nasceram.\n\n\n\nTrata-se, portanto, do grau de organiza\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o, politiza\u00e7\u00e3o e da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as presente no curso ou unidade particular. De se fazer a an\u00e1lise concreta de cada situa\u00e7\u00e3o concreta, e a partir disso deliberar qual o melhor caminho a seguir para se atingir o fim visado. Este imediatismo e vanguardismo cego desconsiderou a real situa\u00e7\u00e3o da unidade, a real correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as ali presente, o real n\u00edvel de consci\u00eancia m\u00e9dio da maioria dos estudantes da Poli, e abriu espa\u00e7o para o fortalecimento do nosso inimigo.\n\n\n\nMuitos dos militantes, da Poli e de outros Institutos, argumentam que era urgente aprovar a greve. Essa \u00e9 uma vis\u00e3o equivocada sobre como se constr\u00f3i uma greve, \u00e0 luz da experi\u00eancia da luta da classe trabalhadora e da juventude. As reivindica\u00e7\u00f5es citadas s\u00e3o urgentes h\u00e1 muito tempo. Nem por isso se pode falar em greve a todo instante. A greve depende n\u00e3o apenas da urg\u00eancia da reivindica\u00e7\u00e3o, mas da exist\u00eancia de um estado de esp\u00edrito combativo o suficiente, \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da base ao combate e de uma suficiente vanguarda militante disposta \u00e0 abnega\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para um tipo de movimento que requer energias enormes. Sem isso, aprovar a greve em parca minoria e sem sequer compreender tais elementos \u00e9 um ato de hero\u00edsmo t\u00edpico do pequeno-burgu\u00eas individualista, que acredita que tal luta se resolve com coragem e a a\u00e7\u00e3o de grandes indiv\u00edduos. Aprovam a greve para poder colocar na conta \u201cmais um instituto\u201d mobilizado. Como se uma guerra pol\u00edtica se decidisse com listas abstratas!\n\n\n\n\u00c9 por isso que, ainda que de maneira extremamente polarizada, a propor\u00e7\u00e3o de pessoas contr\u00e1rias \u00e0 greve ganhou maioria, com 50,3% sendo contr\u00e1rios \u00e0 continuidade da greve na Poli. Este percentual representa um crescimento de 9,3% em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro resultado mensurado no plebiscito consultivo, quando 55% eram favor\u00e1veis \u00e0 greve. A quase totalidade desses votos foram transferidos das pessoas que eram favor\u00e1veis \u00e0 greve \u2014 percentual que passou de 55% para 46.8%. Se o primeiro plebiscito evidenciou uma flagrante contradi\u00e7\u00e3o \u2014 greve sem piquete \u2014, o segundo resolveu esta contradi\u00e7\u00e3o: sem greve nem piquete! De fato, a propor\u00e7\u00e3o de pessoas favor\u00e1veis ao piquete cresce na ordem de 3,3%, mas tal crescimento, possivelmente tem origem sobretudo nas pessoas que se abstiveram sobre essa quest\u00e3o na primeira consulta. O percentual de polit\u00e9cnicos contr\u00e1rios ao piquete segue firme em 55%.\n\n\n\nPor\u00e9m, n\u00e3o se deve concluir da\u00ed, como muitos vanguardistas fazem, que os alunos da Poli s\u00e3o de direita ou reacion\u00e1rios. Essa an\u00e1lise, al\u00e9m de superficial e pequeno-burguesa, n\u00e3o tem fundamento na pr\u00f3pria realidade emp\u00edrica. Os dados do segundo plebiscito mostram que pelo menos 50% dos alunos, em m\u00e9dia, eram favor\u00e1veis \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es apresentadas. A conclus\u00e3o, portanto, \u00e9 que a maioria dos alunos da Poli acreditam que as reivindica\u00e7\u00f5es levantadas devem ser conquistas por outro meio que n\u00e3o a greve, e muito menos a greve com piquete.&nbsp;\n\n\n\nO pronunciamento feito pelo Reitor da USP, Carlos Carlotti, no dia 4\/10, de que a Reitoria j\u00e1 est\u00e1 em movimento para recompor o quadro docente referente a janeiro de 2014 \u2014 ano em que a USP atingiu o maior n\u00famero de docentes contratados \u2014 foi enormemente utilizado para convencer os estudantes da Poli de que a greve n\u00e3o era mais necess\u00e1ria, pois sua principal reivindica\u00e7\u00e3o j\u00e1 estava em vias de ser atendida. Este fato, evidentemente, pesou sobre a consci\u00eancia m\u00e9dia dos alunos para que se posicionassem contr\u00e1rios \u00e0 continuidade da greve, bem como pesou a direita organizada direcionando o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo adotado na primeira assembleia para um sentimento anti-greve. Por\u00e9m, enfatizamos que \u00e9 um erro n\u00e3o considerar que o maior fator para isto se deve ao vanguardismo e imediatismo tomados na primeira Assembleia, bem como a aus\u00eancia de espa\u00e7os de discuss\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o capazes de envolver o enorme conjunto da base de alunos da Escola Polit\u00e9cnica.\n\n\n\nEste movimento acabou por afastar diversos estudantes do Gr\u00eamio \u2014 e mesmo do pr\u00f3prio movimento estudantil \u2014, que, nesse momento, \u00e9 a for\u00e7a pol\u00edtica presente no dia a dia e que deveria estar ajudando a construir a consci\u00eancia dos estudantes para aderir ao movimento de greve. Mesmo que consideremos o plebiscito limitado, n\u00e3o temos acordo em atropelar os processos de cada unidade de estudantes nessa luta! N\u00e3o existe de maneira alguma uma consci\u00eancia \u00fanica dos estudantes ou um modo \u00fanico de funcionamento. Cada instituto deve ser compreendido de acordo com sua materialidade e os desenvolvimentos pol\u00edticos devem partir de tal compreens\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nPor fim, os que acham que se faz greve por atropelo se esquecem que a Reitoria n\u00e3o se informa pelas publica\u00e7\u00f5es desses \u201cher\u00f3is estudantis\u201d em seu instagram. Se informam por seus agentes pol\u00edticos na administra\u00e7\u00e3o e na burocracia e sabem muito bem quais s\u00e3o as reais for\u00e7as em jogo. Esse truque n\u00e3o engana o inimigo, mas infelizmente confunde e desmobiliza os pr\u00f3prios estudantes.&nbsp;\n\n\n\nPor que os polit\u00e9cnicos deveriam fazer greve?\n\n\n\nConforme os dados extra\u00eddos do Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da USP, entre 2000 e 2022 (ano dos \u00faltimos dados dispon\u00edveis), a Poli passou por uma redu\u00e7\u00e3o de 20,3% (-98) do seu corpo docente, enquanto o n\u00famero de alunos matriculados cresceu 17,5% (+757). O resultado geral foi um aumento na rela\u00e7\u00e3o de aluno\/docente de 8,9 em 2000 para 13,2 em 2022 \u2014 um aumento de 4,2 alunos a mais por docente na Poli. Al\u00e9m disso, nesse tempo, um novo curso foi aberto na Escola \u2014 o curso de Engenharia Nuclear.\n\n\n\nFazendo a an\u00e1lise desde o ano 2000, vemos, inclusive, o qu\u00e3o demag\u00f3gico \u00e9 o discurso do Reitor da USP de que at\u00e9 o final de 2025 ser\u00e3o preenchidas as vagas de 879 claros docentes, pois o fato da quantidade de docentes ter sido a maior neste ano n\u00e3o implica, necessariamente, que em todas as unidades fosse assim \u2014 isso \u00e9 verdade apenas na m\u00e9dia. No caso da Poli, por exemplo, o ano que representou a maior quantidade de docentes n\u00e3o foi o de 2014, mas sim o ano 2000 (ver Tabela Situa\u00e7\u00e3o da Escola Pol\u00edtica). Em 2014, a Poli contava com 95,4% do corpo docente de 2000, isto \u00e9, 22 docentes a menos.&nbsp;\n\n\n\nEm uma publica\u00e7\u00e3o no Instagram do Gr\u00eamio da Poli sobre como a falta de docentes afeta a totalidade da Poli, eles apontam que\n\n\n\n\u201cUm estudo apresentado feito por um grupo de professores do CTA [Conselho T\u00e9cnico Administrativo], que estuda a pauta desde outubro de 2022, apresenta a estimativa de aposentadorias de docentes no instituto at\u00e9 2025. Com base no quadro atual de docentes da Escola, 6% ter\u00e3o aposentadorias compuls\u00f3rias, 10% ter\u00e3o aposentadorias n\u00e3o compuls\u00f3rias e 14% ser\u00e3o professores s\u00eaniores.\u201d\n\n\n\nTomando como refer\u00eancia o n\u00famero de docentes de 2022 (= 385), ter\u00edamos um total de cerca de 115 docentes nessas estat\u00edsticas, sendo 23 destes aposentados compulsoriamente, cerca de 38 em condi\u00e7\u00f5es de se aposentar, mas sem obrigatoriedade, e 54 na condi\u00e7\u00e3o de professores s\u00eaniores. O atual plano da Reitoria n\u00e3o prev\u00ea a reposi\u00e7\u00e3o dos docentes que ir\u00e3o deixar a Universidade at\u00e9 o fim da atual gest\u00e3o de Carlotti-Arminda.\n\n\n\nTabela 1 \u2014 Situa\u00e7\u00e3o da Escola Polit\u00e9cnica (Poli) (2000-2022)\n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da USP. Elabora\u00e7\u00e3o: pr\u00f3pria. \n\n\n\n\n\n\n\nGr\u00e1fico 1 \u2014 Varia\u00e7\u00e3o de docentes na Poli (2000-2022)\n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da USP. Elabora\u00e7\u00e3o: pr\u00f3pria. \n\n\n\n\n\n\n\nGr\u00e1fico 2 \u2014 Varia\u00e7\u00e3o de alunos na Poli (2000-2022)\n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da USP. Elabora\u00e7\u00e3o: pr\u00f3pria. \n\n\n\n\n\n\n\nGr\u00e1fico 3 \u2014 Varia\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o aluno\/docente na Poli (2000-2022)\n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da USP. Elabora\u00e7\u00e3o: pr\u00f3pria. \n\n\n\n\n\n\n\nConcretamente, isso significa n\u00e3o apenas uma maior quantidade de alunos para uma menor quantidade de professores \u2014 que implica em sobrecarga do trabalho docente e turmas cada vez mais lotadas \u2014, mas tamb\u00e9m uma oferta menor e menos regular de disciplinas \u2014 por vezes, inclusive, o seu n\u00e3o oferecimento. Mesmo a falta de professores em institutos e faculdades vizinhas prejudica todos os alunos, em maior ou menor grau, pois se o Instituto de F\u00edsica (IF) e o Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica (IME) sofrem com a falta de professores, isso tamb\u00e9m afetar\u00e1 os alunos da Poli, que precisam cursar disciplinas obrigat\u00f3rias nestes institutos.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, os alunos precisam dos docentes agora, e n\u00e3o daqui a um ano e meio. N\u00e3o h\u00e1 motivos para n\u00e3o prosseguir na contrata\u00e7\u00e3o de professores em Regime de Dedica\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Doc\u00eancia e \u00e0 Pesquisa (RDIDP) j\u00e1, e, com a garantia do gatilho autom\u00e1tico, para cobrir o d\u00e9ficit atual \u2014 tendo por base o n\u00famero de docentes em 2000 e n\u00e3o em 2014 no caso da Poli! \u2014, como tamb\u00e9m garantir que este n\u00famero n\u00e3o ir\u00e1 sofrer redu\u00e7\u00e3o. Na verdade, come\u00e7ar agora a lutar pela sua amplia\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nUm passo atr\u00e1s, dois \u00e0 frente\n\n\n\nCom o fim da greve na Poli, resta a quest\u00e3o: que fazer? Os pequeno-burgueses ir\u00e3o falar por dias que os polit\u00e9cnicos s\u00e3o individualistas e s\u00f3 pensam em si mesmos e que s\u00e3o de direita etc. Por\u00e9m, aqueles seriamente preocupados com o movimento, baseando-se no movimento real, dever\u00e3o colocar-se \u00e0 frente nesse processo de disputa de consci\u00eancia que est\u00e1 aberto. Este passo atr\u00e1s n\u00e3o necessariamente precisa implicar em uma derrota. Ao contr\u00e1rio, pode significar o recuo necess\u00e1rio para que se possa dar dois passos \u00e0 frente na pr\u00f3xima etapa. Mas isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel, reiteramos, se a etapa fundamental do convencimento pol\u00edtico for plenamente realizada por meio de espa\u00e7os abertos e livres ao di\u00e1logo e \u00e0 disputa de ideias.\n\n\n\nNestes espa\u00e7os, aqueles que argumentarem que a decis\u00e3o de entrar em greve \u00e9 pessoal e individual poder\u00e3o ser confrontados com o contra-argumento legal, muito bem esbo\u00e7ado pelo Departamento de Direito do Trabalho e Seguridade Social da Faculdade de Direito da USP, que, em anota, lembrou que:\n\n\n\n\n\u201ca greve \u00e9 um ato pol\u00edtico que o direito apreendeu como um instituto que se exerce por meio de delibera\u00e7\u00e3o coletiva, atendidos os pressupostos de representa\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Neste contexto estritamente jur\u00eddico, uma vez deflagrada a greve, como um direito coletivo, restam em suspenso os interesses pessoais daqueles que se viram vencidos (ou n\u00e3o quiseram participar) na delibera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m aqueles que s\u00e3o atingidos pela greve n\u00e3o podem sobrepor os seus interesses \u00e0 pr\u00f3pria greve, at\u00e9 porque a greve \u00e9 o momento em que as coisas ficam fora de lugar, para que se possa, a partir do necess\u00e1rio debate, reconstruir dial\u00e9tica a realidade precedente. N\u00e3o h\u00e1, pois, uma realidade paralela, que se mantenha inabalada diante de uma greve. E a greve, como mecanismo de instaura\u00e7\u00e3o do debate em torno das reivindica\u00e7\u00f5es formuladas e instrumento das pessoas que, de outra forma, n\u00e3o seriam seriamente ouvidas, \u00e9 a ess\u00eancia da democracia [burguesa]. Considerando que a greve, ao quebrar a rotina e a \u2018normalidade\u2019, gera a impress\u00e3o de causar transtornos, quando, de fato, os transtornos, para aqueles que reivindicam j\u00e1 estavam postos, falar dos \u2018inc\u00f4modos\u2019 gerados pela greve \u00e9 desconsiderar a exist\u00eancia da pr\u00f3pria greve e, neste desvio, obstar o debate sobre o conte\u00fado das reivindica\u00e7\u00f5es. Apenas ter olhos para os \u2018transtornos\u2019 da greve, com o objetivo de evitar ouvir o conte\u00fado do que se pleiteia, \u00e9, essencialmente, um ato antidemocr\u00e1tico.\u201d\n\n\n\n\nOu que, do ponto de vista pol\u00edtico, quando uma minoria se op\u00f5e \u00e0 decis\u00e3o coletiva da maioria, tem-se uma ditadura da minoria e n\u00e3o \u201cmais democracia\u201d, como querem fazer pensar a burguesia e seus representantes. E que \u00e9 preciso fazer a experi\u00eancia com a decis\u00e3o da maioria, para que se possa ver, na pr\u00e1tica, qual \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o mais correta em um dado momento, podendo a pr\u00f3pria minoria ser convencida do contr\u00e1rio ou, se a realidade assim impor, convencer de que a sua posi\u00e7\u00e3o era a correta.\n\n\n\nAos que falarem que a greve atrasa a formatura de muitos alunos, prejudicando-os futuramente, poderiam ouvir de volta que o cancelamento de disciplinas, obrigat\u00f3rias e optativas, atrasa a forma\u00e7\u00e3o de quem est\u00e1 entrando agora e mesmo a aus\u00eancia do oferecimento de disciplinas ou a diminui\u00e7\u00e3o regular da sua oferta afeta quem est\u00e1 mais avan\u00e7ado no curso.\n\n\n\n\u00c0queles que alegassem que nenhum outro curso realiza plebiscito, t\u00e3o logo entenderiam que n\u00e3o se pode atropelar a cultura de um lugar querendo replicar automaticamente como \u00e9 em outro, sem que sejam apresentados argumentos pol\u00edticos fundamentados e convincentes. Outros alegariam que o plebiscito \u00e9 uma forma mais democr\u00e1tica porque garante o direito a voto de alunos que n\u00e3o conseguem estar presentes nas Assembleias, seja por motivos de trabalho, de dist\u00e2ncia ou outros compromissos, e que, por isso, seria mais democr\u00e1tico. E que poderiam ouvir, do outro lado, que o plebiscito n\u00e3o significa um processo mais democr\u00e1tico, por mais que permita uma quantidade de votos maior, pois o mais importante no processo democr\u00e1tico \u00e9 a discuss\u00e3o pol\u00edtica pr\u00e9via \u00e0 tomada de decis\u00e3o coletiva \u2014 que se d\u00e1 em um espa\u00e7o comum e efetivamente democr\u00e1tico de discuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o que \u00e9 a Assembleia. Poderiam sugerir que, ent\u00e3o, passassem a realizar Assembleias em dois ou tr\u00eas turnos, para que assim a maior parte dos alunos pudessem participar, falar, votar e participar efetivamente na constru\u00e7\u00e3o do que foi encaminhado pela maioria.&nbsp;\n\n\n\nOutros alegariam ainda que o pr\u00f3prio plebiscito poderia ser usado como uma ferramenta a favor de fortalecer e construir Assembleias mais fortes e mais democr\u00e1ticas, a depender de cada necessidade real. Cabe ressaltar que o m\u00e9todo da Assembleia presencial n\u00e3o se torna tradi\u00e7\u00e3o do movimento sindical e estudantil \u00e0 toa. Ela permite al\u00e9m do debate, da decis\u00e3o coletiva, a medi\u00e7\u00e3o das verdadeiras for\u00e7as que se disp\u00f5e a deslocar-se e colocar-se fisicamente em combate pelo movimento.\n\n\n\nE quando algum estudante argumentasse, de maneira formalista, que o estatuto prev\u00ea o quorum m\u00ednimo de 1% e que, portanto, o movimento que se tomou naquela primeira Assembleia sobre a greve foi leg\u00edtimo, poderia ouvir sobre a unilateralidade quantitativa do seu ponto de vista, e convid\u00e1-lo a refletir de maneira a considerar as distintas determina\u00e7\u00f5es que envolvem uma vota\u00e7\u00e3o de greve em um local como a Poli, atentando-se tanto para os aspectos quantitativos (quorum e diferen\u00e7a de vota\u00e7\u00e3o entre propostas distintas) quanto qualitativos (grau de discuss\u00e3o e convencimento), e compreender, assim, que nem toda vit\u00f3ria eleitoral representa uma vit\u00f3ria pol\u00edtica.&nbsp;\n\n\n\nO pr\u00f3prio Gr\u00eamio ser\u00e1 questionado pelo fato de que o indicativo de greve se deu com praticamente um m\u00eas antes da primeira Assembleia Geral convocada pelo Gr\u00eamio, e que as discuss\u00f5es que fossem realizadas nesse per\u00edodo de um m\u00eas, por meio de passagens em sala, reuni\u00f5es abertas, tempo de aula para discutir as pautas e reivindica\u00e7\u00f5es entre os alunos e com os professores etc. etc. poderiam ter auxiliado em muito que problemas como este de atropelamento tivessem sido evitados.&nbsp;\n\n\n\nPor fim, aqueles que acreditassem que era poss\u00edvel manter a greve sem o piquete, seriam convidados a ponderar sobre o que \u00e9 uma greve, qual \u00e9 o seu objetivo e quais s\u00e3o as formas de coloc\u00e1-la em pr\u00e1tica. Que uma greve estudantil sem piquete equivale a uma n\u00e3o greve, pois se o curso dos acontecimentos segue normal, ent\u00e3o n\u00e3o se tem a devida aten\u00e7\u00e3o \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es levantadas pelo conjunto dos estudantes, e o atual estado das coisas continua a ser como sempre foi \u2014 falta de professores e pol\u00edticas de perman\u00eancia estudantil deficit\u00e1rias e insuficientes para atender a todos os alunos. Compreenderiam que uma greve com piquete e ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o visa depredar nenhum patrim\u00f4nio p\u00fablico, mas, ao contr\u00e1rio, conserv\u00e1-lo e ampliar o seu acesso.\n\n\n\nQuais li\u00e7\u00f5es tiramos desta experi\u00eancia?\n\n\n\nNa atual crise do capitalismo que atravessa o mundo, os servi\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o um alvo perfeito para a burguesia. No \u00faltimo per\u00edodo, os ataques contra os estudantes e trabalhadores tem se agudizado na forma do corte dos direitos historicamente conquistados pela luta, sejam eles sa\u00fade, transporte, educa\u00e7\u00e3o etc. Em S\u00e3o Paulo, o governo Tarc\u00edsio \u00e9 um claro retrato desse avan\u00e7o. Desde que assumiu o governo, deixou clara sua sanha por avan\u00e7ar com a privatiza\u00e7\u00e3o em todo o Estado de S\u00e3o Paulo, com planos para privatizar a CPTM, o metr\u00f4 e a Sabesp, construir um canal santos-guaruj\u00e1, e entregar em seguida para as m\u00e3os da iniciativa privada, dentre outros infind\u00e1veis ataques aos direitos da classe trabalhadora e dos estudantes.\u00a0\n\n\n\nA USP n\u00e3o est\u00e1 isolada dessa conjuntura. O projeto de precariza\u00e7\u00e3o j\u00e1 avan\u00e7a na educa\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, e a USP foi atravessada por anos pela falta de professores e pela diminui\u00e7\u00e3o do quadro de funcion\u00e1rios. Mesmo que se conquiste as atuais reivindica\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podemos nos iludir com essa conquista. Precisamos cada vez mais avan\u00e7ar no debate sobre a fraudulenta d\u00edvida p\u00fablica, que todos os anos consome mais de 50% do nosso or\u00e7amento, pouco investimento para as \u00e1reas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transporte e moradia. Precisamos avan\u00e7ar na luta por todo o investimento necess\u00e1rio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos! Barrar todas as privatiza\u00e7\u00f5es e impor o transporte p\u00fablico, gratuito e universal, bem como os servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais, como a \u00e1gua.&nbsp;\n\n\n\nMas o cen\u00e1rio que se constr\u00f3i \u00e0 nossa frente \u00e9 de refluxo moment\u00e2neo do movimento de greve como um todo, tanto na USP quanto fora dela \u2014 como \u00e9 o caso das mobiliza\u00e7\u00f5es contra as privatiza\u00e7\u00f5es do metr\u00f4 e da CPTM, ap\u00f3s as \u00faltimas assembleias que negaram a continuidade do movimento de paralisa\u00e7\u00e3o. Neste processo, as dire\u00e7\u00f5es sindicais e estudantis jogam um peso maior. O diagn\u00f3stico de Trotsky, de que no atual est\u00e1gio do capitalismo, o problema n\u00e3o s\u00e3o as for\u00e7as produtivas, mas sim a crise de dire\u00e7\u00e3o, mostra-se plenamente v\u00e1lido. Verdade seja dita, com raras exce\u00e7\u00f5es, n\u00e3o se criou o devido ambiente de discuss\u00e3o pol\u00edtica e convencimento que uma greve dessa ossada imp\u00f5e. Mesmo na FFLCH n\u00e3o se v\u00ea um movimento grevista t\u00e3o forte como se poderia pensar. As reivindica\u00e7\u00f5es postas na ordem do dia permanecem leg\u00edtimas e a luta por elas deve continuar, mas com a devida seriedade na an\u00e1lise e na constru\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es que hoje dirigem o movimento estudantil, desde o PSTU\/Rebeldia e MRT\/Fa\u00edsca na Letras, UP\/Correnteza, PCB\/UJC e MES\/Juntos! no DCE e os autonomistas em tantos lugares entram em perfeito acordo quando o problema \u00e9 o m\u00e9todo esquerdista no movimento estudantil, o hero\u00edsmo pequeno-burgu\u00eas que vimos ser aplicado na Poli e em outros locais.\n\n\n\nO que vimos fazerem n\u00e3o foi mera coincid\u00eancia ou um caso pontual. Constitui um m\u00e9todo recorrente, quase program\u00e1tico, que resulta quase sempre na abertura para o caminho da derrota.&nbsp;\n\n\n\nDe outro lado, a modera\u00e7\u00e3o, o conciliacionismo e o reformismo, uma concep\u00e7\u00e3o de que \u00e9 poss\u00edvel ter acordos com a Reitoria e o governo, tamb\u00e9m fazem parte do pensamento de parte destas organiza\u00e7\u00f5es e se expressa na concep\u00e7\u00e3o de que o problema n\u00e3o \u00e9 a falta de investimento na Universidade P\u00fablica ou o problema do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica, mas apenas uma quest\u00e3o administrativa, uma incompet\u00eancia dos gestores de algumas unidades. Com isso a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas planilhas e n\u00e3o na luta de classes, na greve.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 preciso que um balan\u00e7o leve \u00e0 compreens\u00e3o de que o movimento estudantil precisa construir uma dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica consciente, com um programa consciente e revolucion\u00e1rio, com enraizamento nas bases dos cursos, com especial aten\u00e7\u00e3o aos calouros e que esteja disposta ao dif\u00edcil trabalho de constru\u00e7\u00e3o a partir do convencimento e do exemplo. Os esquerdistas tentam pular etapas, o que a hist\u00f3ria n\u00e3o tem por h\u00e1bito admitir. Os reformistas n\u00e3o querem ir adiante e, com isso, devem ser deixados para tr\u00e1s.\n\n\n\nVoc\u00ea \u00e9 comunista? Ent\u00e3o organize-se!\n\n\n\nPor fim, fazemos um chamado \u00e0queles lutadores e lutadoras que compreendem a import\u00e2ncia do momento pol\u00edtico que estamos vivendo e querem se organizar para lutar contra o capitalismo e se preparar coletivamente para intervir politicamente nos pr\u00f3ximos acontecimentos decisivos que se dar\u00e3o n\u00e3o apenas na USP, mas no terreno da luta de classes no geral! Junte-se \u00e0 Liberdade e Luta, junte-se \u00e0 Esquerda Marxista, junte-se \u00e0 Corrente Marxista Internacional!\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/WhatsApp-Image-2023-10-07-at-17.25.17.jpeg?fit=1600%2C1200&ssl=1","width":1600,"height":1200}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49949\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49949" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/aonde-vai-a-poli-uma-critica-ao-processo-de-construcao-da-greve/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:54 GMT -->
</html>