<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Resoluções políticas do 7º Congresso da Esquerda Marxista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39429" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fresolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fresolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Resoluções políticas do 7º Congresso da Esquerda Marxista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/" />
<meta property="og:description" content="A Esquerda Marxista (EM) realizou seu 7º Congresso Nacional entre os dias 11 e 13 de junho de 2021. A sessão de abertura ocorreu na sexta-feira à noite através de uma live pública com informe de co…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-18T11:30:41+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-08-24T20:54:59+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?fit=800%2C503&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="800" />
<meta property="og:image:height" content="503" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Resoluções políticas do 7º Congresso da Esquerda Marxista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?fit=800%2C503&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39429 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39429 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-congressos-conferencias category-resolucoes-declaracoes" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Manifestação de 29 de maio (29M) pelo Fora Bolsonaro na Avenida Paulista - Foto: Mídia Ninja</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Resoluções políticas do 7º Congresso da Esquerda Marxista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>18/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A Esquerda Marxista (EM) realizou seu 7º Congresso Nacional entre os dias 11 e 13 de junho de 2021. A <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1D77pm7k10U&amp;ab_channel=CanalMarxista" target="_blank" rel="noopener">sessão de abertura ocorreu na sexta-feira à noite através de uma live pública</a> com informe de conjuntura internacional apresentado pelo camarada Fred Weston, do Secretariado Internacional da CMI.</p>
<p>No <a href="https://www.marxismo.org.br/debate-sobre-conjuntura-internacional-abre-7o-congresso-da-esquerda-marxista/" target="_blank" rel="noopener">sábado,</a> a sessão do Congresso foi em plenária online, concentrando-se na discussão da situação política nacional e nas tarefas de construção da organização revolucionária. E, no domingo, ocorreu a votação das resoluções e a eleição do Comitê Central.</p>
<p>Publicamos aqui duas resoluções políticas do 7º Congresso da EM. A primeira é o Informe Político aprovado pelo Comitê Central da EM em 11 de abril para a convocação do Congresso, este documento foi atualizado e aprovado pelos delegados no Congresso. A segunda resolução é um complemento que trata de analisar o novo momento político aberto pelos atos de 29 de maio, a preparação da intervenção da organização nos atos de 19 de junho e a construção do Encontro Nacional de Luta <a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeOdNpXRMbRvDUC8BoBXltQb7OKkD0wuhF1jsJstUBMKkHw3Q/viewform" target="_blank" rel="noopener">“Abaixo o Governo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores sem Patrões nem Generais”</a> que ocorrerá em 10 de julho.</p>
<p>Convidamos todos a lerem estas resoluções políticas emanadas do 7º Congresso Nacional da EM e, aos simpatizantes que tiverem interesse em conhecer mais nossa organização, estamos à disposição para uma reunião de apresentação. Entre em contato clicando <a href="https://www.marxismo.org.br/contato/" target="_blank" rel="noopener">aqui</a>.</p>
<p><em>Da Redação.</em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3 style="text-align: center;"><strong>A Situação Política e as tarefas da Esquerda Marxista</strong></h3>
<p>A situação internacional está marcada pela crise capitalista, envolvida e acelerada pela pandemia do coronavírus, com as consequências do aprofundamento da desigualdade em todo o mundo, com um enriquecimento extraordinário da minoria burguesa que controla as finanças mundiais e uma pauperização crescente e acelerada das massas oprimidas e exploradas. O resultado é o quadro internacional de polarização entre as classes sociais e que se expressa de maneira própria e peculiar em cada país.</p>
<p>Os capitalistas não sabem como resolver a espantosa crise econômica em que o próprio capitalismo colocou a humanidade sem destruir forças produtivas e aumentar a exploração, ou seja, apropriar-se de cada vez maior parcela da Mais-Valia produzida pela classe trabalhadora. Como classe minoritária e privilegiada, que se apoia na exploração e na opressão de uma imensa massa de proletários, a burguesia já decidiu que se trata de salvar os seus privilégios desencadeando uma verdadeira guerra contra as conquistas proletárias e democráticas, arrancadas pela luta de classes.</p>
<p>A crise atual, a mais grave que o capitalismo sofreu desde 1929, é produto direto das suas próprias contradições internas, de sua incapacidade de resolver a questão central de seu próprio desenvolvimento histórico, a saber, o fato de que as forças produtivas sufocam no quadro do Estado nacional e da propriedade privada dos meios de produção. O que impede todo progresso social real e dialeticamente as transformam em forças destrutivas. Esta é a questão central.</p>
<p>Os capitalistas, seus economistas e políticos, alardeiam que a causa da crise é a pandemia e que tudo se resolverá após o controle da Covid-19, porque eles não podem admitir que o paciente, o capitalismo, sofre de câncer terminal há muito tempo e só não morre porque vive entubado, respirando dinheiro público, através do Estado, e tem um exército de enfermeiros e médicos, contrarrevolucionários reformistas de esquerda e de direita que controlam as organizações de massas impedindo-as de desligar os tubos e as máquinas do moribundo.</p>
<p>Esta crise que explodiu em 2008, e não cessa de se aprofundar, desde então é acelerada por qualquer incidente, mais ou menos grave, como um corpo debilitado que passa de um resfriado para uma pneumonia em poucos dias. E o panorama mundial é desolador.</p>
<p>O desemprego hoje é quatro vezes maior do que foi em 2008/2009. E, apesar de todos os economistas burgueses falarem de recuperação, em 2021, o fato é que a Organização Mundial do Trabalho (OIT) prevê que o desemprego continuará aumentando. Seu boletim “O Monitor OIT” apresenta três cenários de “recuperação”: referência, pessimista e otimista. O cenário de referência, que se baseia nas previsões do Fundo Monetário Internacional de outubro de 2020, projeta para 2021 uma perda de 90 milhões de empregos em tempo integral. No cenário pessimista, segundo eles por causa da lentidão na vacinação em todo o mundo, o desemprego subiria, em 2021, mais 135 milhões de pessoas. No cenário “otimista”, a perda de empregos seria, em 2021, de “apenas” 45 milhões. Já o Brasil atingiu a marca de 14,8 milhões de desempregados, 6 milhões de “desalentados” (que deixaram de procurar emprego).</p>
<p>Em todos os cenários, Américas, Europa e Ásia Central registrariam cerca do dobro da taxa de desemprego em comparação com as demais regiões. E quando a OIT inclui os que desistiram de procurar trabalho e aqueles que só conseguem poucas horas de trabalho o número passa a ser de 490 milhões de proletários vagando pelo mundo sem condições mínimas de existência digna.</p>
<p>Enquanto isso as Bolsas sobem em todo o mundo e a especulação se multiplica. Os arautos da recuperação próxima cantam sobre o crescimento dos “próximos” PIBs, mas isto não quer dizer muito para os trabalhadores se o desemprego continua crescendo e o trabalho cada vez mais precarizado. A única consequência concreta é o crescimento da pobreza e a concentração e centralização do capital numa velocidade nunca vista.</p>
<p>De acordo com o Índice de Bilionários da Bloomberg, as 500 pessoas mais ricas do planeta somaram às suas fortunas US$ 1,8 trilhão, um salto de 31%, o maior desde que o ranking foi criado, há oito anos. Assim, os 500 maiores bilionários, juntos, terminaram o ano com US$ 7,6 trilhões, valor superior ao Produto Interno Bruto (PIB) do Japão que é de US$2,6 trilhões, atrás apenas do PIB da China, US$ 14,34 trilhões e do PIB dos EUA que é de US$ 20,43 trilhões. Só em agosto de 2020 estes bilionários ganharam US$209 bilhões. O Brasil, durante o ano de 2020, em plena pandemia 10 novos bilionários vieram se somar aos 55 já existentes totalizando uma fortuna de R$220 bilhões. Enquanto isso mais de 80% dos acordos coletivos de trabalho foram assinados com reajuste abaixo da inflação, ou seja, com perda real de salários.</p>
<h4><strong>Socialismo ou barbárie</strong></h4>
<p>A situação de pandemia tem desvelado o verdadeiro caráter da economia capitalista e de seus comandantes. A manipulação da produção de vacinas, as medidas tomadas pelos diferentes capitalistas e governos para garantir a especulação e os lucros das multinacionais está em completo contraste com as necessidades urgentes dos trabalhadores e suas famílias. A produção em larga escala, pública, imediata e universal, de vacinas, é uma necessidade óbvia, mas isso é incompatível com os interesses do capital. E, mesmo com produção privada das vacinas, ela não pode ser realizada pelos capitalistas em larga escala e suficiente para todos porque, exigiria altos investimentos industriais em instalações que não serviriam, não teriam utilidades para o capital uma vez debelada a pandemia. Além do fato que uma produção capitalista em larga e suficiente escala planetária derrubaria os preços e rebaixaria a taxa de lucro dos capitalistas.</p>
<p>A atual tragédia ressalta o verdadeiro crime contra a humanidade que é o controle privado do que a burguesia chama propriedade intelectual. Esta propriedade intelectual, propriedade do conhecimento humano, é o resultado do trabalho socialmente desenvolvido por milhões e milhões de seres humanos através da história, sendo, portanto, uma produção social, mas que é apropriada por uma minoritária classe social detentora privada dos meios de produção e defendida pelo Estado burguês e seus bandos de homens armados.</p>
<figure id="attachment_33925" aria-describedby="caption-attachment-33925" style="width: 1200px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-33925" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Pieter_Bruegel-triumph_of_death.jpg?resize=618%2C437&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="437" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Pieter_Bruegel-triumph_of_death.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Pieter_Bruegel-triumph_of_death.jpg?resize=300%2C212&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Pieter_Bruegel-triumph_of_death.jpg?resize=1024%2C724&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Pieter_Bruegel-triumph_of_death.jpg?resize=150%2C106&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Pieter_Bruegel-triumph_of_death.jpg?resize=768%2C543&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-33925" class="wp-caption-text">O Triunfo da Morte, de Pieter Bruegel</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Nunca foi tão fácil demonstrar a necessidade do fim da propriedade privada dos grandes meios de produção, a necessidade da planificação da economia no interesse da classe trabalhadora e que esta planificação econômica tem que ser realizada em escala internacional. Nunca foi tão fácil demonstrar que é preciso enterrar o sistema social chamado Capitalismo e construir um sistema socialista mundial, única maneira de centralizar o conjunto da riqueza produzida pela classe trabalhadora para satisfazer as necessidades imediatas e históricas, materiais e intelectuais, do conjunto da humanidade.</p>
<p>É com este objetivo que luta a Corrente Marxista Internacional, e sua seção brasileira, a Esquerda Marxista. Como anunciava a bandeira da Comuna de Paris, de 1871, nós, também, estamos aqui pela humanidade. O objetivo dos marxistas é tornar realidade a Proclamação do Comitê Central da Guarda Nacional da Comuna de Paris, de 18 de março de 1871, que declarou <em>“Os proletários da capital, em meio às fraquezas e às traições das classes governantes, compreenderam que era seu dever imperioso e direito absoluto tomar nas mãos os seus destinos e assegurar-lhes o triunfo, conquistando o poder”.</em> Objetivo que foi retomado e concretizado na Rússia, em 1917, pelo partido Bolchevique estabelecendo a República dos Sovietes dos operários, camponeses e soldados.</p>
<p>A tarefa de construção da organização revolucionária internacional é o único meio de enfrentar a encruzilhada em que se encontra a espécie humana: Socialismo ou Barbárie.</p>
<p>Os marxistas sabem que os capitalistas sempre buscam uma saída para sua crise e não tem nenhum escrúpulo em resolvê-la através de guerras, ampliação sem limite da exploração e da opressão, não hesitando em atirar no lixo seus discursos democráticos e afogar em sangue os que tudo produzem e lutam para sobreviver neste sistema de sofrimento e tragédia humana sem fim.</p>
<p>Mas, se os capitalistas não cairão sozinhos para que um novo sistema social se estabeleça, também é verdade que o proletariado, e sua organização revolucionária, não tem outra saída que, através da revolução socialista, varrer o regime da propriedade privada dos meios de produção e com isso retirar a base na qual se assenta a existência das classes sociais e de toda opressão e exploração.</p>
<p>Os capitalistas chegaram a um impasse histórico como resultado inerente de seu próprio modo de produção e, hoje, na época do imperialismo, época de guerras e revoluções, época em que a burguesia é a reação em toda linha, desencadearam a transformação das forças produtivas da humanidade em forças destrutivas do capitalismo. E chegaram a tal ponto de apodrecimento social que são capazes de afundar toda a sociedade numa catástrofe bárbara total. Mais de um sistema social já se esgotou na história e desapareceu na barbárie pela incapacidade dos oprimidos e explorados de derrotar a classe dominante e estabelecer um novo sistema social mais avançado. Este ensinamento da história é que dá pleno sentido ao que chamamos de encruzilhada entre socialismo ou barbárie. O capitalismo não cairá sozinho para que outro sistema surja, mas ele é perfeitamente capaz de afundar o conjunto da Humanidade em uma tragédia em que o fim do império romano parecerá apenas uma noite sombria.</p>
<p>Nesse sentido as duas afirmações (O capitalismo não cairá sozinho e Socialismo ou barbárie) se interligam dialeticamente, e isto ressalta, mais do que nunca, que na atual situação mundial, não há tarefa mais digna, mais elevada, para um ser humano que dedicar-se à construção do partido revolucionário socialista Internacional, à luta pela revolução proletária e à construção do socialismo.</p>
<h4><strong>A Covid-19 como arma contra as massas</strong></h4>
<p>Nessa guerra travada pela burguesia contra o proletariado, os diferentes governos estão utilizando a tragédia da pandemia para amplificar a repressão, aumentar a exploração, destruir conquistas operárias e sociais arrancadas pela luta de classe.</p>
<p>O opositor de Putin, o burguês russo Alexei Navalny, retornou à Rússia, foi preso e sentenciado a dois anos e meio de prisão. Dias depois, um tribunal sob as ordens de Vladimir Putin impôs penas de detenção domiciliar a dez dirigentes da organização de Navalny acusados de “violação das regras de contenção da Covid-19”.</p>
<p>Em Israel, o governo sionista já aplicou a primeira dose da vacina em mais de 60% de sua população, mas os árabes palestinos dos territórios ocupados não fazem parte do programa de imunização israelense. Só os palestinos com licença de trabalho em Israel estão sendo vacinados.</p>
<p>No Quênia, só as forças de repressão estão sendo vacinadas.</p>
<p>Na Índia a vacinação requer agendamento prévio, via um app de celular. Acontece que menos da metade dos quase 1,4 bilhão de indianos têm acesso à internet e uma parcela ainda menor dispõe de smartphones.</p>
<p>No Líbano, todos os parlamentares já foram vacinados.</p>
<p>No México, presidido por López Obrador, a vacinação está ainda mais lenta que no Brasil. Mas, Obrador oferece vacinas a professores do estado de Campeche e de várias regiões em que busca aumentar seu apoio eleitoral.</p>
<p>Nos EUA, Joe Biden prometeu ao México doar 2,5 milhões de doses da vacina Oxford/AstraZeneca. O pagamento tem, obviamente, como moeda de troca a contenção, pelo governo mexicano, dos imigrantes centro-americanos que tentam chegar aos EUA. Em seguida, Obrador anunciou o fechamento das fronteiras mexicanas com Guatemala e Belize.</p>
<p>Na Grã-Bretanha, com a alegação da necessidade de impedir aglomerações, a repressão governamental e policial tem sido uma frequente atitude frente aos que se opõem ao governo reacionário de Boris Johnson. Sarah Everard, de 33 anos, foi sequestrada e assassinada em Londres. Um policial foi preso e acusado do crime. Para exigir punição para o criminoso se organizou uma vigília pacífica em Clapham Common que foi brutalmente interrompida pela polícia, usando as restrições da Covid-19 como desculpa. E este governo reacionário, neste momento, pretende aprovar uma nova lei repressiva intitulada “Projeto de lei 2021 da Polícia, do Crime, das Penas e dos Tribunais”.</p>
<p>Na França, o governo Macron, a pedido dos sindicatos policiais, aprovou na Assembleia Nacional uma lei intitulada “Lei sobre a Segurança Global&#8221;, que, entre outras barbaridades, prevê punir a gravação e divulgação de imagens de policiais em ação. Ou seja, a repressão contra os manifestantes é permitida e incentivada, mas não pode nem deve ser conhecida do público.</p>
<p>No Brasil, além do passe livre e incentivo para o aumento da violência e assassinatos policiais nos bairros pobres, o governo Bolsonaro se utiliza da pandemia para destruir Contratos Coletivos de Trabalho, congelar e reduzir salários, organizar as demissões em massa, reprimir assentamentos dos Sem-Terra, as ocupações dos Sem-teto, as manifestações sindicais e populares.</p>
<h4><strong>Democracia e Estado Burguês, o médico e o monstro</strong></h4>
<p>O capitalismo nasceu varrendo as instituições monárquicas feudais. Este foi o impulso da revolução inglesa, da revolução americana e da grande revolução francesa. Estas revoluções indicaram o caminho e estabeleceram as instituições da democracia burguesa, baseadas no Estado burguês nacional e na propriedade privada dos meios de produção, que se expressam nas superestruturas jurídico-políticas da democracia burguesa.</p>
<figure id="attachment_39435" aria-describedby="caption-attachment-39435" style="width: 1967px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39435" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?resize=618%2C402&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="402" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?w=1967&amp;ssl=1 1967w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?resize=300%2C195&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?resize=1024%2C667&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?resize=150%2C98&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?resize=768%2C500&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?resize=1536%2C1000&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Tuileriensturm.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39435" class="wp-caption-text">O capitalismo nasceu varrendo as instituições monárquicas feudais, como mostra a obra &#8220;A Tomada das Tulherias em 10 de Agosto de 1792&#8221;, de Jean Duplessis-Bertaux (1793)</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>A destruição do regime feudal e estabelecimento da República burguesa, no sistema capitalista em sua plenitude, permitiu um extraordinário e nunca visto desenvolvimento das forças produtivas da humanidade. Este desenvolvimento e estas instituições democrático-burguesas incluíram a possibilidade de conquistas proletárias e, portanto, do reconhecimento da luta de classes. Mas, é perfeitamente claro que a possibilidade de o proletariado impor sua maioria não pode se realizar plenamente no quadro do Estado burguês, que controla a sociedade no interesse da burguesia privilegiada, proprietária. Assim, se o proletariado pode impor conquistas utilizando a democracia, o que inclui as liberdades democráticas, ele não pode aí resolver seu destino histórico.</p>
<p>E, já na época do imperialismo, época da decadência da sociedade capitalista, o impasse no desenvolvimento das forças produtivas dialeticamente transformando-as em forças destrutivas da humanidade, exacerba a luta de classes. A burguesia, sem saída, não tem outra possibilidade que desfazer-se de seu cantado espírito democrático e entrar num processo de apodrecimento social que inclui cada vez maior ataque às liberdades democráticas e mesmo o abandono do fino revestimento democrático do Estado burguês. Arrastada pela contradição interna do próprio capitalismo em decadência e a intensificação da resistência das massas e crescente polarização política e social, as forças burguesas estão, em todos os países, demolindo regular e caoticamente as próprias instituições democrático burguesas que ela construiu no passado.</p>
<p>Este é um traço internacional da sociedade capitalista. Expressão disso é o lugar cada vez mais ocupado pelo que é o coração e a alma do estado capitalista, os bandos armados estatais e seu sistema de prisões, o sistema judiciário, que ninguém elegeu, arrogando-se o direito de decidir quem governa, como governa, e buscando, na prática, estabelecer um regime judiciário bonapartista acima de qualquer controle e de qualquer lei.</p>
<p>O exemplo mais elementar no Brasil é o desenvolvimento do papel do judiciário no combate às manifestações, greves e reivindicações populares, e na gigantesca fraude político-judicial que é a operação Lava Jato que, ao fim e ao cabo, decidiu quem podia ou não concorrer às eleições presidenciais de 2018.</p>
<p>É a utilização, cada vez maior, da Lei de Segurança Nacional (LSN), da ditadura militar, da Lei Antiterrorismo de Lula e Dilma, das operações da Garantia da Lei e da Ordem, de Lula e Dilma, buscando estabelecer a intimidação e o terror contra aqueles que buscam expressar a sua insatisfação, em seu desejo de abrir caminho para uma nova vida. A verdadeira matança de pobres, jovens, negros e desvalidos de uma forma geral, realizada pelas diferentes forças policiais, é só a expressão mais bárbara do que é o capitalismo e seu Estado.</p>
<p>Mas, a repressão contínua não aplaca a necessidade de luta das massas e cada vez mais provoca indignação e revolta. Em determinado momento o medo desaparece e começa a revolução. Um exemplo expressivo foi a rebelião de milhões de norte-americanos, após a morte de George Floyd e de outros, contra a perseguição racista e a violência assassina da polícia. No Brasil, não há uma semana sem o assassinato policial de pobres, jovens, negros e desvalidos nas favelas e nos bairros pobres. Cada uma dessas mortes só faz aumentar a raiva e a indignação popular que se acumula.</p>
<p>Esta situação de conjunto, que tem como base a crescente miséria, a crescente desigualdade, a crescente desesperança em um futuro melhor, é o que leva as massas a se afastarem, cada vez mais, da suposta democracia existente e o que as leva cada vez mais a buscar um caminho para revolucionar o sistema podre.</p>
<p>A ausência de partidos proletários independentes dignos desse nome, ou seja, a ausência de uma direção revolucionária, faz com que as massas busquem utilizar o que lhes parece ser, naquele momento, um instrumento contra o velho sistema. É nesta situação que surgem os aventureiros demagogos, mentirosos, de extrema direita, como Donald Trump e Bolsonaro, cujas votações expressaram, de maneira deformada, uma recusa das instituições existentes e dos partidos tradicionais.</p>
<h4><strong>Um regime em crise de decomposição</strong></h4>
<p>A crise das instituições burguesas, a crise econômica profunda e que só pode ser resolvida pelos capitalistas com destruição de forças produtivas e, portanto, da principal força produtiva que é o proletariado e suas conquistas objetivas e subjetivas, provoca uma situação de desagregação social de tal maneira que os partidos burgueses, os políticos burgueses e a própria classe burguesa entram em decomposição. É o sistema econômico e político inteiro ruindo.</p>
<p>É isso o que provoca situações como a do Brasil, dos Estados Unidos ou da Grã-Bretanha onde se verifica o descolamento dos políticos burgueses em relação às diferentes frações de sua própria classe social. Situação que se assemelha ao que Marx descreve no 18 do Brumário de Luís Bonaparte:</p>
<blockquote><p><em>“O partido parlamentar não só se desdobrara em suas duas grandes frações, cada uma dessas não só se subdividiu por sua vez, mas o partido da ordem de dentro do Parlamento. Os arautos e escribas da burguesia, sua plataforma e sua imprensa, em suma, os ideólogos da burguesia, e a própria burguesia, representantes e os representados, enfrentavam-se com hostilidade e não mais se compreendiam.</em></p>
<p><em>&#8230;</em></p>
<p><em>Muito mais fatal e </em><em>decisiva foi a ruptura da burguesia comercial com seus políticos. Censuravam-nos, não como os legitimistas censuravam os seus, por terem abandonado seus princípios que já se haviam tornado inúteis.</em></p>
<p><em>Já indiquei acima como, desde a entrada de Fould para o ministério, a ala da burguesia comercial que detivera a parte do leão no governo de Luís Filipe, ou seja, a aristocracia financeira, tornara-se bonapartista. Fould não representava apenas os interesses de Bonaparte na Bolsa, representava também os interesses da Bolsa junto a Bonaparte. A posição da aristocracia financeira está pintada de forma magistral em uma passagem de seu órgão europeu, The Economist de Londres. Em seu número de 1º de fevereiro de 1851 escreve o correspondente de Paris:</em></p>
<p><em>&#8220;Tivemos oportunidade de comprovar em numerosas fontes que a França deseja, acima de tudo, a tranquilidade. O presidente o declara em sua mensagem à Assembleia Legislativa; e o mesmo é repetido da tribuna; afirmado nos jornais; anunciado do púlpito; e é demonstrado pela sensibilidade dos títulos públicos à menor perspectiva de perturbação, e por sua estabilidade quando se torna evidente que o Poder Executivo sai vitorioso.&#8221;</em></p>
<p><em>Em seu número de 29 de novembro de 1851 o The Economist declara em seu próprio nome:</em></p>
<p><em>&#8220;O Presidente é o guardião da ordem, e é agora reconhecido, como tal em todas as Bolsas de Valores da Europa.&#8221;</em></p>
<p><em>A aristocracia financeira condenava, portanto, a luta parlamentar do partido da ordem contra o Poder Executivo como uma perturbação da ordem, e comemorava cada vitória do presidente sobre os supostos representantes dela como vitórias da ordem. Por aristocracia financeira não se deve entender aqui apenas os grandes promotores de empréstimos e especuladores de títulos públicos, a respeito dos quais torna-se imediatamente óbvio que seus interesses coincidem com os interesses do poder público. Todo o moderno círculo financeiro, todo o setor de atividades bancárias está entrelaçado na forma mais íntima com o crédito público. Parte de seu capital ativo é necessariamente invertida e posta a juros em títulos públicos de fácil resgate. Os depósitos de que dispõem, o capital colocado à sua disposição e por eles distribuído entre comerciantes e industriais, provêm em parte dos dividendos de possuidores de títulos do governo. Se em todas as épocas a estabilidade do poder público significava tudo para todo o mercado financeiro e para os oficiantes desse mercado financeiro, por que não o seria hoje, e com muito mais razão, quando cada dilúvio ameaça destruir os velhos Estados e, com eles, as velhas dívidas do Estado?</em></p>
<p><em>Também a burguesia industrial, em seu fanatismo pela ordem, irritava-se com as disputas em que o partido da ordem se empenhava no Parlamento com o Poder Executivo”.</em></p></blockquote>
<p>A diferença entre 1852 e 2021 é que, nos acontecimentos que levaram ao golpe de estado de Luís Bonaparte, as frações burguesas, comercial, industrial e financeiras se descolaram de seus representantes políticos no parlamento para se unirem ao presidente golpista da Segunda República Francesa. Hoje, no Brasil, são as diferentes frações burguesas que se descolam do presidente que elegeram, sejam banqueiros, industriais, ou proprietários da imprensa burguesa etc. São os representantes políticos que se descolam das suas próprias frações burguesas e se fracionam cada vez mais entre eles próprios, sempre com um traço comum, o assalto privado aos cofres públicos e à destruição da legislação que contém conquistas proletárias e democráticas. Essa crise percorre todo o sistema político existente e se expressa na guerra de frações dentro do Sistema Judiciário e do Ministério Público, em todos os níveis, o que corresponde à diferentes frações burguesas existentes.</p>
<p>A atual situação, e o governo Bolsonaro, se desenvolveu como resultado da traição dos governos do PT, Lula e Dilma, em que a maioria das massas exploradas havia depositado suas esperanças de uma verdadeira mudança na vida. O que encontraram foi decepção, repressão, privatização, destruição dos Serviços Públicos, da Saúde e da Educação, arrocho salarial, liquidação de perspectivas e corrupção vestindo todos os governantes dos pés à cabeça.</p>
<figure id="attachment_39436" aria-describedby="caption-attachment-39436" style="width: 550px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39436" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/E16ZMmJWEAUA0mr-550x366-1.jpg?resize=550%2C366&amp;ssl=1" alt="" width="550" height="366" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/E16ZMmJWEAUA0mr-550x366-1.jpg?w=550&amp;ssl=1 550w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/E16ZMmJWEAUA0mr-550x366-1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/E16ZMmJWEAUA0mr-550x366-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/E16ZMmJWEAUA0mr-550x366-1.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 550px) 100vw, 550px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39436" class="wp-caption-text">Foto: Lula Oficial, Twitter</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Essa política de traição dos anseios populares praticada pelo PT tem como base sua capitulação à burguesia e suas instituições, ao capitalismo. Seu servilismo frente a burguesia e seus partidos se expressa na política reacionária de defesa da democracia e da unidade com a burguesia. Mas, como uma variante dos interesses do capital financeiro internacional que domina, o programa do PT, de Lula, é o programa de manutenção da opressão e da exploração, das privatizações, de destruição dos serviços públicos e da saúde e da educação, das conquistas civilizatórias que a luta de classes do proletariado arrancou dos capitalistas.</p>
<h4><strong>A questão central das Dívidas Vampiras</strong></h4>
<p>O Orçamento Federal de 2020 foi de R$3,535 trilhões. A Saúde recebeu 4,26% no montante de R$161 bilhões e a Educação recebeu R$95 bilhões. Mas, o pagamento da Dívida Pública recebeu 39,08% do total num valor de R$1,381 trilhão. Ou seja, em plena pandemia com milhares de mortos a especulação financeira recebeu 11 vezes mais dinheiro que a Saúde. O pagamento da Dívida nunca atrasou um dia, mas só em 2020 mais de 3 mil leitos hospitalares foram fechados pelo governo.</p>
<p>Em 2021 ainda piora. O orçamento da Saúde é ainda menor do que em 2020, ficando em R$125 bilhões. E cortes foram efetuados em diversas áreas sociais, como benefícios previdenciários urbanos e rurais (R$ 13,5 bilhões), abono salarial (R$ 7,4 bilhões) e seguro-desemprego (R$ 2,6 bilhões). Também foram cortados recursos das universidades federais.</p>
<p>O quadro da sangria provocada pelos especuladores nacionais e internacionais se pode ver no atual quadro da Dívida Pública.</p>
<p>Dívida Interna federal – dez/2020: R$ 6.691.938.784.495 (6 trilhões, 691 bilhões, 938 milhões, 784 mil e 495 reais)</p>
<p>Dívida Externa total – dez/2020: US$672.806.893 (551 bilhões, 672 milhões, 806 mil e 893 dólares.</p>
<p>Em 2019 o governo pagou, em juros e amortizações da Dívida Pública, R$2,8 bilhões por dia. Já em 2020 pagou R$3,8 bilhões por dia.</p>
<p>Este assalto aos cofres públicos praticado pelo capital internacional e seu governo de plantão atravessa todos os governos até hoje, sem exceção. É, portanto, um quadro de agravamento das condições sociais e uma pilhagem ampliada regularmente.</p>
<p>Este é o fundo da crise que o Brasil vive, que não é uma crise conjuntural, mas uma crise dos fundamentos do regime, de desmoronamento das instituições e seus partidos, incluídos aí os partidos que reivindicam falar em nome dos trabalhadores, mas que foram integrados às instituições capitalistas, e como consequência sofrem do mesmo mal incurável que essas instituições.</p>
<p>A pandemia só veio desmascarar mais claramente a essência dos governos Fernando Henrique Cardoso, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro, todos eles, sem exceção, se dedicaram a promover cortes nos orçamentos de saúde e de educação, a fechar mais de 25 mil leitos de UTI, a cortar em todos os serviços públicos, sempre unidos para garantir o pagamento da Dívida Interna e Externa aos especuladores do mercado financeiro internacional que controlam o planeta e que como vampiros sugam toda a riqueza produzida pelos trabalhadores.</p>
<p>Não resta dúvida que na questão do pagamento da Dívida e na diminuição do orçamento dos serviços públicos se concentra uma questão principal, que exige uma intensa campanha de denúncia da ação política consciente do governo Bolsonaro, do Congresso Nacional e dos partidos traidores que reivindicam a classe trabalhar trabalhadora. É preciso uma demonstração regular e permanente da necessidade do cancelamento da Dívida Interna e Externa, assim como da necessidade da expropriação estatização de todo o sistema financeiro.</p>
<h4><strong>A situação no movimento de massas </strong></h4>
<p>Evidentemente por toda a situação acima descrita existem razões suficientes para que o movimento de massas se expressasse em greves e manifestações, entretanto, a situação foi de relativa calmaria e de uma expressiva queda no número de greves até 29 de maio. Nesta data, as centenas de milhares que saíram às ruas demonstraram sua raiva e o desejo de acabar imediatamente com o governo, abrindo assim um novo momento político.</p>
<p>A aparente calmaria apenas encobre uma situação contraditória, já que o governo Bolsonaro não só se encarregou de cortar direitos e conquistas, congelar salários dos servidores públicos, cortar orçamentos de Saúde, Educação, Meio Ambiente etc., como entregou aos capitalistas uma série de instrumentos legais para demitir, cortar salários e liquidar conquistas, ao mesmo tempo em que sabota abertamente o combate à pandemia que já matou 500 mil brasileiros. Para esclarecer esta situação, pode-se partir do quadro abaixo:</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-39431" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/tabela.png?resize=618%2C78&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="78" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/tabela.png?w=976&amp;ssl=1 976w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/tabela.png?resize=300%2C38&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/tabela.png?resize=150%2C19&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/tabela.png?resize=768%2C97&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>No início de 2020, a greve dos petroleiros paralisou cerca de 21 mil trabalhadores em 121 refinarias e se estendeu por 20 dias, a greve mais longa da categoria desde 1995. Esta disposição de combate dos petroleiros anunciava um estado de ânimo que se estendia às outras categorias. Isso ainda seria demonstrado durante o ano pela vigorosa greve dos metalúrgicos da Renault, do Paraná, e mais recentemente pela greve dos trabalhadores da COMCAP, em Florianópolis.</p>
<p>Entretanto, a pandemia do coronavírus jogou um papel de freio no ímpeto dos trabalhadores. Igual papel cumpriu em represar e suspender a vaga revolucionária que varria o mundo em 2019. Mas, assim como apenas represou e atrasou as mobilizações revolucionárias, não fez desaparecer as razões profundas da revolta que cresce e se acumula, como mostraram as mobilizações revolucionárias nos EUA, no Senegal, Mianmar, Paraguai, Colômbia, Equador, assim como os resultados das eleições no Chile e no Peru.</p>
<p>Em março de 2020, o início do aumento das infecções e o crescimento do número de mortos provocou um sentimento de pânico e medo, paralisando as manifestações e greves. Nos meses subsequentes medidas de distanciamento social adotadas na maior parte do país jogaram um papel de desmobilizar e forneceram um argumento para as direções sindicais trabalharem ativamente contra qualquer mobilização e estabelecer falsas assembleias e falsas lutas, assim como encerrar todo tipo de mobilização que começava a se desenvolver.</p>
<p>Com a pandemia, os empresários começaram a demitir em massa e receberam permissão legal para reduzir salários. Além de receberem bilhões em ajuda financeira e fiscal diretamente. O desemprego avançou para taxas recordes atingindo 13,5% em 2020 e em 2021 já ultrapassando 14,5% da força de trabalho, sem contar os que desistiram de procurar emprego etc., com o que se pode contar com um desemprego real de cerca de 26% da força de trabalho. E uma enorme massa de trabalhadores empregados, mas com salários reduzidos nominalmente. É evidente que nesta situação a primeira preocupação dos trabalhadores é tentar manter o emprego a qualquer custo. E, com todos os dirigentes (de quase todas as cores políticas) dos principais sindicatos se dedicando a buscar e assinar estes acordos de traição aos trabalhadores, as greves se tornam mais difíceis.</p>
<p>Sem contar que os trabalhadores têm plena consciência de que greves no governo Bolsonaro serão enfrentadas muito duramente e que, portanto, exigiriam muita mobilização, força, determinação e manifestações públicas, e nenhuma destas coisas se encontra atualmente entre a maioria dos dirigentes sindicais. Não por acaso, segundo o Dieese, 80% das greves de 2019 e 2020 foram para manter direitos, exigir salários atrasados e o cumprimento dos acordos coletivos.</p>
<h4><strong>A batalha da COMCAP</strong></h4>
<p>Um exemplo de como a classe dominante e suas instituições estão determinados a enfrentar os trabalhadores foi a greve dos trabalhadores da COMCAP, em Florianópolis. Uma greve para defender o acordo coletivo foi tratada como uma operação de guerra contra uma organização de terroristas. Os grevistas eram cercados pela polícia que os impedia de manifestar-se nas ruas. O prefeito criou uma comissão para organizar a demissão da totalidade dos trabalhadores. Os salários dos diretores do Sindicato foram confiscados em sua conta bancária. O judiciário decretou a ilegalidade da greve, confiscou valores da conta do sindicato e aplicou multa diária de R$100.000,00. O CDL de Florianópolis e toda a imprensa acusavam os grevistas de serem terroristas, bombas foram jogadas na casa do presidente do sindicato. Diretores do sindicato e dirigentes da greve foram denunciados pela polícia e indiciados como membros de organização criminosa, entre outras barbaridades.</p>
<p>Só a mobilização extraordinária de toda a categoria, com o apoio do restante dos servidores, uma combativa manifestação de rua, em pleno domingo, com mais de 5.000 trabalhadores e a campanha internacional de solidariedade e apoio organizada pela CMI com centenas de moções em poucas horas vindas de mais de 40 países, impediu a concretização de todas as ameaças. Mas, os dirigentes do sindicato e o principal dirigente da greve, nosso camarada, estão ainda indiciados como membros de organização terrorista, o que exige uma campanha vigorosa de denúncia e de solidariedade com nosso camarada e os dirigentes do sindicato.</p>
<h4><strong>Nossas perspectivas</strong></h4>
<p>A situação mostra que as greves e manifestações terão que endurecer em determinação, organização e mobilização e que, portanto, tendem a se chocar com os aparatos burocráticos que dominam as organizações sindicais. É desse quadro e seu desenvolvimento que surgirá uma nova vanguarda de ativistas “luta de classes” dispostos a enfrentar os pelegos de todas as cores e conquistar ou reconquistar os sindicatos, a independência de classe, a democracia operária e a liberdade sindical.</p>
<p>Assim, é natural que a revolta se expresse primeiro num descontentamento surdo e depois exploda nas ruas. Este é o movimento que se expressa, e é impulsionado, pela palavra de ordem “Fora Bolsonaro”, lançada em março de 2019, pela Esquerda Marxista, combatida por todas as organizações de esquerda reformistas ou “revolucionárias” e que provocou uma declaração conjunta de cinco partidos (PT, PCdoB, PSOL, PDT e PSB) condenando a palavra de ordem. Orientação defendida em primeiro plano por Lula que descreveu os apoiadores do “Fora Bolsonaro” como lunáticos e totalmente equivocados, convidando todos a respeitar o mandato de Bolsonaro. Foram todos derrotados e o “Fora Bolsonaro” tomou conta da ampla maioria da população que o expressa sempre que encontra ocasião.</p>
<p>Agora, os derrotados se esforçam para distorcer a palavra de ordem e transformar seu significado em “derrotar Bolsonaro nas eleições de 2022”, para bloquear o caminho para a irrupção das massas nas ruas para colocar abaixo o governo imediatamente.</p>
<p>O recrudescimento da pandemia graças à política assassina do governo Bolsonaro levou a um colapso de todo o sistema de saúde e a números de mortes que são um verdadeiro massacre. O medo se espalha e produz ainda mais confusão entre as massas. E tendo os dirigentes reacionários, demagogos e mentirosos que estão aboletados nos sindicatos, não é à toa que não haja mobilização explosiva nas ruas. O que se vê em todos os grandes sindicatos é uma política abertamente traidora de desmobilização e desorganização dos trabalhadores para impedir o seu combate. Os exemplos mais gritantes vistos no último período são a falsa greve que a direção da APEOESP organizou em São Paulo, a falsa greve que a direção do SINTE organizou em Santa Catarina, assim como o falso combate dos sindicatos de metalúrgicos, o do ABC, em primeiro lugar, contra o fechamento da Ford no Brasil, e o silêncio mortal da direção da CUT Nacional e suas direções estaduais quando surgem mobilizações que precisam de apoio e de centralização para se fortalecer e chegar à vitória. A direção da CUT se dedica atualmente a um jogo de fazer, como o PT, de “Oposição leal de sua Majestade” frente a todos os ataques do Congresso Nacional e do governo Bolsonaro contra a classe trabalhadora.</p>
<p>Enquanto as fábricas da Sony, Nikon, Semp Toshiba, da Mitutoyo, o grupo farmacêutico suíço Roche, assim como a Mercedes e a Ford, se retiram do país os dirigentes sindicais fazem lamentos públicos e passam para o próximo assunto.</p>
<p>Uma conclusão se impõe, as direções sindicais burocráticas são cada vez mais integradas e funcionam como a quinta roda do carro da burguesia, das empresas e das multinacionais em especial. Estas direções são, hoje, efetivamente o principal freio à luta dos trabalhadores. A maioria das direções sindicais são aparatos burgueses controlando as organizações de massa que os trabalhadores reconhecem como suas, ou que pelo menos são obrigados a utilizar por causa da reacionária legislação sindical que impede e combate a liberdade de organização sindical. As seitas “revolucionárias” que controlam alguns sindicatos não são outra coisa. Sua diferença, em geral, reside no discurso esquerdista para encobrir uma prática sindical que em nada se diferencia dos grandes burocratas.</p>
<p>Enquanto esse bloqueio sindical não puder ser rompido através da livre mobilização e manifestação nas fábricas e nas ruas, a raiva se ampliará e se acumulará na consciência dos trabalhadores, que precisam buscar uma resolução para sua cada vez pior condição de vida. E, como se sabe, cada vez que a atividade sindical está bloqueada, as massas buscam uma saída diretamente política, ou seja, da piora das condições de vida provocadas pelo governo e pelos empresários, com a ajuda do freio da burocracia sindical, é que surgirá a consciência da necessidade da luta diretamente política contra o governo Bolsonaro e os patrões.</p>
<p>Para os marxistas não há dúvida de que o início de saída da pandemia, de qualquer leve recuperação econômica, da diminuição do desemprego, vai levar à retomada das lutas sindicais, manifestações e mobilizações de massa contra o governo Bolsonaro. Mas, também não podemos descartar que mesmo antes de alguma recuperação, mesmo no meio do caos provocado pela crise sanitária, econômica e social, haja explosões de revolta popular no Brasil como vimos em diversos outros países (EUA, Paraguai, Senegal etc.).</p>
<h4><strong>Encontro Nacional de luta: Abaixo o governo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores, sem patrões nem generais!  </strong></h4>
<p>Operando nesta situação é que as direções do PT do PCdoB e dos grandes sindicatos, da CUT, trabalham para que a manifesta revolta dos trabalhadores só possa se expressar no terreno deformado das eleições burguesas de 2022. Esta ação consciente das direções, de Lula, do PT, PCdoB e PSOL, que reconhece e legitima o mandato de Bolsonaro, bloqueia o movimento de massas, e tende a conduzir a polarização social para o terreno das eleições presidenciais.</p>
<blockquote class="instagram-media" style="background: #FFF; border: 0; border-radius: 3px; box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width: 540px; min-width: 326px; padding: 0; width: calc(100% - 2px);" data-instgrm-captioned="" data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/CPeZWCAJTR9/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="13">
<div style="padding: 16px;">
<p>&nbsp;</p>
<div style="display: flex; flex-direction: row; align-items: center;">
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div>
<div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;">
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div>
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div>
</div>
</div>
<div style="padding: 19% 0;"></div>
<div style="display: block; height: 50px; margin: 0 auto 12px; width: 50px;"></div>
<div style="padding-top: 8px;">
<div style="color: #3897f0; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: 550; line-height: 18px;">Ver essa foto no Instagram</div>
</div>
<div style="padding: 12.5% 0;"></div>
<div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;">
<div>
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div>
<div style="background-color: #f4f4f4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div>
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div>
</div>
<div style="margin-left: 8px;">
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div>
<div style="width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg);"></div>
</div>
<div style="margin-left: auto;">
<div style="width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div>
<div style="background-color: #f4f4f4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div>
<div style="width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div>
</div>
</div>
<div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;">
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div>
<div style="background-color: #f4f4f4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div>
</div>
<p>&nbsp;</p>
<p style="color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px; margin-bottom: 0; margin-top: 8px; overflow: hidden; padding: 8px 0 7px; text-align: center; text-overflow: ellipsis; white-space: nowrap;"><a style="color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: normal; line-height: 17px; text-decoration: none;" href="https://www.instagram.com/p/CPeZWCAJTR9/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" target="_blank" rel="noopener">Uma publicação compartilhada por Liberdade e Luta (@liberdadeluta)</a></p>
</div>
</blockquote>
<p><script async src="http://www.instagram.com/embed.js"></script></p>
<p>Mas, mesmo os mais pessimistas, céticos e derrotados de sempre não podem negar que algo profundo se passa na consciência das massas e que aparece no aumento dos que rejeitam Bolsonaro e que agarraram a bandeira por “Fora Bolsonaro”.</p>
<p>Este governo não cai porque os políticos burgueses no Congresso Nacional e os partidos políticos estão unidos no medo da revolução e na tentativa de intensificar a destruição de conquistas, de direitos, dos serviços públicos e de organização de classe.</p>
<p>A classe trabalhadora viu espantada o Partido dos Trabalhadores, o PCdoB e o PSOL votando proposições de lei vindas de Bolsonaro, leis de retirada de direitos conquistados com luta, e ainda o apoio a reacionários bolsonaristas para presidir o Senado e a Câmara de Deputados, num verdadeiro esforço de demonstrar a sua vontade de união nacional para salvar o capital e as instituições podres da República brasileira.</p>
<p>Só aqueles que não entendem ou se recusam a entender a atual situação da classe trabalhadora é que estão céticos, derrotados. E, invariavelmente, terminam culpando a classe trabalhadora pela continuidade do governo Bolsonaro. Mas, são estes reformistas, estes céticos, pessimistas, ou supostamente revolucionários, que estão paralisados e totalmente enredados no jogo eleitoral burguês fraudulento. As direções que fomentam esta política é que são responsáveis pela atual situação.</p>
<p>E, não é demais repetir, que foi contra todos eles que as massas brasileiras, em meio a uma pandemia espantosa, um desemprego histórico, a uma quantidade trágica de mortos, a perda de direitos e conquistas, que a classe trabalhadora e as massas brasileiras agarraram e fizeram sua a bandeira de Fora Bolsonaro.</p>
<p>É nesta situação que a Esquerda Marxista, expressando o conteúdo da sua palavra de ordem original de “Fora Bolsonaro” adotou a palavra de ordem de “Abaixo o governo Bolsonaro, por um Governo dos Trabalhadores, sem Patrões nem Generais”. Um verdadeiro governo dos trabalhadores que exprima as necessidades imediatas históricas do proletariado e das massas oprimidas e exploradas.</p>
<p>É por isso que a Esquerda Marxista combate para mobilizar e pôr abaixo o governo Bolsonaro. Partindo dos comitês Fora Bolsonaro, organizados desde 2020, os marxistas revolucionários se preparam para o desenvolvimento da situação política combatendo para unificar, centralizar e organizar nacionalmente esses comitês Fora Bolsonaro num Encontro Nacional de Luta para pôr abaixo o governo Bolsonaro e conquistar um Governo dos Trabalhadores, sem Patrões nem Generais, que abra o caminho da revolução socialista e da construção de uma nova sociedade.</p>
<p>Os comitês Fora Bolsonaro que reuniram centenas de trabalhadores e jovens, em diferentes estados, são comitês de luta pela Frente Única, frente única que expressa o sentimento da necessidade de unidade que os trabalhadores têm e, portanto, também da unidade das organizações que eles reconhecem como suas. Este combate pela Frente Única nada tem a ver com apelos inúteis e desacreditados às direções das organizações de massas, mas se dirigem fundamentalmente ao diálogo com os próprios trabalhadores, para que eles se auto-organizem, para que acreditem em suas próprias forças, em sua própria capacidade de luta, unidos e mobilizados, impondo assim a Frente Única às direções traidoras passadas para o lado do capital.</p>
<h4><strong>Agir na luta de classes </strong></h4>
<p>Esse é um terreno de construção da Esquerda Marxista, este é o terreno de luta pela construção de um verdadeiro partido de classe, um verdadeiro partido operário independente, baseado nos sindicatos e nos comitês de luta que os trabalhadores e a juventude, as massas oprimidas e exploradas, construirão agindo na luta de classe. Agindo na luta de classes é que a Esquerda Marxista se constrói com a perspectiva do partido operário independente, do partido operário revolucionário. Estes objetivos podem e devem se concretizar nas lutas e combates de classe.</p>
<p>Como explicou Lenin “<em>A aptidão objetiva que possui, no mais alto grau o proletariado, para se unir como classe se realiza por homens vivos, mas só através de formas definidas de organização”. </em>Enquanto todos os apatos se empenham em sustentar as instituições, e, portanto, a exploração cada vez maior do proletariado, a Esquerda Marxista coloca antes de tudo a necessidade de uma política independente de classe. Foi assim que os aparelhos sindicais e políticos foram sobrepassados pela política independente da Esquerda Marxista ao apresentar, desde março de 2019, depois no 1º de Maio e nas manifestações de maio e junho daquele ano, a palavra de ordem “Fora Bolsonaro”.</p>
<p>Isso porque a luta pela Independência do movimento operário em relação ao Estado é inseparável de uma política consequente baseada no reconhecimento da luta de classes. Ela se confunde com a luta pela reunião da vanguarda militante em torno do programa revolucionário, expressão da experiência acumulada por dois séculos de lutas operárias.</p>
<p>O problema do partido, o problema da direção revolucionária do proletariado, o problema de sua construção, exige imperativamente que se rompa com todo academicismo de fórmulas e de esquemas ininteligíveis de organização, abstratamente transpostos, para se agarrar a tarefa real e positiva de seleção de uma vanguarda, conforme os princípios do bolchevismo, mas sem que seja contornada a questão das formas transitórias dos processos desse reagrupamento.</p>
<p>Para os marxistas, não há um livro onde estão assinaladas as estratégias e as táticas convenientes para tal ou tal tarefa. É preciso que os marxistas reflitam e lutem, em função da luta de classes e de sua compreensão desses mecanismos, para que a solução dessa questão central apareça e seja, mais e mais claramente integrada na consciência da vanguarda.</p>
<p>O que está no centro da política dos marxistas, hoje, é a orientação em direção à Juventude, agindo como força frente a toda a classe operária, e com esta orientação conjunta , agir na Juventude em direção à classe operária, uma ação necessariamente combinada com a outra, dirigindo-se até as camadas militantes do proletariado, ligando-se aos quadros e ativistas operários que a crise dos partidos tradicionais, que reivindicam os trabalhadores, e suas refrações sindicais, permitirá surgir no próximo período.</p>
<p>Esses novos quadros e ativistas farão a prova de sua capacidade na luta de classes de se descolar das velhas estruturas, abrir e pavimentar as vias concretas do movimento de classe impulsionando o reagrupamento necessário.</p>
<p>Por estas razões, nas diferentes frentes de intervenção em que atua, a Esquerda Marxista se concentra nas campanhas por ela própria decididas e na busca da realização dos seus objetivos, para o sucesso da campanha e da construção da organização revolucionária.</p>
<p>É neste sentido que nosso combate central no próximo período, e que engloba todas as iniciativas nas diferentes frentes de intervenção, é realizar um <strong><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeOdNpXRMbRvDUC8BoBXltQb7OKkD0wuhF1jsJstUBMKkHw3Q/viewform" target="_blank" rel="noopener">“Encontro nacional de luta: Abaixo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores, sem patrões nem generais!”</a>,</strong> ao qual proporemos a adoção de um instrumento de continuidade deste Encontro Nacional para trabalhar nos meios sindicais, de juventude, do movimento de mulheres, do movimento negro. A construção desse Encontro deve mobilizar todas as nossas forças, em todas as nossas frentes de intervenção, a impulsionar nossos contatos e abrir novos contatos mobilizando esta vanguarda e construindo Esquerda Marxista recrutando os melhores combatentes desta luta.</p>
<p>Seja na Juventude (LL) lutando por educação pública e gratuita para todos e combatendo pelo direito ao aborto, seja entre as mulheres trabalhadoras (MPS) combatendo pelo direito de aborto e contra a crescente violência contra a mulher, seja no movimento negro (MNS) desenvolvendo a campanha “ser negro não é crime”, de denúncia da juíza racista de Curitiba e contra a violência policial, seja no movimento sindical em defesa da educação pública e gratuita para todos, lutando pela liberdade e independência sindical, defendendo as reivindicações e cada conquista, cada direito e explicando nos sindicatos e aos trabalhadores a responsabilidade da direção da CUT, e dos grandes sindicatos, em organizar o combate principal para liquidar o governo Bolsonaro.</p>
<p>É sob esta orientação para mobilizar, organizar e construir a organização revolucionária que a Esquerda Marxista combate pela revolução socialista e pela construção de uma sociedade nacional e Internacional baseada na economia planificada, na expropriação dos expropriadores burgueses, no controle coletivo e democrático dos trabalhadores sobre o conjunto da sociedade para resolver as necessidades mais sentidas, imediatas e históricas da classe trabalhadora.</p>
<p style="text-align: right;"><strong><em>Aprovado por unanimidade<br />
</em></strong><strong><em>7º Congresso da Esquerda Marxista<br />
</em><em>13/06/2021</em></strong></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3 style="text-align: center;"><strong>Agitar “Abaixo o Governo Bolsonaro! Por um governo dos trabalhadores, sem patrões nem generais!” e construir o Encontro Nacional de 10 de julho</strong></h3>
<p>As grandes manifestações de 29 de maio confirmaram a análise da Esquerda Marxista da disposição de luta presente na base para pôr abaixo agora o governo Bolsonaro. Não foram maiores por conta do boicote das direções reformistas, em particular da CUT e das direções sindicais, que usaram a pandemia para justificar a não convocação de suas bases para os atos. Mas, mesmo com essa ação dos aparatos, mesmo com os riscos de uma pandemia que persiste com altos números de mortos e contaminados, as manifestações foram massivas por todo o país no último dia 29, com centenas de milhares saindo às ruas e abrindo um novo momento político na conjuntura.</p>
<p><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeOdNpXRMbRvDUC8BoBXltQb7OKkD0wuhF1jsJstUBMKkHw3Q/viewform" target="_blank" rel="noopener"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-39391 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Banner-Tripa.png?resize=600%2C134&amp;ssl=1" alt="" width="600" height="134" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Banner-Tripa.png?w=600&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Banner-Tripa.png?resize=300%2C67&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Banner-Tripa.png?resize=150%2C34&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /></a></p>
<p>Agora, novas manifestações estão convocadas para 19 de junho. A Esquerda Marxista convoca e participa dessas manifestações, apresentando suas posições, bandeiras e palavras de ordem. E constata que, sob pressão da situação, as centrais sindicais (CUT, Força Sindical, UGT, CTB, NCST, CSB, CSP-Conlutas, Intersindical, CGTB e Pública) foram obrigadas a convocar manifestações nos locais de trabalho no dia 18 de junho e apoiar a manifestação do dia 19 convocada à revelia da própria CUT.</p>
<p>Conforme a Esquerda Marxista já constatou em diversos documentos e declarações, PT, CUT, PCdoB, UNE, PSOL e suas diferentes tendências (inclusive as ditas de esquerda), PCB, PSTU e outros, foram obrigados a aderir ao “Fora Bolsonaro” pressionados pelas massas, após combater essa consigna por mais de um ano desde que a EM a lançou em março de 2019. Adotaram, mas agiram para desvirtuar o seu sentido. Alguns colocam a perspectiva do Fora Bolsonaro em 2022, na aposta da eleição de Lula em uma coalizão com setores da burguesia, outros jogam a tarefa de derrubada de Bolsonaro ao Congresso Nacional, através do processo de impeachment.</p>
<p>Bolsonaro e todo seu governo devem cair agora pela mobilização das massas e, nesse combate, a Esquerda Marxista aponta a necessidade de um verdadeiro governo dos trabalhadores, um governo operário independente. Por isso, como é reafirmado no Informe Político ao 7º Congresso Nacional da EM: “É nesta situação que a Esquerda Marxista, expressando o conteúdo da sua palavra de ordem original de “Fora Bolsonaro” adotou a palavra de ordem de ‘Abaixo o governo Bolsonaro, por um Governo dos Trabalhadores, sem Patrões nem Generais’”.</p>
<p>Esta é a palavra de ordem a ser enfatizada como agitação nos atos de 19 de junho, em faixas, cartazes, panfletos. Estando, esta agitação, aberta a adaptações, substituindo o “Abaixo o governo Bolsonaro” por “Fora Bolsonaro Já!”, ou simplificando para “Abaixo Bolsonaro!”, mas sempre, em todos os materiais, vindo em seguida “Por um Governo dos Trabalhadores, sem patrões nem generais!”, que é o que nos diferencia da esquerda que agita “Fora Bolsonaro”, e mesmo “Fora Bolsonaro Já!”,  mas se propõe a respeitar o mandato de Bolsonaro esperando 2022, para eleger Lula,  ou àqueles que, vendendo ilusões na suposta democracia, remetem esta tarefa tão necessária e urgente para as instituições podres da República, como o impeachment através deste Congresso corrompido e reacionário.</p>
<p>Nesse combate, com essa linha, é que a Esquerda Marxista constrói o “Encontro Nacional de Luta Abaixo o Governo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores, sem patrões nem generais!”, que teve sua convocatória lançada em 1º de maio com 1.075 assinaturas.</p>
<div class="fb-video" data-href="https://www.facebook.com/EsquerdaMarxista/videos/503053897480955/" data-width="800" data-show-text="false">
<blockquote class="fb-xfbml-parse-ignore" cite="https://developers.facebook.com/EsquerdaMarxista/videos/503053897480955/"><p>&nbsp;</p>
<p>Militantes agora no ato de SP difundindo a convocatória do Encontro Nacional ABAIXO BOLSONARO!<br />
#ForaBolsonaro<br />
Participe: https://forms.gle/w8LpHR5qRTqE7SiV7</p>
<p>Publicado por <a href="https://www.facebook.com/EsquerdaMarxista/">Esquerda Marxista</a> em Sábado, 29 de maio de 2021</p></blockquote>
</div>
<p>Este é o combate central de toda a organização no próximo período. Para a construção deste Encontro devem convergir todas as frentes e campanhas que os marxistas impulsionam. O resultado surpreendente em signatários para o lançamento em 1º de maio demonstra o potencial deste instrumento para a construção da organização. Agora, para atingir os objetivos traçados, é preciso ir além dos contatos habituais e atingir uma nova franja, em particular envolvendo os que já aderiram ao Encontro para que busquem os seus próprios contatos para apresentar a iniciativa.</p>
<p>A intervenção nos atos de 19 de junho deve aproximar os contatos que apoiam o Encontro para uma ação concreta comum, fortalecendo sua convicção de não apenas apoiar, mas militar pelo Encontro garantindo seu sucesso e sua continuidade. Será um momento importante para abrir novos contatos que estarão nas ruas expressando a vontade de derrubar o governo, digam o que digam os dirigentes das organizações sindicais ou partidos tradicionais que pretendem falar em nome da classe trabalhadora e da juventude.</p>
<p>A construção de atividades preparatórias regionais, reuniões, panfletagens da convocatória em atos e em frentes de intervenção em que se mantém o trabalho presencial, são ações importantes para dialogar com os que já aderiram e colocá-los em movimento ao lado da Esquerda Marxista. Isso é que vai garantir que a inscrição através do formulário se converta em presença no dia 10 de julho e em frutos para a construção da organização revolucionária.</p>
<p>O 7º Congresso mandata o CC eleito a elaborar uma proposta de Manifesto para ser discutido com os inscritos e submetido ao Encontro Nacional. E que deverá, a partir do desenvolvimento da situação política, apontar as tarefas e iniciativas para a continuidade do combate pela Frente Única pelo fim do governo Bolsonaro, por um Governo dos Trabalhadores, sem Patrões nem Generais.</p>
<p>Este Manifesto deve partir da situação política e econômica internacional e nacional e levantar as principais bandeiras, imediatas e transitórias, necessárias para organizar e mobilizar o combate. Portanto, partindo das reivindicações imediatas &#8211; Saúde e Educação públicas e gratuitas para todos; Aumento imediato dos salários; Seguro desemprego imediato para todos; Garantia de Emprego para todos; Anulação das reformas trabalhista e da Previdência; Estatização de todo grupo ou empresa que demitir ou reduzir salário durante a crise; Liberação de todas as aposentadorias, licenças médicas e benefícios que estão represados à espera de “análise” ou “perícia”; rebaixamento e congelamento do valor dos alugueis &#8211; ligar e explicar, como a satisfação destas necessidades tão sentidas exige medidas para o Não pagamento da Dívida Pública, Estatização dos Bancos e de todo o Sistema Financeiro, Estatização da indústria farmacêutica e quebra de todas as patentes de “propriedade intelectual”, reestatização de todos os Serviços Públicos privatizados, Estatização de todo o sistema de transporte, Estatização dos grandes grupos industriais, latifúndios e o “agronegócio.</p>
<p>É com este Manifesto, e outros instrumentos, que seguiremos a batalha para organizar, de diferentes formas, os participantes do Encontro Nacional e todos seus apoiadores. Esta batalha é inseparável do trabalho para construir uma força revolucionária, através da ação comum com a Esquerda Marxista de todos aqueles que participam do Encontro Nacional, que estão pela luta de massas, com independência de classe, para pôr abaixo o governo Bolsonaro já, para abrir caminho para a revolução proletária que exproprie o capital, liquide o regime da propriedade privada dos meios de produção e caminhe em direção ao socialismo.</p>
<p>Os revolucionários marxistas sabem perfeitamente, e proclamam abertamente, a necessidade de construção de uma organização revolucionária fiel aos princípios da independência de classes, da luta de classes, baseada no programa operário revolucionário, politicamente desenvolvida através da livre discussão interna e da ação comum na luta de classes, democraticamente centralizada e, portanto, decidida a combater em todos os campos pela ruptura das massas com a burguesia e seus aparatos no interior do movimento operário. Os membros da Esquerda Marxista têm plena consciência de que a mais alta honra que pode ser concedida a um ser humano, hoje, é a possibilidade de participar da luta comum contra a barbárie imperialista que ameaça a Humanidade, avançando na luta pelo socialismo. É para este combate que a Esquerda Marxista se dirige aos melhores combatentes do movimento de massas, especialmente à sua juventude, esteja ela nas escolas, nas fábricas, nos locais de trabalho ou moradia, convidando-os a se integrar na Corrente Marxista Internacional (CMI), através de sua seção brasileira.</p>
<p style="text-align: right;"><strong><em>Aprovado por unanimidade<br />
</em></strong><strong><em>7º Congresso da Esquerda Marxista<br />
</em></strong><strong><em>13/06/2021</em></strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/" data-text="Resoluções políticas do 7º Congresso da Esquerda Marxista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-18T08:30:41-03:00","datePublished":"2021-06-18T08:30:41-03:00","dateModified":"2021-08-24T17:54:59-03:00","headline":"Resolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do 7\u00ba Congresso da Esquerda Marxista","name":"Resolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do 7\u00ba Congresso da Esquerda Marxista","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista\/","description":"A Esquerda Marxista (EM) realizou seu 7\u00ba Congresso Nacional entre os dias 11 e 13 de junho de 2021. A sess\u00e3o de abertura ocorreu na sexta-feira \u00e0 noite atrav\u00e9s de uma live p\u00fablica com informe de conju","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Brasil,Congressos &amp; Confer\u00eancias,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"A Esquerda Marxista (EM) realizou seu 7\u00ba Congresso Nacional entre os dias 11 e 13 de junho de 2021. A sess\u00e3o de abertura ocorreu na sexta-feira \u00e0 noite atrav\u00e9s de uma live p\u00fablica com informe de conjuntura internacional apresentado pelo camarada Fred Weston, do Secretariado Internacional da CMI.\r\n\r\nNo s\u00e1bado, a sess\u00e3o do Congresso foi em plen\u00e1ria online, concentrando-se na discuss\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nacional e nas tarefas de constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. E, no domingo, ocorreu a vota\u00e7\u00e3o das resolu\u00e7\u00f5es e a elei\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Central.\r\n\r\nPublicamos aqui duas resolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do 7\u00ba Congresso da EM. A primeira \u00e9 o Informe Pol\u00edtico aprovado pelo Comit\u00ea Central da EM em 11 de abril para a convoca\u00e7\u00e3o do Congresso, este documento foi atualizado e aprovado pelos delegados no Congresso. A segunda resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 um complemento que trata de analisar o novo momento pol\u00edtico aberto pelos atos de 29 de maio, a prepara\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o nos atos de 19 de junho e a constru\u00e7\u00e3o do Encontro Nacional de Luta \u201cAbaixo o Governo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores sem Patr\u00f5es nem Generais\u201d que ocorrer\u00e1 em 10 de julho.\r\n\r\nConvidamos todos a lerem estas resolu\u00e7\u00f5es pol\u00edticas emanadas do 7\u00ba Congresso Nacional da EM e, aos simpatizantes que tiverem interesse em conhecer mais nossa organiza\u00e7\u00e3o, estamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para uma reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o. Entre em contato clicando aqui.\r\n\r\nDa Reda\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\nA Situa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica e as tarefas da Esquerda Marxista\r\nA situa\u00e7\u00e3o internacional est\u00e1 marcada pela crise capitalista, envolvida e acelerada pela pandemia do coronav\u00edrus, com as consequ\u00eancias do aprofundamento da desigualdade em todo o mundo, com um enriquecimento extraordin\u00e1rio da minoria burguesa que controla as finan\u00e7as mundiais e uma pauperiza\u00e7\u00e3o crescente e acelerada das massas oprimidas e exploradas. O resultado \u00e9 o quadro internacional de polariza\u00e7\u00e3o entre as classes sociais e que se expressa de maneira pr\u00f3pria e peculiar em cada pa\u00eds.\r\n\r\nOs capitalistas n\u00e3o sabem como resolver a espantosa crise econ\u00f4mica em que o pr\u00f3prio capitalismo colocou a humanidade sem destruir for\u00e7as produtivas e aumentar a explora\u00e7\u00e3o, ou seja, apropriar-se de cada vez maior parcela da Mais-Valia produzida pela classe trabalhadora. Como classe minorit\u00e1ria e privilegiada, que se apoia na explora\u00e7\u00e3o e na opress\u00e3o de uma imensa massa de prolet\u00e1rios, a burguesia j\u00e1 decidiu que se trata de salvar os seus privil\u00e9gios desencadeando uma verdadeira guerra contra as conquistas prolet\u00e1rias e democr\u00e1ticas, arrancadas pela luta de classes.\r\n\r\nA crise atual, a mais grave que o capitalismo sofreu desde 1929, \u00e9 produto direto das suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es internas, de sua incapacidade de resolver a quest\u00e3o central de seu pr\u00f3prio desenvolvimento hist\u00f3rico, a saber, o fato de que as for\u00e7as produtivas sufocam no quadro do Estado nacional e da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o. O que impede todo progresso social real e dialeticamente as transformam em for\u00e7as destrutivas. Esta \u00e9 a quest\u00e3o central.\r\n\r\nOs capitalistas, seus economistas e pol\u00edticos, alardeiam que a causa da crise \u00e9 a pandemia e que tudo se resolver\u00e1 ap\u00f3s o controle da Covid-19, porque eles n\u00e3o podem admitir que o paciente, o capitalismo, sofre de c\u00e2ncer terminal h\u00e1 muito tempo e s\u00f3 n\u00e3o morre porque vive entubado, respirando dinheiro p\u00fablico, atrav\u00e9s do Estado, e tem um ex\u00e9rcito de enfermeiros e m\u00e9dicos, contrarrevolucion\u00e1rios reformistas de esquerda e de direita que controlam as organiza\u00e7\u00f5es de massas impedindo-as de desligar os tubos e as m\u00e1quinas do moribundo.\r\n\r\nEsta crise que explodiu em 2008, e n\u00e3o cessa de se aprofundar, desde ent\u00e3o \u00e9 acelerada por qualquer incidente, mais ou menos grave, como um corpo debilitado que passa de um resfriado para uma pneumonia em poucos dias. E o panorama mundial \u00e9 desolador.\r\n\r\nO desemprego hoje \u00e9 quatro vezes maior do que foi em 2008\/2009. E, apesar de todos os economistas burgueses falarem de recupera\u00e7\u00e3o, em 2021, o fato \u00e9 que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Trabalho (OIT) prev\u00ea que o desemprego continuar\u00e1 aumentando. Seu boletim \u201cO Monitor OIT\u201d apresenta tr\u00eas cen\u00e1rios de \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d: refer\u00eancia, pessimista e otimista. O cen\u00e1rio de refer\u00eancia, que se baseia nas previs\u00f5es do Fundo Monet\u00e1rio Internacional de outubro de 2020, projeta para 2021 uma perda de 90 milh\u00f5es de empregos em tempo integral. No cen\u00e1rio pessimista, segundo eles por causa da lentid\u00e3o na vacina\u00e7\u00e3o em todo o mundo, o desemprego subiria, em 2021, mais 135 milh\u00f5es de pessoas. No cen\u00e1rio \u201cotimista\u201d, a perda de empregos seria, em 2021, de \u201capenas\u201d 45 milh\u00f5es. J\u00e1 o Brasil atingiu a marca de 14,8 milh\u00f5es de desempregados, 6 milh\u00f5es de \u201cdesalentados\u201d (que deixaram de procurar emprego).\r\n\r\nEm todos os cen\u00e1rios, Am\u00e9ricas, Europa e \u00c1sia Central registrariam cerca do dobro da taxa de desemprego em compara\u00e7\u00e3o com as demais regi\u00f5es. E quando a OIT inclui os que desistiram de procurar trabalho e aqueles que s\u00f3 conseguem poucas horas de trabalho o n\u00famero passa a ser de 490 milh\u00f5es de prolet\u00e1rios vagando pelo mundo sem condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de exist\u00eancia digna.\r\n\r\nEnquanto isso as Bolsas sobem em todo o mundo e a especula\u00e7\u00e3o se multiplica. Os arautos da recupera\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima cantam sobre o crescimento dos \u201cpr\u00f3ximos\u201d PIBs, mas isto n\u00e3o quer dizer muito para os trabalhadores se o desemprego continua crescendo e o trabalho cada vez mais precarizado. A \u00fanica consequ\u00eancia concreta \u00e9 o crescimento da pobreza e a concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do capital numa velocidade nunca vista.\r\n\r\nDe acordo com o \u00cdndice de Bilion\u00e1rios da Bloomberg, as 500 pessoas mais ricas do planeta somaram \u00e0s suas fortunas US$ 1,8 trilh\u00e3o, um salto de 31%, o maior desde que o ranking foi criado, h\u00e1 oito anos. Assim, os 500 maiores bilion\u00e1rios, juntos, terminaram o ano com US$ 7,6 trilh\u00f5es, valor superior ao Produto Interno Bruto (PIB) do Jap\u00e3o que \u00e9 de US$2,6 trilh\u00f5es, atr\u00e1s apenas do PIB da China, US$ 14,34 trilh\u00f5es e do PIB dos EUA que \u00e9 de US$ 20,43 trilh\u00f5es. S\u00f3 em agosto de 2020 estes bilion\u00e1rios ganharam US$209 bilh\u00f5es. O Brasil, durante o ano de 2020, em plena pandemia 10 novos bilion\u00e1rios vieram se somar aos 55 j\u00e1 existentes totalizando uma fortuna de R$220 bilh\u00f5es. Enquanto isso mais de 80% dos acordos coletivos de trabalho foram assinados com reajuste abaixo da infla\u00e7\u00e3o, ou seja, com perda real de sal\u00e1rios.\r\nSocialismo ou barb\u00e1rie\r\nA situa\u00e7\u00e3o de pandemia tem desvelado o verdadeiro car\u00e1ter da economia capitalista e de seus comandantes. A manipula\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de vacinas, as medidas tomadas pelos diferentes capitalistas e governos para garantir a especula\u00e7\u00e3o e os lucros das multinacionais est\u00e1 em completo contraste com as necessidades urgentes dos trabalhadores e suas fam\u00edlias. A produ\u00e7\u00e3o em larga escala, p\u00fablica, imediata e universal, de vacinas, \u00e9 uma necessidade \u00f3bvia, mas isso \u00e9 incompat\u00edvel com os interesses do capital. E, mesmo com produ\u00e7\u00e3o privada das vacinas, ela n\u00e3o pode ser realizada pelos capitalistas em larga escala e suficiente para todos porque, exigiria altos investimentos industriais em instala\u00e7\u00f5es que n\u00e3o serviriam, n\u00e3o teriam utilidades para o capital uma vez debelada a pandemia. Al\u00e9m do fato que uma produ\u00e7\u00e3o capitalista em larga e suficiente escala planet\u00e1ria derrubaria os pre\u00e7os e rebaixaria a taxa de lucro dos capitalistas.\r\n\r\nA atual trag\u00e9dia ressalta o verdadeiro crime contra a humanidade que \u00e9 o controle privado do que a burguesia chama propriedade intelectual. Esta propriedade intelectual, propriedade do conhecimento humano, \u00e9 o resultado do trabalho socialmente desenvolvido por milh\u00f5es e milh\u00f5es de seres humanos atrav\u00e9s da hist\u00f3ria, sendo, portanto, uma produ\u00e7\u00e3o social, mas que \u00e9 apropriada por uma minorit\u00e1ria classe social detentora privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e defendida pelo Estado burgu\u00eas e seus bandos de homens armados.\r\n\r\n\r\n\r\nNunca foi t\u00e3o f\u00e1cil demonstrar a necessidade do fim da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o, a necessidade da planifica\u00e7\u00e3o da economia no interesse da classe trabalhadora e que esta planifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica tem que ser realizada em escala internacional. Nunca foi t\u00e3o f\u00e1cil demonstrar que \u00e9 preciso enterrar o sistema social chamado Capitalismo e construir um sistema socialista mundial, \u00fanica maneira de centralizar o conjunto da riqueza produzida pela classe trabalhadora para satisfazer as necessidades imediatas e hist\u00f3ricas, materiais e intelectuais, do conjunto da humanidade.\r\n\r\n\u00c9 com este objetivo que luta a Corrente Marxista Internacional, e sua se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista. Como anunciava a bandeira da Comuna de Paris, de 1871, n\u00f3s, tamb\u00e9m, estamos aqui pela humanidade. O objetivo dos marxistas \u00e9 tornar realidade a Proclama\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Central da Guarda Nacional da Comuna de Paris, de 18 de mar\u00e7o de 1871, que declarou \u201cOs prolet\u00e1rios da capital, em meio \u00e0s fraquezas e \u00e0s trai\u00e7\u00f5es das classes governantes, compreenderam que era seu dever imperioso e direito absoluto tomar nas m\u00e3os os seus destinos e assegurar-lhes o triunfo, conquistando o poder\u201d. Objetivo que foi retomado e concretizado na R\u00fassia, em 1917, pelo partido Bolchevique estabelecendo a Rep\u00fablica dos Sovietes dos oper\u00e1rios, camponeses e soldados.\r\n\r\nA tarefa de constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria internacional \u00e9 o \u00fanico meio de enfrentar a encruzilhada em que se encontra a esp\u00e9cie humana: Socialismo ou Barb\u00e1rie.\r\n\r\nOs marxistas sabem que os capitalistas sempre buscam uma sa\u00edda para sua crise e n\u00e3o tem nenhum escr\u00fapulo em resolv\u00ea-la atrav\u00e9s de guerras, amplia\u00e7\u00e3o sem limite da explora\u00e7\u00e3o e da opress\u00e3o, n\u00e3o hesitando em atirar no lixo seus discursos democr\u00e1ticos e afogar em sangue os que tudo produzem e lutam para sobreviver neste sistema de sofrimento e trag\u00e9dia humana sem fim.\r\n\r\nMas, se os capitalistas n\u00e3o cair\u00e3o sozinhos para que um novo sistema social se estabele\u00e7a, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que o proletariado, e sua organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, n\u00e3o tem outra sa\u00edda que, atrav\u00e9s da revolu\u00e7\u00e3o socialista, varrer o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e com isso retirar a base na qual se assenta a exist\u00eancia das classes sociais e de toda opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOs capitalistas chegaram a um impasse hist\u00f3rico como resultado inerente de seu pr\u00f3prio modo de produ\u00e7\u00e3o e, hoje, na \u00e9poca do imperialismo, \u00e9poca de guerras e revolu\u00e7\u00f5es, \u00e9poca em que a burguesia \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o em toda linha, desencadearam a transforma\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas da humanidade em for\u00e7as destrutivas do capitalismo. E chegaram a tal ponto de apodrecimento social que s\u00e3o capazes de afundar toda a sociedade numa cat\u00e1strofe b\u00e1rbara total. Mais de um sistema social j\u00e1 se esgotou na hist\u00f3ria e desapareceu na barb\u00e1rie pela incapacidade dos oprimidos e explorados de derrotar a classe dominante e estabelecer um novo sistema social mais avan\u00e7ado. Este ensinamento da hist\u00f3ria \u00e9 que d\u00e1 pleno sentido ao que chamamos de encruzilhada entre socialismo ou barb\u00e1rie. O capitalismo n\u00e3o cair\u00e1 sozinho para que outro sistema surja, mas ele \u00e9 perfeitamente capaz de afundar o conjunto da Humanidade em uma trag\u00e9dia em que o fim do imp\u00e9rio romano parecer\u00e1 apenas uma noite sombria.\r\n\r\nNesse sentido as duas afirma\u00e7\u00f5es (O capitalismo n\u00e3o cair\u00e1 sozinho e Socialismo ou barb\u00e1rie) se interligam dialeticamente, e isto ressalta, mais do que nunca, que na atual situa\u00e7\u00e3o mundial, n\u00e3o h\u00e1 tarefa mais digna, mais elevada, para um ser humano que dedicar-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do partido revolucion\u00e1rio socialista Internacional, \u00e0 luta pela revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do socialismo.\r\nA Covid-19 como arma contra as massas\r\nNessa guerra travada pela burguesia contra o proletariado, os diferentes governos est\u00e3o utilizando a trag\u00e9dia da pandemia para amplificar a repress\u00e3o, aumentar a explora\u00e7\u00e3o, destruir conquistas oper\u00e1rias e sociais arrancadas pela luta de classe.\r\n\r\nO opositor de Putin, o burgu\u00eas russo Alexei Navalny, retornou \u00e0 R\u00fassia, foi preso e sentenciado a dois anos e meio de pris\u00e3o. Dias depois, um tribunal sob as ordens de Vladimir Putin imp\u00f4s penas de deten\u00e7\u00e3o domiciliar a dez dirigentes da organiza\u00e7\u00e3o de Navalny acusados de \u201cviola\u00e7\u00e3o das regras de conten\u00e7\u00e3o da Covid-19\u201d.\r\n\r\nEm Israel, o governo sionista j\u00e1 aplicou a primeira dose da vacina em mais de 60% de sua popula\u00e7\u00e3o, mas os \u00e1rabes palestinos dos territ\u00f3rios ocupados n\u00e3o fazem parte do programa de imuniza\u00e7\u00e3o israelense. S\u00f3 os palestinos com licen\u00e7a de trabalho em Israel est\u00e3o sendo vacinados.\r\n\r\nNo Qu\u00eania, s\u00f3 as for\u00e7as de repress\u00e3o est\u00e3o sendo vacinadas.\r\n\r\nNa \u00cdndia a vacina\u00e7\u00e3o requer agendamento pr\u00e9vio, via um app de celular. Acontece que menos da metade dos quase 1,4 bilh\u00e3o de indianos t\u00eam acesso \u00e0 internet e uma parcela ainda menor disp\u00f5e de smartphones.\r\n\r\nNo L\u00edbano, todos os parlamentares j\u00e1 foram vacinados.\r\n\r\nNo M\u00e9xico, presidido por L\u00f3pez Obrador, a vacina\u00e7\u00e3o est\u00e1 ainda mais lenta que no Brasil. Mas, Obrador oferece vacinas a professores do estado de Campeche e de v\u00e1rias regi\u00f5es em que busca aumentar seu apoio eleitoral.\r\n\r\nNos EUA, Joe Biden prometeu ao M\u00e9xico doar 2,5 milh\u00f5es de doses da vacina Oxford\/AstraZeneca. O pagamento tem, obviamente, como moeda de troca a conten\u00e7\u00e3o, pelo governo mexicano, dos imigrantes centro-americanos que tentam chegar aos EUA. Em seguida, Obrador anunciou o fechamento das fronteiras mexicanas com Guatemala e Belize.\r\n\r\nNa Gr\u00e3-Bretanha, com a alega\u00e7\u00e3o da necessidade de impedir aglomera\u00e7\u00f5es, a repress\u00e3o governamental e policial tem sido uma frequente atitude frente aos que se op\u00f5em ao governo reacion\u00e1rio de Boris Johnson. Sarah Everard, de 33 anos, foi sequestrada e assassinada em Londres. Um policial foi preso e acusado do crime. Para exigir puni\u00e7\u00e3o para o criminoso se organizou uma vig\u00edlia pac\u00edfica em Clapham Common que foi brutalmente interrompida pela pol\u00edcia, usando as restri\u00e7\u00f5es da Covid-19 como desculpa. E este governo reacion\u00e1rio, neste momento, pretende aprovar uma nova lei repressiva intitulada \u201cProjeto de lei 2021 da Pol\u00edcia, do Crime, das Penas e dos Tribunais\u201d.\r\n\r\nNa Fran\u00e7a, o governo Macron, a pedido dos sindicatos policiais, aprovou na Assembleia Nacional uma lei intitulada \u201cLei sobre a Seguran\u00e7a Global\", que, entre outras barbaridades, prev\u00ea punir a grava\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de imagens de policiais em a\u00e7\u00e3o.\u00a0Ou seja, a repress\u00e3o contra os manifestantes \u00e9 permitida e incentivada, mas n\u00e3o pode nem deve ser conhecida do p\u00fablico.\r\n\r\nNo Brasil, al\u00e9m do passe livre e incentivo para o aumento da viol\u00eancia e assassinatos policiais nos bairros pobres, o governo Bolsonaro se utiliza da pandemia para destruir Contratos Coletivos de Trabalho, congelar e reduzir sal\u00e1rios, organizar as demiss\u00f5es em massa, reprimir assentamentos dos Sem-Terra, as ocupa\u00e7\u00f5es dos Sem-teto, as manifesta\u00e7\u00f5es sindicais e populares.\r\nDemocracia e Estado Burgu\u00eas, o m\u00e9dico e o monstro\r\nO capitalismo nasceu varrendo as institui\u00e7\u00f5es mon\u00e1rquicas feudais. Este foi o impulso da revolu\u00e7\u00e3o inglesa, da revolu\u00e7\u00e3o americana e da grande revolu\u00e7\u00e3o francesa. Estas revolu\u00e7\u00f5es indicaram o caminho e estabeleceram as institui\u00e7\u00f5es da democracia burguesa, baseadas no Estado burgu\u00eas nacional e na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, que se expressam nas superestruturas jur\u00eddico-pol\u00edticas da democracia burguesa.\r\n\r\n\r\n\r\nA destrui\u00e7\u00e3o do regime feudal e estabelecimento da Rep\u00fablica burguesa, no sistema capitalista em sua plenitude, permitiu um extraordin\u00e1rio e nunca visto desenvolvimento das for\u00e7as produtivas da humanidade. Este desenvolvimento e estas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1tico-burguesas inclu\u00edram a possibilidade de conquistas prolet\u00e1rias e, portanto, do reconhecimento da luta de classes. Mas, \u00e9 perfeitamente claro que a possibilidade de o proletariado impor sua maioria n\u00e3o pode se realizar plenamente no quadro do Estado burgu\u00eas, que controla a sociedade no interesse da burguesia privilegiada, propriet\u00e1ria. Assim, se o proletariado pode impor conquistas utilizando a democracia, o que inclui as liberdades democr\u00e1ticas, ele n\u00e3o pode a\u00ed resolver seu destino hist\u00f3rico.\r\n\r\nE, j\u00e1 na \u00e9poca do imperialismo, \u00e9poca da decad\u00eancia da sociedade capitalista, o impasse no desenvolvimento das for\u00e7as produtivas dialeticamente transformando-as em for\u00e7as destrutivas da humanidade, exacerba a luta de classes. A burguesia, sem sa\u00edda, n\u00e3o tem outra possibilidade que desfazer-se de seu cantado esp\u00edrito democr\u00e1tico e entrar num processo de apodrecimento social que inclui cada vez maior ataque \u00e0s liberdades democr\u00e1ticas e mesmo o abandono do fino revestimento democr\u00e1tico do Estado burgu\u00eas. Arrastada pela contradi\u00e7\u00e3o interna do pr\u00f3prio capitalismo em decad\u00eancia e a intensifica\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia das massas e crescente polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social, as for\u00e7as burguesas est\u00e3o, em todos os pa\u00edses, demolindo regular e caoticamente as pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1tico burguesas que ela construiu no passado.\r\n\r\nEste \u00e9 um tra\u00e7o internacional da sociedade capitalista. Express\u00e3o disso \u00e9 o lugar cada vez mais ocupado pelo que \u00e9 o cora\u00e7\u00e3o e a alma do estado capitalista, os bandos armados estatais e seu sistema de pris\u00f5es, o sistema judici\u00e1rio, que ningu\u00e9m elegeu, arrogando-se o direito de decidir quem governa, como governa, e buscando, na pr\u00e1tica, estabelecer um regime judici\u00e1rio bonapartista acima de qualquer controle e de qualquer lei.\r\n\r\nO exemplo mais elementar no Brasil \u00e9 o desenvolvimento do papel do judici\u00e1rio no combate \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es, greves e reivindica\u00e7\u00f5es populares, e na gigantesca fraude pol\u00edtico-judicial que \u00e9 a opera\u00e7\u00e3o Lava Jato que, ao fim e ao cabo, decidiu quem podia ou n\u00e3o concorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2018.\r\n\r\n\u00c9 a utiliza\u00e7\u00e3o, cada vez maior, da Lei de Seguran\u00e7a Nacional (LSN), da ditadura militar, da Lei Antiterrorismo de Lula e Dilma, das opera\u00e7\u00f5es da Garantia da Lei e da Ordem, de Lula e Dilma, buscando estabelecer a intimida\u00e7\u00e3o e o terror contra aqueles que buscam expressar a sua insatisfa\u00e7\u00e3o, em seu desejo de abrir caminho para uma nova vida. A verdadeira matan\u00e7a de pobres, jovens, negros e desvalidos de uma forma geral, realizada pelas diferentes for\u00e7as policiais, \u00e9 s\u00f3 a express\u00e3o mais b\u00e1rbara do que \u00e9 o capitalismo e seu Estado.\r\n\r\nMas, a repress\u00e3o cont\u00ednua n\u00e3o aplaca a necessidade de luta das massas e cada vez mais provoca indigna\u00e7\u00e3o e revolta. Em determinado momento o medo desaparece e come\u00e7a a revolu\u00e7\u00e3o. Um exemplo expressivo foi a rebeli\u00e3o de milh\u00f5es de norte-americanos, ap\u00f3s a morte de George Floyd e de outros, contra a persegui\u00e7\u00e3o racista e a viol\u00eancia assassina da pol\u00edcia. No Brasil, n\u00e3o h\u00e1 uma semana sem o assassinato policial de pobres, jovens, negros e desvalidos nas favelas e nos bairros pobres. Cada uma dessas mortes s\u00f3 faz aumentar a raiva e a indigna\u00e7\u00e3o popular que se acumula.\r\n\r\nEsta situa\u00e7\u00e3o de conjunto, que tem como base a crescente mis\u00e9ria, a crescente desigualdade, a crescente desesperan\u00e7a em um futuro melhor, \u00e9 o que leva as massas a se afastarem, cada vez mais, da suposta democracia existente e o que as leva cada vez mais a buscar um caminho para revolucionar o sistema podre.\r\n\r\nA aus\u00eancia de partidos prolet\u00e1rios independentes dignos desse nome, ou seja, a aus\u00eancia de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, faz com que as massas busquem utilizar o que lhes parece ser, naquele momento, um instrumento contra o velho sistema. \u00c9 nesta situa\u00e7\u00e3o que surgem os aventureiros demagogos, mentirosos, de extrema direita, como Donald Trump e Bolsonaro, cujas vota\u00e7\u00f5es expressaram, de maneira deformada, uma recusa das institui\u00e7\u00f5es existentes e dos partidos tradicionais.\r\nUm regime em crise de decomposi\u00e7\u00e3o\r\nA crise das institui\u00e7\u00f5es burguesas, a crise econ\u00f4mica profunda e que s\u00f3 pode ser resolvida pelos capitalistas com destrui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as produtivas e, portanto, da principal for\u00e7a produtiva que \u00e9 o proletariado e suas conquistas objetivas e subjetivas, provoca uma situa\u00e7\u00e3o de desagrega\u00e7\u00e3o social de tal maneira que os partidos burgueses, os pol\u00edticos burgueses e a pr\u00f3pria classe burguesa entram em decomposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 o sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico inteiro ruindo.\r\n\r\n\u00c9 isso o que provoca situa\u00e7\u00f5es como a do Brasil, dos Estados Unidos ou da Gr\u00e3-Bretanha onde se verifica o descolamento dos pol\u00edticos burgueses em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes fra\u00e7\u00f5es de sua pr\u00f3pria classe social. Situa\u00e7\u00e3o que se assemelha ao que Marx descreve no 18 do Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte:\r\n\u201cO partido parlamentar n\u00e3o s\u00f3 se desdobrara em suas duas grandes fra\u00e7\u00f5es, cada uma dessas n\u00e3o s\u00f3 se subdividiu por sua vez, mas o partido da ordem de dentro do Parlamento. Os arautos e escribas da burguesia, sua plataforma e sua imprensa, em suma, os ide\u00f3logos da burguesia, e a pr\u00f3pria burguesia, representantes e os representados, enfrentavam-se com hostilidade e n\u00e3o mais se compreendiam.\r\n\r\n...\r\n\r\nMuito mais fatal e decisiva foi a ruptura da burguesia comercial com seus pol\u00edticos. Censuravam-nos, n\u00e3o como os\u00a0legitimistas\u00a0censuravam os seus, por terem abandonado seus princ\u00edpios que j\u00e1 se haviam tornado in\u00fateis.\r\n\r\nJ\u00e1 indiquei acima como, desde a entrada de\u00a0Fould\u00a0para o minist\u00e9rio, a ala da burguesia comercial que detivera a parte do le\u00e3o no governo de\u00a0Lu\u00eds Filipe, ou seja, a aristocracia financeira, tornara-se bonapartista.\u00a0Fould\u00a0n\u00e3o representava apenas os interesses de Bonaparte na Bolsa, representava tamb\u00e9m os interesses da Bolsa junto a Bonaparte. A posi\u00e7\u00e3o da aristocracia financeira est\u00e1 pintada de forma magistral em uma passagem de seu \u00f3rg\u00e3o europeu, The Economist de Londres. Em seu n\u00famero de 1\u00ba de fevereiro de 1851 escreve o correspondente de Paris:\r\n\r\n\"Tivemos oportunidade de comprovar em numerosas fontes que a Fran\u00e7a deseja, acima de tudo, a tranquilidade. O presidente o declara em sua mensagem \u00e0 Assembleia Legislativa; e o mesmo \u00e9 repetido da tribuna; afirmado nos jornais; anunciado do p\u00falpito; e \u00e9 demonstrado pela sensibilidade dos t\u00edtulos p\u00fablicos \u00e0 menor perspectiva de perturba\u00e7\u00e3o, e por sua estabilidade quando se torna evidente que o Poder Executivo sai vitorioso.\"\r\n\r\nEm seu n\u00famero de 29 de novembro de 1851 o The Economist declara em seu pr\u00f3prio nome:\r\n\r\n\"O Presidente \u00e9 o guardi\u00e3o da ordem, e \u00e9 agora reconhecido, como tal em todas as Bolsas de Valores da Europa.\"\r\n\r\nA aristocracia financeira condenava, portanto, a luta parlamentar do partido da ordem contra o Poder Executivo como uma perturba\u00e7\u00e3o da ordem, e comemorava cada vit\u00f3ria do presidente sobre os supostos representantes dela como vit\u00f3rias da ordem. Por aristocracia financeira n\u00e3o se deve entender aqui apenas os grandes promotores de empr\u00e9stimos e especuladores de t\u00edtulos p\u00fablicos, a respeito dos quais torna-se imediatamente \u00f3bvio que seus interesses coincidem com os interesses do poder p\u00fablico. Todo o moderno c\u00edrculo financeiro, todo o setor de atividades banc\u00e1rias est\u00e1 entrela\u00e7ado na forma mais \u00edntima com o cr\u00e9dito p\u00fablico. Parte de seu capital ativo \u00e9 necessariamente invertida e posta a juros em t\u00edtulos p\u00fablicos de f\u00e1cil resgate. Os dep\u00f3sitos de que disp\u00f5em, o capital colocado \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o e por eles distribu\u00eddo entre comerciantes e industriais, prov\u00eam em parte dos dividendos de possuidores de t\u00edtulos do governo. Se em todas as \u00e9pocas a estabilidade do poder p\u00fablico significava tudo para todo o mercado financeiro e para os oficiantes desse mercado financeiro, por que n\u00e3o o seria hoje, e com muito mais raz\u00e3o, quando cada dil\u00favio amea\u00e7a destruir os velhos Estados e, com eles, as velhas d\u00edvidas do Estado?\r\n\r\nTamb\u00e9m a burguesia industrial, em seu fanatismo pela ordem, irritava-se com as disputas em que o partido da ordem se empenhava no Parlamento com o Poder Executivo\u201d.\r\nA diferen\u00e7a entre 1852 e 2021 \u00e9 que, nos acontecimentos que levaram ao golpe de estado de Lu\u00eds Bonaparte, as fra\u00e7\u00f5es burguesas, comercial, industrial e financeiras se descolaram de seus representantes pol\u00edticos no parlamento para se unirem ao presidente golpista da Segunda Rep\u00fablica Francesa. Hoje, no Brasil, s\u00e3o as diferentes fra\u00e7\u00f5es burguesas que se descolam do presidente que elegeram, sejam banqueiros, industriais, ou propriet\u00e1rios da imprensa burguesa etc. S\u00e3o os representantes pol\u00edticos que se descolam das suas pr\u00f3prias fra\u00e7\u00f5es burguesas e se fracionam cada vez mais entre eles pr\u00f3prios, sempre com um tra\u00e7o comum, o assalto privado aos cofres p\u00fablicos e \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m conquistas prolet\u00e1rias e democr\u00e1ticas. Essa crise percorre todo o sistema pol\u00edtico existente e se expressa na guerra de fra\u00e7\u00f5es dentro do Sistema Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, em todos os n\u00edveis, o que corresponde \u00e0 diferentes fra\u00e7\u00f5es burguesas existentes.\r\n\r\nA atual situa\u00e7\u00e3o, e o governo Bolsonaro, se desenvolveu como resultado da trai\u00e7\u00e3o dos governos do PT, Lula e Dilma, em que a maioria das massas exploradas havia depositado suas esperan\u00e7as de uma verdadeira mudan\u00e7a na vida. O que encontraram foi decep\u00e7\u00e3o, repress\u00e3o, privatiza\u00e7\u00e3o, destrui\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os P\u00fablicos, da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o, arrocho salarial, liquida\u00e7\u00e3o de perspectivas e corrup\u00e7\u00e3o vestindo todos os governantes dos p\u00e9s \u00e0 cabe\u00e7a.\r\n\r\n\r\n\r\nEssa pol\u00edtica de trai\u00e7\u00e3o dos anseios populares praticada pelo PT tem como base sua capitula\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia e suas institui\u00e7\u00f5es, ao capitalismo. Seu servilismo frente a burguesia e seus partidos se expressa na pol\u00edtica reacion\u00e1ria de defesa da democracia e da unidade com a burguesia. Mas, como uma variante dos interesses do capital financeiro internacional que domina, o programa do PT, de Lula, \u00e9 o programa de manuten\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o, das privatiza\u00e7\u00f5es, de destrui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o, das conquistas civilizat\u00f3rias que a luta de classes do proletariado arrancou dos capitalistas.\r\nA quest\u00e3o central das D\u00edvidas Vampiras\r\nO Or\u00e7amento Federal de 2020 foi de R$3,535 trilh\u00f5es. A Sa\u00fade recebeu 4,26% no montante de R$161 bilh\u00f5es e a Educa\u00e7\u00e3o recebeu R$95 bilh\u00f5es. Mas, o pagamento da D\u00edvida P\u00fablica recebeu 39,08% do total num valor de R$1,381 trilh\u00e3o. Ou seja, em plena pandemia com milhares de mortos a especula\u00e7\u00e3o financeira recebeu 11 vezes mais dinheiro que a Sa\u00fade. O pagamento da D\u00edvida nunca atrasou um dia, mas s\u00f3 em 2020 mais de 3 mil leitos hospitalares foram fechados pelo governo.\r\n\r\nEm 2021 ainda piora. O or\u00e7amento da Sa\u00fade \u00e9 ainda menor do que em 2020, ficando em R$125 bilh\u00f5es. E cortes foram efetuados em diversas \u00e1reas sociais, como benef\u00edcios previdenci\u00e1rios urbanos e rurais (R$ 13,5 bilh\u00f5es), abono salarial (R$ 7,4 bilh\u00f5es) e seguro-desemprego (R$ 2,6 bilh\u00f5es). Tamb\u00e9m foram cortados recursos das universidades federais.\r\n\r\nO quadro da sangria provocada pelos especuladores nacionais e internacionais se pode ver no atual quadro da D\u00edvida P\u00fablica.\r\n\r\nD\u00edvida Interna federal \u2013\u00a0dez\/2020: R$ 6.691.938.784.495 (6 trilh\u00f5es,\u00a0691 bilh\u00f5es,\u00a0938 milh\u00f5es,\u00a0784 mil e 495 reais)\r\n\r\nD\u00edvida Externa total \u2013 dez\/2020: US$672.806.893 (551 bilh\u00f5es, 672 milh\u00f5es, 806 mil e 893 d\u00f3lares.\r\n\r\nEm 2019 o governo pagou, em juros e amortiza\u00e7\u00f5es da D\u00edvida P\u00fablica, R$2,8 bilh\u00f5es por dia. J\u00e1 em 2020 pagou R$3,8 bilh\u00f5es por dia.\r\n\r\nEste assalto aos cofres p\u00fablicos praticado pelo capital internacional e seu governo de plant\u00e3o atravessa todos os governos at\u00e9 hoje, sem exce\u00e7\u00e3o. \u00c9, portanto, um quadro de agravamento das condi\u00e7\u00f5es sociais e uma pilhagem ampliada regularmente.\r\n\r\nEste \u00e9 o fundo da crise que o Brasil vive, que n\u00e3o \u00e9 uma crise conjuntural, mas uma crise dos fundamentos do regime, de desmoronamento das institui\u00e7\u00f5es e seus partidos, inclu\u00eddos a\u00ed os partidos que reivindicam falar em nome dos trabalhadores, mas que foram integrados \u00e0s institui\u00e7\u00f5es capitalistas, e como consequ\u00eancia sofrem do mesmo mal incur\u00e1vel que essas institui\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nA pandemia s\u00f3 veio desmascarar mais claramente a ess\u00eancia dos governos Fernando Henrique Cardoso, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro, todos eles, sem exce\u00e7\u00e3o, se dedicaram a promover cortes nos or\u00e7amentos de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o, a fechar mais de 25 mil leitos de UTI, a cortar em todos os servi\u00e7os p\u00fablicos, sempre unidos para garantir o pagamento da D\u00edvida Interna e Externa aos especuladores do mercado financeiro internacional que controlam o planeta e que como vampiros sugam toda a riqueza produzida pelos trabalhadores.\r\n\r\nN\u00e3o resta d\u00favida que na quest\u00e3o do pagamento da D\u00edvida e na diminui\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento dos servi\u00e7os p\u00fablicos se concentra uma quest\u00e3o principal, que exige uma intensa campanha de den\u00fancia da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica consciente do governo Bolsonaro, do Congresso Nacional e dos partidos traidores que reivindicam a classe trabalhar trabalhadora. \u00c9 preciso uma demonstra\u00e7\u00e3o regular e permanente da necessidade do cancelamento da D\u00edvida Interna e Externa, assim como da necessidade da expropria\u00e7\u00e3o estatiza\u00e7\u00e3o de todo o sistema financeiro.\r\nA situa\u00e7\u00e3o no movimento de massas \r\nEvidentemente por toda a situa\u00e7\u00e3o acima descrita existem raz\u00f5es suficientes para que o movimento de massas se expressasse em greves e manifesta\u00e7\u00f5es, entretanto, a situa\u00e7\u00e3o foi de relativa calmaria e de uma expressiva queda no n\u00famero de greves at\u00e9 29 de maio. Nesta data, as centenas de milhares que sa\u00edram \u00e0s ruas demonstraram sua raiva e o desejo de acabar imediatamente com o governo, abrindo assim um novo momento pol\u00edtico.\r\n\r\nA aparente calmaria apenas encobre uma situa\u00e7\u00e3o contradit\u00f3ria, j\u00e1 que o governo Bolsonaro n\u00e3o s\u00f3 se encarregou de cortar direitos e conquistas, congelar sal\u00e1rios dos servidores p\u00fablicos, cortar or\u00e7amentos de Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Meio Ambiente etc., como entregou aos capitalistas uma s\u00e9rie de instrumentos legais para demitir, cortar sal\u00e1rios e liquidar conquistas, ao mesmo tempo em que sabota abertamente o combate \u00e0 pandemia que j\u00e1 matou 500 mil brasileiros. Para esclarecer esta situa\u00e7\u00e3o, pode-se partir do quadro abaixo:\r\n\r\n\r\n\r\nNo in\u00edcio de 2020, a greve dos petroleiros paralisou cerca de 21 mil trabalhadores em 121 refinarias e se estendeu por 20 dias, a greve mais longa da categoria desde 1995. Esta disposi\u00e7\u00e3o de combate dos petroleiros anunciava um estado de \u00e2nimo que se estendia \u00e0s outras categorias. Isso ainda seria demonstrado durante o ano pela vigorosa greve dos metal\u00fargicos da Renault, do Paran\u00e1, e mais recentemente pela greve dos trabalhadores da COMCAP, em Florian\u00f3polis.\r\n\r\nEntretanto, a pandemia do coronav\u00edrus jogou um papel de freio no \u00edmpeto dos trabalhadores. Igual papel cumpriu em represar e suspender a vaga revolucion\u00e1ria que varria o mundo em 2019. Mas, assim como apenas represou e atrasou as mobiliza\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias, n\u00e3o fez desaparecer as raz\u00f5es profundas da revolta que cresce e se acumula, como mostraram as mobiliza\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias nos EUA, no Senegal, Mianmar, Paraguai, Col\u00f4mbia, Equador, assim como os resultados das elei\u00e7\u00f5es no Chile e no Peru.\r\n\r\nEm mar\u00e7o de 2020, o in\u00edcio do aumento das infec\u00e7\u00f5es e o crescimento do n\u00famero de mortos provocou um sentimento de p\u00e2nico e medo, paralisando as manifesta\u00e7\u00f5es e greves. Nos meses subsequentes medidas de distanciamento social adotadas na maior parte do pa\u00eds jogaram um papel de desmobilizar e forneceram um argumento para as dire\u00e7\u00f5es sindicais trabalharem ativamente contra qualquer mobiliza\u00e7\u00e3o e estabelecer falsas assembleias e falsas lutas, assim como encerrar todo tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o que come\u00e7ava a se desenvolver.\r\n\r\nCom a pandemia, os empres\u00e1rios come\u00e7aram a demitir em massa e receberam permiss\u00e3o legal para reduzir sal\u00e1rios. Al\u00e9m de receberem bilh\u00f5es em ajuda financeira e fiscal diretamente. O desemprego avan\u00e7ou para taxas recordes atingindo 13,5% em 2020 e em 2021 j\u00e1 ultrapassando 14,5% da for\u00e7a de trabalho, sem contar os que desistiram de procurar emprego etc., com o que se pode contar com um desemprego real de cerca de 26% da for\u00e7a de trabalho. E uma enorme massa de trabalhadores empregados, mas com sal\u00e1rios reduzidos nominalmente. \u00c9 evidente que nesta situa\u00e7\u00e3o a primeira preocupa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores \u00e9 tentar manter o emprego a qualquer custo. E, com todos os dirigentes (de quase todas as cores pol\u00edticas) dos principais sindicatos se dedicando a buscar e assinar estes acordos de trai\u00e7\u00e3o aos trabalhadores, as greves se tornam mais dif\u00edceis.\r\n\r\nSem contar que os trabalhadores t\u00eam plena consci\u00eancia de que greves no governo Bolsonaro ser\u00e3o enfrentadas muito duramente e que, portanto, exigiriam muita mobiliza\u00e7\u00e3o, for\u00e7a, determina\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, e nenhuma destas coisas se encontra atualmente entre a maioria dos dirigentes sindicais. N\u00e3o por acaso, segundo o Dieese, 80% das greves de 2019 e 2020 foram para manter direitos, exigir sal\u00e1rios atrasados e o cumprimento dos acordos coletivos.\r\nA batalha da COMCAP\r\nUm exemplo de como a classe dominante e suas institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o determinados a enfrentar os trabalhadores foi a greve dos trabalhadores da COMCAP, em Florian\u00f3polis. Uma greve para defender o acordo coletivo foi tratada como uma opera\u00e7\u00e3o de guerra contra uma organiza\u00e7\u00e3o de terroristas. Os grevistas eram cercados pela pol\u00edcia que os impedia de manifestar-se nas ruas. O prefeito criou uma comiss\u00e3o para organizar a demiss\u00e3o da totalidade dos trabalhadores. Os sal\u00e1rios dos diretores do Sindicato foram confiscados em sua conta banc\u00e1ria. O judici\u00e1rio decretou a ilegalidade da greve, confiscou valores da conta do sindicato e aplicou multa di\u00e1ria de R$100.000,00. O CDL de Florian\u00f3polis e toda a imprensa acusavam os grevistas de serem terroristas, bombas foram jogadas na casa do presidente do sindicato. Diretores do sindicato e dirigentes da greve foram denunciados pela pol\u00edcia e indiciados como membros de organiza\u00e7\u00e3o criminosa, entre outras barbaridades.\r\n\r\nS\u00f3 a mobiliza\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria de toda a categoria, com o apoio do restante dos servidores, uma combativa manifesta\u00e7\u00e3o de rua, em pleno domingo, com mais de 5.000 trabalhadores e a campanha internacional de solidariedade e apoio organizada pela CMI com centenas de mo\u00e7\u00f5es em poucas horas vindas de mais de 40 pa\u00edses, impediu a concretiza\u00e7\u00e3o de todas as amea\u00e7as. Mas, os dirigentes do sindicato e o principal dirigente da greve, nosso camarada, est\u00e3o ainda indiciados como membros de organiza\u00e7\u00e3o terrorista, o que exige uma campanha vigorosa de den\u00fancia e de solidariedade com nosso camarada e os dirigentes do sindicato.\r\nNossas perspectivas\r\nA situa\u00e7\u00e3o mostra que as greves e manifesta\u00e7\u00f5es ter\u00e3o que endurecer em determina\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o e que, portanto, tendem a se chocar com os aparatos burocr\u00e1ticos que dominam as organiza\u00e7\u00f5es sindicais. \u00c9 desse quadro e seu desenvolvimento que surgir\u00e1 uma nova vanguarda de ativistas \u201cluta de classes\u201d dispostos a enfrentar os pelegos de todas as cores e conquistar ou reconquistar os sindicatos, a independ\u00eancia de classe, a democracia oper\u00e1ria e a liberdade sindical.\r\n\r\nAssim, \u00e9 natural que a revolta se expresse primeiro num descontentamento surdo e depois exploda nas ruas. Este \u00e9 o movimento que se expressa, e \u00e9 impulsionado, pela palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro\u201d, lan\u00e7ada em mar\u00e7o de 2019, pela Esquerda Marxista, combatida por todas as organiza\u00e7\u00f5es de esquerda reformistas ou \u201crevolucion\u00e1rias\u201d e que provocou uma declara\u00e7\u00e3o conjunta de cinco partidos (PT, PCdoB, PSOL, PDT e PSB) condenando a palavra de ordem. Orienta\u00e7\u00e3o defendida em primeiro plano por Lula que descreveu os apoiadores do \u201cFora Bolsonaro\u201d como lun\u00e1ticos e totalmente equivocados, convidando todos a respeitar o mandato de Bolsonaro. Foram todos derrotados e o \u201cFora Bolsonaro\u201d tomou conta da ampla maioria da popula\u00e7\u00e3o que o expressa sempre que encontra ocasi\u00e3o.\r\n\r\nAgora, os derrotados se esfor\u00e7am para distorcer a palavra de ordem e transformar seu significado em \u201cderrotar Bolsonaro nas elei\u00e7\u00f5es de 2022\u201d, para bloquear o caminho para a irrup\u00e7\u00e3o das massas nas ruas para colocar abaixo o governo imediatamente.\r\n\r\nO recrudescimento da pandemia gra\u00e7as \u00e0 pol\u00edtica assassina do governo Bolsonaro levou a um colapso de todo o sistema de sa\u00fade e a n\u00fameros de mortes que s\u00e3o um verdadeiro massacre. O medo se espalha e produz ainda mais confus\u00e3o entre as massas. E tendo os dirigentes reacion\u00e1rios, demagogos e mentirosos que est\u00e3o aboletados nos sindicatos, n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que n\u00e3o haja mobiliza\u00e7\u00e3o explosiva nas ruas. O que se v\u00ea em todos os grandes sindicatos \u00e9 uma pol\u00edtica abertamente traidora de desmobiliza\u00e7\u00e3o e desorganiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para impedir o seu combate. Os exemplos mais gritantes vistos no \u00faltimo per\u00edodo s\u00e3o a falsa greve que a dire\u00e7\u00e3o da APEOESP organizou em S\u00e3o Paulo, a falsa greve que a dire\u00e7\u00e3o do SINTE organizou em Santa Catarina, assim como o falso combate dos sindicatos de metal\u00fargicos, o do ABC, em primeiro lugar, contra o fechamento da Ford no Brasil, e o sil\u00eancio mortal da dire\u00e7\u00e3o da CUT Nacional e suas dire\u00e7\u00f5es estaduais quando surgem mobiliza\u00e7\u00f5es que precisam de apoio e de centraliza\u00e7\u00e3o para se fortalecer e chegar \u00e0 vit\u00f3ria. A dire\u00e7\u00e3o da CUT se dedica atualmente a um jogo de fazer, como o PT, de \u201cOposi\u00e7\u00e3o leal de sua Majestade\u201d frente a todos os ataques do Congresso Nacional e do governo Bolsonaro contra a classe trabalhadora.\r\n\r\nEnquanto as f\u00e1bricas da Sony, Nikon, Semp Toshiba, da Mitutoyo, o grupo farmac\u00eautico su\u00ed\u00e7o Roche, assim como a Mercedes e a Ford, se retiram do pa\u00eds os dirigentes sindicais fazem lamentos p\u00fablicos e passam para o pr\u00f3ximo assunto.\r\n\r\nUma conclus\u00e3o se imp\u00f5e, as dire\u00e7\u00f5es sindicais burocr\u00e1ticas s\u00e3o cada vez mais integradas e funcionam como a quinta roda do carro da burguesia, das empresas e das multinacionais em especial. Estas dire\u00e7\u00f5es s\u00e3o, hoje, efetivamente o principal freio \u00e0 luta dos trabalhadores. A maioria das dire\u00e7\u00f5es sindicais s\u00e3o aparatos burgueses controlando as organiza\u00e7\u00f5es de massa que os trabalhadores reconhecem como suas, ou que pelo menos s\u00e3o obrigados a utilizar por causa da reacion\u00e1ria legisla\u00e7\u00e3o sindical que impede e combate a liberdade de organiza\u00e7\u00e3o sindical. As seitas \u201crevolucion\u00e1rias\u201d que controlam alguns sindicatos n\u00e3o s\u00e3o outra coisa. Sua diferen\u00e7a, em geral, reside no discurso esquerdista para encobrir uma pr\u00e1tica sindical que em nada se diferencia dos grandes burocratas.\r\n\r\nEnquanto esse bloqueio sindical n\u00e3o puder ser rompido atrav\u00e9s da livre mobiliza\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o nas f\u00e1bricas e nas ruas, a raiva se ampliar\u00e1 e se acumular\u00e1 na consci\u00eancia dos trabalhadores, que precisam buscar uma resolu\u00e7\u00e3o para sua cada vez pior condi\u00e7\u00e3o de vida. E, como se sabe, cada vez que a atividade sindical est\u00e1 bloqueada, as massas buscam uma sa\u00edda diretamente pol\u00edtica, ou seja, da piora das condi\u00e7\u00f5es de vida provocadas pelo governo e pelos empres\u00e1rios, com a ajuda do freio da burocracia sindical, \u00e9 que surgir\u00e1 a consci\u00eancia da necessidade da luta diretamente pol\u00edtica contra o governo Bolsonaro e os patr\u00f5es.\r\n\r\nPara os marxistas n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que o in\u00edcio de sa\u00edda da pandemia, de qualquer leve recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, da diminui\u00e7\u00e3o do desemprego, vai levar \u00e0 retomada das lutas sindicais, manifesta\u00e7\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es de massa contra o governo Bolsonaro. Mas, tamb\u00e9m n\u00e3o podemos descartar que mesmo antes de alguma recupera\u00e7\u00e3o, mesmo no meio do caos provocado pela crise sanit\u00e1ria, econ\u00f4mica e social, haja explos\u00f5es de revolta popular no Brasil como vimos em diversos outros pa\u00edses (EUA, Paraguai, Senegal etc.).\r\nEncontro Nacional de luta: Abaixo o governo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais!\u00a0 \r\nOperando nesta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 que as dire\u00e7\u00f5es do PT do PCdoB e dos grandes sindicatos, da CUT, trabalham para que a manifesta revolta dos trabalhadores s\u00f3 possa se expressar no terreno deformado das elei\u00e7\u00f5es burguesas de 2022. Esta a\u00e7\u00e3o consciente das dire\u00e7\u00f5es, de Lula, do PT, PCdoB e PSOL, que reconhece e legitima o mandato de Bolsonaro, bloqueia o movimento de massas, e tende a conduzir a polariza\u00e7\u00e3o social para o terreno das elei\u00e7\u00f5es presidenciais.\r\n\r\n\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVer essa foto no Instagram\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n&nbsp;\r\nUma publica\u00e7\u00e3o compartilhada por Liberdade e Luta (@liberdadeluta)\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nMas, mesmo os mais pessimistas, c\u00e9ticos e derrotados de sempre n\u00e3o podem negar que algo profundo se passa na consci\u00eancia das massas e que aparece no aumento dos que rejeitam Bolsonaro e que agarraram a bandeira por \u201cFora Bolsonaro\u201d.\r\n\r\nEste governo n\u00e3o cai porque os pol\u00edticos burgueses no Congresso Nacional e os partidos pol\u00edticos est\u00e3o unidos no medo da revolu\u00e7\u00e3o e na tentativa de intensificar a destrui\u00e7\u00e3o de conquistas, de direitos, dos servi\u00e7os p\u00fablicos e de organiza\u00e7\u00e3o de classe.\r\n\r\nA classe trabalhadora viu espantada o Partido dos Trabalhadores, o PCdoB e o PSOL votando proposi\u00e7\u00f5es de lei vindas de Bolsonaro, leis de retirada de direitos conquistados com luta, e ainda o apoio a reacion\u00e1rios bolsonaristas para presidir o Senado e a C\u00e2mara de Deputados, num verdadeiro esfor\u00e7o de demonstrar a sua vontade de uni\u00e3o nacional para salvar o capital e as institui\u00e7\u00f5es podres da Rep\u00fablica brasileira.\r\n\r\nS\u00f3 aqueles que n\u00e3o entendem ou se recusam a entender a atual situa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora \u00e9 que est\u00e3o c\u00e9ticos, derrotados. E, invariavelmente, terminam culpando a classe trabalhadora pela continuidade do governo Bolsonaro. Mas, s\u00e3o estes reformistas, estes c\u00e9ticos, pessimistas, ou supostamente revolucion\u00e1rios, que est\u00e3o paralisados e totalmente enredados no jogo eleitoral burgu\u00eas fraudulento. As dire\u00e7\u00f5es que fomentam esta pol\u00edtica \u00e9 que s\u00e3o respons\u00e1veis pela atual situa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nE, n\u00e3o \u00e9 demais repetir, que foi contra todos eles que as massas brasileiras, em meio a uma pandemia espantosa, um desemprego hist\u00f3rico, a uma quantidade tr\u00e1gica de mortos, a perda de direitos e conquistas, que a classe trabalhadora e as massas brasileiras agarraram e fizeram sua a bandeira de Fora Bolsonaro.\r\n\r\n\u00c9 nesta situa\u00e7\u00e3o que a Esquerda Marxista, expressando o conte\u00fado da sua palavra de ordem original de \u201cFora Bolsonaro\u201d adotou a palavra de ordem de \u201cAbaixo o governo Bolsonaro, por um Governo dos Trabalhadores, sem Patr\u00f5es nem Generais\u201d. Um verdadeiro governo dos trabalhadores que exprima as necessidades imediatas hist\u00f3ricas do proletariado e das massas oprimidas e exploradas.\r\n\r\n\u00c9 por isso que a Esquerda Marxista combate para mobilizar e p\u00f4r abaixo o governo Bolsonaro. Partindo dos comit\u00eas Fora Bolsonaro, organizados desde 2020, os marxistas revolucion\u00e1rios se preparam para o desenvolvimento da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica combatendo para unificar, centralizar e organizar nacionalmente esses comit\u00eas Fora Bolsonaro num Encontro Nacional de Luta para p\u00f4r abaixo o governo Bolsonaro e conquistar um Governo dos Trabalhadores, sem Patr\u00f5es nem Generais, que abra o caminho da revolu\u00e7\u00e3o socialista e da constru\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade.\r\n\r\nOs comit\u00eas Fora Bolsonaro que reuniram centenas de trabalhadores e jovens, em diferentes estados, s\u00e3o comit\u00eas de luta pela Frente \u00danica, frente \u00fanica que expressa o sentimento da necessidade de unidade que os trabalhadores t\u00eam e, portanto, tamb\u00e9m da unidade das organiza\u00e7\u00f5es que eles reconhecem como suas. Este combate pela Frente \u00danica nada tem a ver com apelos in\u00fateis e desacreditados \u00e0s dire\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es de massas, mas se dirigem fundamentalmente ao di\u00e1logo com os pr\u00f3prios trabalhadores, para que eles se auto-organizem, para que acreditem em suas pr\u00f3prias for\u00e7as, em sua pr\u00f3pria capacidade de luta, unidos e mobilizados, impondo assim a Frente \u00danica \u00e0s dire\u00e7\u00f5es traidoras passadas para o lado do capital.\r\nAgir na luta de classes \r\nEsse \u00e9 um terreno de constru\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista, este \u00e9 o terreno de luta pela constru\u00e7\u00e3o de um verdadeiro partido de classe, um verdadeiro partido oper\u00e1rio independente, baseado nos sindicatos e nos comit\u00eas de luta que os trabalhadores e a juventude, as massas oprimidas e exploradas, construir\u00e3o agindo na luta de classe. Agindo na luta de classes \u00e9 que a Esquerda Marxista se constr\u00f3i com a perspectiva do partido oper\u00e1rio independente, do partido oper\u00e1rio revolucion\u00e1rio. Estes objetivos podem e devem se concretizar nas lutas e combates de classe.\r\n\r\nComo explicou Lenin \u201cA aptid\u00e3o objetiva que possui, no mais alto grau o proletariado, para se unir como classe se realiza por homens vivos, mas s\u00f3 atrav\u00e9s de formas definidas de organiza\u00e7\u00e3o\u201d. Enquanto todos os apatos se empenham em sustentar as institui\u00e7\u00f5es, e, portanto, a explora\u00e7\u00e3o cada vez maior do proletariado, a Esquerda Marxista coloca antes de tudo a necessidade de uma pol\u00edtica independente de classe. Foi assim que os aparelhos sindicais e pol\u00edticos foram sobrepassados pela pol\u00edtica independente da Esquerda Marxista ao apresentar, desde mar\u00e7o de 2019, depois no 1\u00ba de Maio e nas manifesta\u00e7\u00f5es de maio e junho daquele ano, a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro\u201d.\r\n\r\nIsso porque a luta pela Independ\u00eancia do movimento oper\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao Estado \u00e9 insepar\u00e1vel de uma pol\u00edtica consequente baseada no reconhecimento da luta de classes. Ela se confunde com a luta pela reuni\u00e3o da vanguarda militante em torno do programa revolucion\u00e1rio, express\u00e3o da experi\u00eancia acumulada por dois s\u00e9culos de lutas oper\u00e1rias.\r\n\r\nO problema do partido, o problema da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do proletariado, o problema de sua constru\u00e7\u00e3o, exige imperativamente que se rompa com todo academicismo de f\u00f3rmulas e de esquemas inintelig\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o, abstratamente transpostos, para se agarrar a tarefa real e positiva de sele\u00e7\u00e3o de uma vanguarda, conforme os princ\u00edpios do bolchevismo, mas sem que seja contornada a quest\u00e3o das formas transit\u00f3rias dos processos desse reagrupamento.\r\n\r\nPara os marxistas, n\u00e3o h\u00e1 um livro onde est\u00e3o assinaladas as estrat\u00e9gias e as t\u00e1ticas convenientes para tal ou tal tarefa. \u00c9 preciso que os marxistas reflitam e lutem, em fun\u00e7\u00e3o da luta de classes e de sua compreens\u00e3o desses mecanismos, para que a solu\u00e7\u00e3o dessa quest\u00e3o central apare\u00e7a e seja, mais e mais claramente integrada na consci\u00eancia da vanguarda.\r\n\r\nO que est\u00e1 no centro da pol\u00edtica dos marxistas, hoje, \u00e9 a orienta\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Juventude, agindo como for\u00e7a frente a toda a classe oper\u00e1ria, e com esta orienta\u00e7\u00e3o conjunta , agir na Juventude em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 classe oper\u00e1ria, uma a\u00e7\u00e3o necessariamente combinada com a outra, dirigindo-se at\u00e9 as camadas militantes do proletariado, ligando-se aos quadros e ativistas oper\u00e1rios que a crise dos partidos tradicionais, que reivindicam os trabalhadores, e suas refra\u00e7\u00f5es sindicais, permitir\u00e1 surgir no pr\u00f3ximo per\u00edodo.\r\n\r\nEsses novos quadros e ativistas far\u00e3o a prova de sua capacidade na luta de classes de se descolar das velhas estruturas, abrir e pavimentar as vias concretas do movimento de classe impulsionando o reagrupamento necess\u00e1rio.\r\n\r\nPor estas raz\u00f5es, nas diferentes frentes de interven\u00e7\u00e3o em que atua, a Esquerda Marxista se concentra nas campanhas por ela pr\u00f3pria decididas e na busca da realiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos, para o sucesso da campanha e da constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\n\u00c9 neste sentido que nosso combate central no pr\u00f3ximo per\u00edodo, e que engloba todas as iniciativas nas diferentes frentes de interven\u00e7\u00e3o, \u00e9 realizar um \u201cEncontro nacional de luta: Abaixo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais!\u201d, ao qual proporemos a ado\u00e7\u00e3o de um instrumento de continuidade deste Encontro Nacional para trabalhar nos meios sindicais, de juventude, do movimento de mulheres, do movimento negro. A constru\u00e7\u00e3o desse Encontro deve mobilizar todas as nossas for\u00e7as, em todas as nossas frentes de interven\u00e7\u00e3o, a impulsionar nossos contatos e abrir novos contatos mobilizando esta vanguarda e construindo Esquerda Marxista recrutando os melhores combatentes desta luta.\r\n\r\nSeja na Juventude (LL) lutando por educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita para todos e combatendo pelo direito ao aborto, seja entre as mulheres trabalhadoras (MPS) combatendo pelo direito de aborto e contra a crescente viol\u00eancia contra a mulher, seja no movimento negro (MNS) desenvolvendo a campanha \u201cser negro n\u00e3o \u00e9 crime\u201d, de den\u00fancia da ju\u00edza racista de Curitiba e contra a viol\u00eancia policial, seja no movimento sindical em defesa da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita para todos, lutando pela liberdade e independ\u00eancia sindical, defendendo as reivindica\u00e7\u00f5es e cada conquista, cada direito e explicando nos sindicatos e aos trabalhadores a responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o da CUT, e dos grandes sindicatos, em organizar o combate principal para liquidar o governo Bolsonaro.\r\n\r\n\u00c9 sob esta orienta\u00e7\u00e3o para mobilizar, organizar e construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria que a Esquerda Marxista combate pela revolu\u00e7\u00e3o socialista e pela constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade nacional e Internacional baseada na economia planificada, na expropria\u00e7\u00e3o dos expropriadores burgueses, no controle coletivo e democr\u00e1tico dos trabalhadores sobre o conjunto da sociedade para resolver as necessidades mais sentidas, imediatas e hist\u00f3ricas da classe trabalhadora.\r\nAprovado por unanimidade\r\n7\u00ba Congresso da Esquerda Marxista\r\n13\/06\/2021\r\n\r\nAgitar \u201cAbaixo o Governo Bolsonaro! Por um governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais!\u201d e construir o Encontro Nacional de 10 de julho\r\nAs grandes manifesta\u00e7\u00f5es de 29 de maio confirmaram a an\u00e1lise da Esquerda Marxista da disposi\u00e7\u00e3o de luta presente na base para p\u00f4r abaixo agora o governo Bolsonaro. N\u00e3o foram maiores por conta do boicote das dire\u00e7\u00f5es reformistas, em particular da CUT e das dire\u00e7\u00f5es sindicais, que usaram a pandemia para justificar a n\u00e3o convoca\u00e7\u00e3o de suas bases para os atos. Mas, mesmo com essa a\u00e7\u00e3o dos aparatos, mesmo com os riscos de uma pandemia que persiste com altos n\u00fameros de mortos e contaminados, as manifesta\u00e7\u00f5es foram massivas por todo o pa\u00eds no \u00faltimo dia 29, com centenas de milhares saindo \u00e0s ruas e abrindo um novo momento pol\u00edtico na conjuntura.\r\n\r\n\r\n\r\nAgora, novas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o convocadas para 19 de junho. A Esquerda Marxista convoca e participa dessas manifesta\u00e7\u00f5es, apresentando suas posi\u00e7\u00f5es, bandeiras e palavras de ordem. E constata que, sob press\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, as centrais sindicais (CUT, For\u00e7a Sindical, UGT, CTB, NCST, CSB, CSP-Conlutas, Intersindical, CGTB e P\u00fablica) foram obrigadas a convocar manifesta\u00e7\u00f5es nos locais de trabalho no dia 18 de junho e apoiar a manifesta\u00e7\u00e3o do dia 19 convocada \u00e0 revelia da pr\u00f3pria CUT.\r\n\r\nConforme a Esquerda Marxista j\u00e1 constatou em diversos documentos e declara\u00e7\u00f5es, PT, CUT, PCdoB, UNE, PSOL e suas diferentes tend\u00eancias (inclusive as ditas de esquerda), PCB, PSTU e outros, foram obrigados a aderir ao \u201cFora Bolsonaro\u201d pressionados pelas massas, ap\u00f3s combater essa consigna por mais de um ano desde que a EM a lan\u00e7ou em mar\u00e7o de 2019. Adotaram, mas agiram para desvirtuar o seu sentido. Alguns colocam a perspectiva do Fora Bolsonaro em 2022, na aposta da elei\u00e7\u00e3o de Lula em uma coaliz\u00e3o com setores da burguesia, outros jogam a tarefa de derrubada de Bolsonaro ao Congresso Nacional, atrav\u00e9s do processo de impeachment.\r\n\r\nBolsonaro e todo seu governo devem cair agora pela mobiliza\u00e7\u00e3o das massas e, nesse combate, a Esquerda Marxista aponta a necessidade de um verdadeiro governo dos trabalhadores, um governo oper\u00e1rio independente. Por isso, como \u00e9 reafirmado no Informe Pol\u00edtico ao 7\u00ba Congresso Nacional da EM: \u201c\u00c9 nesta situa\u00e7\u00e3o que a Esquerda Marxista, expressando o conte\u00fado da sua palavra de ordem original de \u201cFora Bolsonaro\u201d adotou a palavra de ordem de \u2018Abaixo o governo Bolsonaro, por um Governo dos Trabalhadores, sem Patr\u00f5es nem Generais\u2019\u201d.\r\n\r\nEsta \u00e9 a palavra de ordem a ser enfatizada como agita\u00e7\u00e3o nos atos de 19 de junho, em faixas, cartazes, panfletos. Estando, esta agita\u00e7\u00e3o, aberta a adapta\u00e7\u00f5es, substituindo o \u201cAbaixo o governo Bolsonaro\u201d por \u201cFora Bolsonaro J\u00e1!\u201d, ou simplificando para \u201cAbaixo Bolsonaro!\u201d, mas sempre, em todos os materiais, vindo em seguida \u201cPor um Governo dos Trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais!\u201d, que \u00e9 o que nos diferencia da esquerda que agita \u201cFora Bolsonaro\u201d, e mesmo \u201cFora Bolsonaro J\u00e1!\u201d,\u00a0 mas se prop\u00f5e a respeitar o mandato de Bolsonaro esperando 2022, para eleger Lula,\u00a0 ou \u00e0queles que, vendendo ilus\u00f5es na suposta democracia, remetem esta tarefa t\u00e3o necess\u00e1ria e urgente para as institui\u00e7\u00f5es podres da Rep\u00fablica, como o impeachment atrav\u00e9s deste Congresso corrompido e reacion\u00e1rio.\r\n\r\nNesse combate, com essa linha, \u00e9 que a Esquerda Marxista constr\u00f3i o \u201cEncontro Nacional de Luta Abaixo o Governo Bolsonaro! Por um Governo dos Trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais!\u201d, que teve sua convocat\u00f3ria lan\u00e7ada em 1\u00ba de maio com 1.075 assinaturas.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\nMilitantes agora no ato de SP difundindo a convocat\u00f3ria do Encontro Nacional ABAIXO BOLSONARO!\r\n#ForaBolsonaro\r\nParticipe: https:\/\/forms.gle\/w8LpHR5qRTqE7SiV7\r\n\r\nPublicado por Esquerda Marxista em S\u00e1bado, 29 de maio de 2021\r\n\r\nEste \u00e9 o combate central de toda a organiza\u00e7\u00e3o no pr\u00f3ximo per\u00edodo. Para a constru\u00e7\u00e3o deste Encontro devem convergir todas as frentes e campanhas que os marxistas impulsionam. O resultado surpreendente em signat\u00e1rios para o lan\u00e7amento em 1\u00ba de maio demonstra o potencial deste instrumento para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. Agora, para atingir os objetivos tra\u00e7ados, \u00e9 preciso ir al\u00e9m dos contatos habituais e atingir uma nova franja, em particular envolvendo os que j\u00e1 aderiram ao Encontro para que busquem os seus pr\u00f3prios contatos para apresentar a iniciativa.\r\n\r\nA interven\u00e7\u00e3o nos atos de 19 de junho deve aproximar os contatos que apoiam o Encontro para uma a\u00e7\u00e3o concreta comum, fortalecendo sua convic\u00e7\u00e3o de n\u00e3o apenas apoiar, mas militar pelo Encontro garantindo seu sucesso e sua continuidade. Ser\u00e1 um momento importante para abrir novos contatos que estar\u00e3o nas ruas expressando a vontade de derrubar o governo, digam o que digam os dirigentes das organiza\u00e7\u00f5es sindicais ou partidos tradicionais que pretendem falar em nome da classe trabalhadora e da juventude.\r\n\r\nA constru\u00e7\u00e3o de atividades preparat\u00f3rias regionais, reuni\u00f5es, panfletagens da convocat\u00f3ria em atos e em frentes de interven\u00e7\u00e3o em que se mant\u00e9m o trabalho presencial, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es importantes para dialogar com os que j\u00e1 aderiram e coloc\u00e1-los em movimento ao lado da Esquerda Marxista. Isso \u00e9 que vai garantir que a inscri\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do formul\u00e1rio se converta em presen\u00e7a no dia 10 de julho e em frutos para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nO 7\u00ba Congresso mandata o CC eleito a elaborar uma proposta de Manifesto para ser discutido com os inscritos e submetido ao Encontro Nacional. E que dever\u00e1, a partir do desenvolvimento da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, apontar as tarefas e iniciativas para a continuidade do combate pela Frente \u00danica pelo fim do governo Bolsonaro, por um Governo dos Trabalhadores, sem Patr\u00f5es nem Generais.\r\n\r\nEste Manifesto deve partir da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica internacional e nacional e levantar as principais bandeiras, imediatas e transit\u00f3rias, necess\u00e1rias para organizar e mobilizar o combate. Portanto, partindo das reivindica\u00e7\u00f5es imediatas - Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablicas e gratuitas para todos; Aumento imediato dos sal\u00e1rios; Seguro desemprego imediato para todos; Garantia de Emprego para todos; Anula\u00e7\u00e3o das reformas trabalhista e da Previd\u00eancia; Estatiza\u00e7\u00e3o de todo grupo ou empresa que demitir ou reduzir sal\u00e1rio durante a crise; Libera\u00e7\u00e3o de todas as aposentadorias, licen\u00e7as m\u00e9dicas e benef\u00edcios que est\u00e3o represados \u00e0 espera de \u201can\u00e1lise\u201d ou \u201cper\u00edcia\u201d; rebaixamento e congelamento do valor dos alugueis - ligar e explicar, como a satisfa\u00e7\u00e3o destas necessidades t\u00e3o sentidas exige medidas para o N\u00e3o pagamento da D\u00edvida P\u00fablica, Estatiza\u00e7\u00e3o dos Bancos e de todo o Sistema Financeiro, Estatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria farmac\u00eautica e quebra de todas as patentes de \u201cpropriedade intelectual\u201d, reestatiza\u00e7\u00e3o de todos os Servi\u00e7os P\u00fablicos privatizados, Estatiza\u00e7\u00e3o de todo o sistema de transporte, Estatiza\u00e7\u00e3o dos grandes grupos industriais, latif\u00fandios e o \u201cagroneg\u00f3cio.\r\n\r\n\u00c9 com este Manifesto, e outros instrumentos, que seguiremos a batalha para organizar, de diferentes formas, os participantes do Encontro Nacional e todos seus apoiadores. Esta batalha \u00e9 insepar\u00e1vel do trabalho para construir uma for\u00e7a revolucion\u00e1ria, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o comum com a Esquerda Marxista de todos aqueles que participam do Encontro Nacional, que est\u00e3o pela luta de massas, com independ\u00eancia de classe, para p\u00f4r abaixo o governo Bolsonaro j\u00e1, para abrir caminho para a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria que exproprie o capital, liquide o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e caminhe em dire\u00e7\u00e3o ao socialismo.\r\n\r\nOs revolucion\u00e1rios marxistas sabem perfeitamente, e proclamam abertamente, a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria fiel aos princ\u00edpios da independ\u00eancia de classes, da luta de classes, baseada no programa oper\u00e1rio revolucion\u00e1rio, politicamente desenvolvida atrav\u00e9s da livre discuss\u00e3o interna e da a\u00e7\u00e3o comum na luta de classes, democraticamente centralizada e, portanto, decidida a combater em todos os campos pela ruptura das massas com a burguesia e seus aparatos no interior do movimento oper\u00e1rio. Os membros da Esquerda Marxista t\u00eam plena consci\u00eancia de que a mais alta honra que pode ser concedida a um ser humano, hoje, \u00e9 a possibilidade de participar da luta comum contra a barb\u00e1rie imperialista que amea\u00e7a a Humanidade, avan\u00e7ando na luta pelo socialismo. \u00c9 para este combate que a Esquerda Marxista se dirige aos melhores combatentes do movimento de massas, especialmente \u00e0 sua juventude, esteja ela nas escolas, nas f\u00e1bricas, nos locais de trabalho ou moradia, convidando-os a se integrar na Corrente Marxista Internacional (CMI), atrav\u00e9s de sua se\u00e7\u00e3o brasileira.\r\nAprovado por unanimidade\r\n7\u00ba Congresso da Esquerda Marxista\r\n13\/06\/2021","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?fit=800%2C503&ssl=1","width":800,"height":503}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39429\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39429" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/resolucoes-politicas-do-7o-congresso-da-esquerda-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
</html>