<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Pão, fé e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39608" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Pão, fé e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/" />
<meta property="og:description" content="A Alemanha não existia, ao menos não como a conhecemos. O poder estava nas mãos do Sacro Império Romano-Germânico, um conglomerado de territórios multiétnicos na Europa Ocidental e Central, que per…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-25T19:04:07+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-12T15:20:00+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Thomas-Muntzer.jpg?fit=820%2C461&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="820" />
<meta property="og:image:height" content="461" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Pão, fé e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Thomas-Muntzer.jpg?fit=820%2C461&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39608 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39608 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia category-historia-geral tag-alemanha tag-engels tag-historia tag-luta-de-classes tag-lutero tag-marx tag-marxismo tag-revoltas-camponesas tag-socialismo-cientifico" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/Thomas-Muntzer.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Pão, fé e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francisco-aviz/" title="">Chico Aviz </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A Alemanha não existia, ao menos não como a conhecemos. O poder estava nas mãos do Sacro Império Romano-Germânico, um conglomerado de territórios multiétnicos na Europa Ocidental e Central, que perdurou do ano 800 a 1806 e foi dissolvido com o advento das Guerras Napoleônicas. Dentre alguns reinos, como da Boêmia, da Itália e de Borgonha, o maior território era o Reino da Alemanha. Este reino, por sua vez, foi formado em 843, após o Tratado de Verdun, assinado em agosto deste longínquo ano e responsável por dividir em três partes o Império Carolíngio entre os filhos de Luís, o Piedoso, herdeiro de Carlos Magno.</p>
<p>Tal período também precisa ser estudado pelas novas gerações, compreendendo os antagonismos de classes na Idade Média. Entretanto, nosso foco está na região do que era o Estado Livre da Saxônia, integrado ao Sacro Império Romano-Germânico no século 10, período apreciado por Friedrich Engels, em 1850, em sua obra Guerras Camponesas na Alemanha, que nos leva a atentar para estes processos históricos.</p>
<p>A Saxônia, no século 15, ao fim da Idade Média, fora dividida pelo Tratado de Leipzig, de 11 de novembro de 1485, realizado pelos herdeiros da Casa de Wettin, que governou a região por mais de 800 anos. O tratado criou a Turíngia, sob o comando de Albert III, e outros estados menores, sendo conhecidos como os Ducados de Ernest, ambos filhos de Frederico II, o Gentil. Foram estes territórios os palcos das Guerras Camponesas do século 16, precisamente entre 1524 e 1525. Estes anos propiciaram à luta dos explorados da sociedade ensinamentos que merecem ser constantemente lembrados, desde o ponto de vista do materialismo histórico-dialético. Isso porque, como explicou Engels, os pretextos religiosos e demais interesses, aparentemente, privados, foram meras alegações para as contradições e antagonismos da guerra de classes. Os reais motivos dessas guerras camponesas se ocultaram sob o manto religioso, mas não mudaram seu fundamento, a necessidade por pão, paz e terra, com o acréscimo, evidentemente, da liberdade de crença (Engels, 1977, p. 38).</p>
<h4><strong>Engels, professor e historiador do proletariado</strong></h4>
<p>Antes de adentrarmos à história em si, é preciso saudar o professor do proletariado internacional, Friedrich Engels. Responsável, ao lado de Karl Marx, por desenvolver o Socialismo Científico, Engels se notabilizou pela habilidade didática ao educar a classe trabalhadora no século 19 e nos deixou uma obra repleta de ensinamentos para a construção de um novo mundo. Uma destas fabulosas obras políticas e historiográficas é a brochura <em>“Guerras Camponesas na Alemanha”</em>, publicada no verão de 1850, no calor da Primavera dos Povos de 1848. Este texto foi dividido, originalmente, em dois artigos para os números 5 e 6 da <em>Neue Rheinische Zeitung-Revue</em>, uma revista editada por Marx na cidade de Hamburgo<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup><sup>1</sup></sup></a>.</p>
<p>Para todo historiador, a fonte, seja ela qual for: escrita, oficial ou secular, iconográfica, audiovisual ou qualquer outra, é um carbono a ser lapidado até se transformar em diamante. Além das fontes primárias, outras antigas historiografias também podem servir para nos apresentar processos históricos a serem visitados ou revisitados. Neste sentido, o trabalho de Engels é um exemplo a ser seguido pelos revolucionários.</p>
<p>Engels, em pleno século 19, o século do historicismo alemão de Leopold von Ranke, desmontou o sagrado dogma historiográfico do período, que colocava no altar a pesquisa documental e só considera historiador de verdade aqueles que se dedicam à atividade de vasculhar arquivos oficiais do Estado. Assim, para desenvolver sua análise daquelas décadas do século 16, Engels partiu de uma fonte chamada <em>“História da Grande Guerra Camponesa”</em>, de Wilhelm Zimmerman, composta por três tomos e publicada em 1841 e 1843. Além da historiografia deste deputado democrata alemão, Engels também coletou outras fontes obscuras para seus artigos, transformados em livro em 1870.</p>
<p>Apesar de louvar o trabalho de Zimmerman, Engels criticou sua limitação ao não compreender que aqueles processos de 1524 e 1525 significaram, de fato, uma luta política, a guerra de classes sendo travada, e não, meramente, uma oposição genérica entre <em>explorados</em> e <em>exploradores</em> ou <em>bem </em>e <em>mal</em>. Como qualquer obra historiográfica marxista, a iniciativa de Engels em falar de um conflito do contexto reformista da Igreja no meio do século 19 deu-se com o intuito de demonstrar que qualquer atividade historiográfica e que o próprio ofício do historiador deve ser subordinado ao seu tempo, às necessidades e interesses do presente.</p>
<h4><strong>A luta de classes na Alemanha (1524-1525)</strong></h4>
<p>A Santa Igreja foi tomada de assalto no século 16. As reformas protestantes romperam a autoridade da Igreja católica, originando novas estruturas religiosas e interpretações da Bíblia. Os centros destas disputas eram os territórios que hoje conhecemos como a Alemanha, a Suíça e a Inglaterra. Porém, diferente de uma concepção deturpada da história, que compreende os processos de contradições entre sociedade e Igreja apenas como rupturas culturais e espirituais, as reformas protestantes, os antagonismos na Europa quinhentista, foram explicitamente o desenvolvimento da luta de classes.</p>
<p>Nas Guerras Camponesas de 1524 e 1525, vemos despontar a figura revolucionária de um teólogo chamado Thomas Müntzer, liderança da ala radical dos anabatistas<a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><sup>2</sup></a> da Saxônia. Rebelado dos preceitos do teólogo reformista Martinho Lutero, Müntzer dirigiu o campesinato pobre alemão nesses momentos de pauperização e sofrimento dos trabalhadores rurais. Estes viviam sob as profundas explorações impostas pelas classes dominantes, os chefes de Lutero.</p>
<figure id="attachment_39609" aria-describedby="caption-attachment-39609" style="width: 940px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39609" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/38417878_403.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/38417878_403.jpg?w=940&amp;ssl=1 940w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/38417878_403.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/38417878_403.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/38417878_403.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39609" class="wp-caption-text">Thomas Müntzer</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Revolucionário, Thomas Müntzer redigiu, em 1524, os <em>Doze Artigos</em>, que traziam consigo as reivindicações dos trabalhadores. Nesse manifesto por dignidade e revolução, exigiu que os camponeses pudessem nascer livres, possuir liberdade de escolha espiritual e religiosa, obter a diminuição dos impostos, o acesso à terra e a liberdade para caçar nas florestas da nobreza. No entanto, suas principais e enfáticas palavras de ordem eram ainda mais radicais: <em>Omnia sunt communia</em>, isto é, <em>Tudo é de todos!</em> Para Engels, esta era a expressão máxima da abolição da propriedade privada no século 16. Eram os trabalhadores ansiando as terras comunais, o prelúdio do comunismo dos séculos 19 e 20.</p>
<p>Em contraponto ao revolucionário, estava Martinho Lutero. Representante da fração junker<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>3</sup></a> alemã, o exaltado reformador da Igreja, ao perceber as reivindicações, ou seja, ao deparar-se com a expressão da luta de classes que se manifestava nas mobilizações dos camponeses, iniciou uma cruzada contra os trabalhadores e contra Müntzer. Nem mesmo a presença de alguns seguidores seus compondo a revolta compadeceu Lutero, que, exasperado, pedia a morte dos camponeses, sem qualquer remissão divina. Müntzer e os anabatistas foram por ele considerados como “<em>tendo conexões satânicas com os papistas</em>” (Gritsch, 2002, p. 41 apud Santos, 2009, p. 76), além de toda a sorte de difamação e ataques contra o dirigente revolucionário.</p>
<p>Porém, apesar da campanha reacionária de Lutero, a militância de Müntzer crescia exponencialmente. Em poucos meses, sua organização Aliança de Allstedt passou de 30 para 500 membros nas zonas rurais alemãs. Lutero praticamente ignorava a extensão da revolta entre os camponeses até ele próprio viajar pela Turíngia, no centro do país. Foi então, nesta ocasião, que ele pôde observar a gravidade da situação e testemunhar os camponeses <em>“realizando a obra do diabo”.</em></p>
<p>Assim, para expressar todo seu ódio contra os trabalhadores, Lutero produziu diversos artigos, como o famoso <em>Contra os Camponeses Assaltantes e Assassinos</em><a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><sup>4</sup></a>, escritos entre 1524 e 1525. Nele, Lutero acusou os camponeses de três crimes: violação de seus juramentos de lealdade, crimes contra a fé e o cometimento de crimes em nome de Cristo, uma grande blasfêmia. O reformador defendeu incansavelmente os atos dos príncipes contra os camponeses, exigindo o assassínio dos trabalhadores. Sua santa justificativa era que estes eram homens “<em>sem fé, perjurados, desobedientes, rebeldes, assassinos, ladrões e blasfemos, a quem mesmo um monarca pagão teria o direito e a autoridade de punir”</em>. Tal como uniram-se as burguesias alemãs e francesas na Comuna de Paris para esmagar os <em>communards</em>, uniram-se cristãos e pagãos das classes dominantes para massacrar os camponeses pobres da Saxônia.</p>
<blockquote><p><em>Perante a revolução, esqueceram-se todos os rancores; em comparação com os bandos de camponeses, os servidores da Sodoma romana eram mansos cordeiros, inocentes filhos de Deus; burgueses e príncipes, nobres e curas, Lutero e o Papa aliaram-se contra “os bandos assassinos de camponeses ladrões”, pregando sua destruição e morte, como cão raivoso, como gritava Lutero” (Engels, 1850).</em></p></blockquote>
<p>De fato, tal mobilização assustou Lutero e as classes dominantes da Alemanha, pois o movimento camponês ganhava grande força. Atraía não apenas camponeses, mas também os trabalhadores urbanos, explorados e oprimidos pela recém e incipiente indústria alemã. Elemento, segundo Engels, que obteve papel importante no processo.</p>
<p>Enquanto o papel de Lutero estava sendo cumprido, Müntzer realizava o seu, especialmente quando começou a percorrer várias regiões do território, dirigindo a revolta. Em fevereiro de 1525, o movimento havia se alastrado por todo o país com os trabalhadores armados de paus, pedras e quaisquer ferramentas que encontrassem pelo caminho. Porém, diante de uma mobilização avassaladora das classes dominantes para realizar a contrarrevolução, os camponeses não tiveram chances contra os soldados profissionais, armados e experientes, aos quais se somaram igualmente tropas mercenárias, contratadas pela nobreza e pela burguesia.</p>
<figure id="attachment_39616" aria-describedby="caption-attachment-39616" style="width: 808px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39616" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/mRT.png?resize=618%2C346&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="346" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/mRT.png?w=808&amp;ssl=1 808w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/mRT.png?resize=300%2C168&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/mRT.png?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/mRT.png?resize=768%2C431&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39616" class="wp-caption-text">Martín Lutero, por Lucas Cranach el Viejo (1529)</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Em 29 de abril de 1525, os camponeses, em protesto, foram somados por cidadãos de Frankenhausen, na Turíngia, ocuparam a prefeitura e o castelo dos Condes de Schwarzburg. Nos dias seguintes mais trabalhadores aumentaram o bando de revoltosos. Ao passo da revolta, as tropas dos príncipes estavam se organizando, fortalecendo e perseguindo Müntzer com seus mercenários com um preparo e armas muito superiores aos pobres sem formação militar.</p>
<p>Foi então, na Batalha de Frankenhausen, em 15 de maio de 1525, que os camponeses foram derrotados pelas tropas do Landgrave<a href="#_ftn5" name="_ftnref5"><sup>5</sup></a> Filipe I de Hesse e do Duque Jorge da Saxônia, após um ataque coordenado com cavalaria, infantaria e artilharia. As fontes estimam um saldo de mais de 10 mil camponeses mortos. Uma carnificina. Na cidade vizinha, chamada Mühlhausen, em 27 de maio de 1525, Müntzer acabou preso e, sob tortura, foi obrigado a negar seus Doze Artigos. Mesmo assim, o decapitaram e sua cabeça foi pendurada como troféu nos portões de entrada daquela cidade. Era um recado para que uma revolta daquela nunca mais acontecesse.</p>
<h4><strong>Lições de 1525</strong></h4>
<p>Como dito anteriormente, Engels foi revolucionário também para a ciência da História. Excomungado por católicos e protestantes, Müntzer foi redescoberto por Engels e, devido a ele, passou a ser compreendido como um dirigente político, não somente como um teólogo opositor de Lutero. Os contemporâneos de Engels da historiografia oficial alemã, como o mencionado Ranke, condenavam Müntzer, enquanto alçavam Lutero como o <em>Pater Pátria</em> do Estado alemão. O historicismo alemão foi responsável pela designação desse processo como sendo <em>“o maior evento natural da história do Estado Alemão”</em>, mas, na verdade, foi o contrário disto. Portanto, essa obra de Engels significou o combate à História Oficial e ao fetiche arquivístico, práticas da <em>verdade </em>burguesa.</p>
<p>Entretanto, o fundamental para Engels, ao realizar esta produção historiográfica, era traçar o paralelo entre a situação alemã de 1525 com o contexto da Revolução Alemã de 1848 a 1850. Para isso nos serve a história, ajudando no entendimento da situação contemporânea, a partir dos erros e acertos, dos balanços que podem ser feitos até mesmo de processos históricos de séculos.</p>
<p>A revolta dos camponeses foi, de fato, uma das maiores tentativas revolucionárias do povo alemão. Era por si só uma situação complexa que envolvia as cidades, as famílias patrícias e a oposição formada por uma ala burguesa “<em>precursora do liberalismo de nossos dias</em>”, como escreveu Engels. Esta se colocava contra a oposição plebeia, formada, naquele tempo, por frações da burguesia e os demais limitados em direitos, como os oficiais, os jornaleiros e os elementos de um semi-proletariado, além de toda a população pobre. Mas, essencialmente, eram os camponeses pobres a grande massa da nação que suportavam todo o peso do edifício social. Eram explorados por príncipes, funcionários, nobres, frades, patrícios e burgueses.</p>
<p>Porém, Engels evidenciou que estes formavam uma massa confusa e com interesses contraditórios. Assim, nenhuma classe tinha condição de apresentar-se como vanguarda na luta contra um opressor comum. Pelo contrário, segundo Engels, “<em>cada classe era um estorvo para as outras e encontrava-se em luta com todas elas</em>”. Para chegar neste ponto, Engels realizou um retrospecto dos movimentos precursores, desde 1476 a 1517, onde, nesse contexto, emergiram os grandes grupos da oposição, liderados por Lutero e Müntzer. Assim, a guerra camponesa significou a culminância dos movimentos de protesto dos séculos finais da Idade Média, protestos heréticos que foram outras tantas manifestações de luta de classes. “<em>Eram um símbolo vivo da dissolução da sociedade feudal e corporativa, e simultaneamente os primeiros precursores da moderna sociedade burguesa</em>”, diz Engels, observando que o processo de radicalização plebeia, desde 1476, mas especialmente em 1524, se transformaria, séculos depois, no programa proletário moderno e sua reivindicação da abolição da propriedade privada.</p>
<p>No crucial paralelo, Engels comparou a posição de Lutero com a dos liberais burgueses de 1848, que se apresentaram inicialmente como revolucionários, mas que, com o aprofundamento da luta e sua radicalização, se transformaram em verdadeiros reacionários, servindo, agora, como Termidor da revolução. Assim, a importância de estudarmos as guerras camponesas de 1524-25 e a obra de Engels reside na demonstração que os conflitos da era das Reformas Protestantes não foram meramente processos religiosos, mas mudanças na história motivadas igualmente pelos interesses econômicos e políticos das classes. Eles nos ensinam que, em toda a história, os interesses da classe trabalhadora são opostos aos interesses das classes dominantes.</p>
<p>Por fim, a obra de Friedrich Engels, acima de tudo, serve de fonte de inspiração para os historiadores e todos os militantes comprometidos com a luta dos explorados e oprimidos, que não temem enfrentar a oficialidade dos Estados burgueses. Cada acontecimento histórico faz parte de uma totalidade histórica e nossa tarefa é aprender com eles para minimizar os erros no presente e construir um partido operário, uma direção consciente, para dar fim ao regime de exploração e conquistar um mundo onde <em>Omnia sunt communia</em>, o comunismo internacional.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Referências:</strong></p>
<p>ENGELS, Friedrich. As guerras camponesas na Alemanha. São Paulo: Grijalbo, 1977. 141 p.</p>
<p>SANTOS, João Henrique dos. Uma reflexão sobre o papel de Thomas Müntzer no pensamento marxista. Sacrilegens, Juiz de Fora, v.6, n.1,p.75-84, 2009.</p>
<p>WOODS, Alan. Uma introdução ao materialismo histórico, parte 4. Esquerda Marxista, 2016. Disponível em: &lt;<a href="https://www.marxismo.org.br/uma-introducao-ao-materialismo-historico-parte-4/" target="_blank" rel="noopener">https://www.marxismo.org.br/uma-introducao-ao-materialismo-historico-parte-4/</a>&gt;. Acesso em: 16 de abril 2021.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><sup>1</sup></a> ENGELS, Friedrich. Prefácio à segunda edição (1870). Disponível em: &lt;<a href="https://www.marxists.org/archive/marx/works/1850/peasant-war-germany/ch0a.htm" target="_blank" rel="noopener">https://www.marxists.org/archive/marx/works/1850/peasant-war-germany/ch0a.htm</a>&gt;. Acesso em: 16 de abril de 2021.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2"><sup>2</sup></a> Os anabatistas são reconhecidos com a ala mais radical da reforma protestante, ligados aos pobres do período. Defendiam o batismo ao cristianismo apenas na fase adulta. Por inúmeros motivos religiosos, divergiam tanto dos católicos, quanto dos demais protestantes, sendo perseguidos por estes grupos.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3"><sup>3</sup></a> Nobres e grandes latifundiários.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4"><sup>4</sup></a> LUTERO, Martinho. Against the Murderous, Thieving Hordes of Peasants. Disponível em: &lt;<a href="http://www.godrules.net/library/luther/NEW1luther_d18.htm" target="_blank" rel="noopener">http://www.godrules.net/library/luther/NEW1luther_d18.htm</a>&gt;. Acesso em: 21 de abril de 2021.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5"><sup>5</sup></a> Título de nobreza de Condes do Sacro Império Romano-Germânico, estes exerciam a justiça em nome do Imperador.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/" data-text="Pão, fé e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-25T16:04:07-03:00","datePublished":"2021-06-25T16:04:07-03:00","dateModified":"2022-03-12T12:20:00-03:00","headline":"P\u00e3o, f\u00e9 e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525)","name":"P\u00e3o, f\u00e9 e terra: luta de classes na Alemanha (1524-1525)","keywords":"Alemanha,Engels,hist\u00f3ria,luta de classes,Lutero,Marx,marxismo,revoltas camponesas,Socialismo Cient\u00edfico","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525\/","description":"A Alemanha n\u00e3o existia, ao menos n\u00e3o como a conhecemos. O poder estava nas m\u00e3os do Sacro Imp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico, um conglomerado de territ\u00f3rios multi\u00e9tnicos na Europa Ocidental e Central, que perdur","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Chico Aviz","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francisco-aviz\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria,Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"A Alemanha n\u00e3o existia, ao menos n\u00e3o como a conhecemos. O poder estava nas m\u00e3os do Sacro Imp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico, um conglomerado de territ\u00f3rios multi\u00e9tnicos na Europa Ocidental e Central, que perdurou do ano 800 a 1806 e foi dissolvido com o advento das Guerras Napole\u00f4nicas. Dentre alguns reinos, como da Bo\u00eamia, da It\u00e1lia e de Borgonha, o maior territ\u00f3rio era o Reino da Alemanha. Este reino, por sua vez, foi formado em 843, ap\u00f3s o Tratado de Verdun, assinado em agosto deste long\u00ednquo ano e respons\u00e1vel por dividir em tr\u00eas partes o Imp\u00e9rio Carol\u00edngio entre os filhos de Lu\u00eds, o Piedoso, herdeiro de Carlos Magno.\r\n\r\nTal per\u00edodo tamb\u00e9m precisa ser estudado pelas novas gera\u00e7\u00f5es, compreendendo os antagonismos de classes na Idade M\u00e9dia. Entretanto, nosso foco est\u00e1 na regi\u00e3o do que era o Estado Livre da Sax\u00f4nia, integrado ao Sacro Imp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico no s\u00e9culo 10, per\u00edodo apreciado por Friedrich Engels, em 1850, em sua obra Guerras Camponesas na Alemanha, que nos leva a atentar para estes processos hist\u00f3ricos.\r\n\r\nA Sax\u00f4nia, no s\u00e9culo 15, ao fim da Idade M\u00e9dia, fora dividida pelo Tratado de Leipzig, de 11 de novembro de 1485, realizado pelos herdeiros da Casa de Wettin, que governou a regi\u00e3o por mais de 800 anos. O tratado criou a Tur\u00edngia, sob o comando de Albert III, e outros estados menores, sendo conhecidos como os Ducados de Ernest, ambos filhos de Frederico II, o Gentil. Foram estes territ\u00f3rios os palcos das Guerras Camponesas do s\u00e9culo 16, precisamente entre 1524 e 1525. Estes anos propiciaram \u00e0 luta dos explorados da sociedade ensinamentos que merecem ser constantemente lembrados, desde o ponto de vista do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. Isso porque, como explicou Engels, os pretextos religiosos e demais interesses, aparentemente, privados, foram meras alega\u00e7\u00f5es para as contradi\u00e7\u00f5es e antagonismos da guerra de classes. Os reais motivos dessas guerras camponesas se ocultaram sob o manto religioso, mas n\u00e3o mudaram seu fundamento, a necessidade por p\u00e3o, paz e terra, com o acr\u00e9scimo, evidentemente, da liberdade de cren\u00e7a (Engels, 1977, p. 38).\r\nEngels, professor e historiador do proletariado\r\nAntes de adentrarmos \u00e0 hist\u00f3ria em si, \u00e9 preciso saudar o professor do proletariado internacional, Friedrich Engels. Respons\u00e1vel, ao lado de Karl Marx, por desenvolver o Socialismo Cient\u00edfico, Engels se notabilizou pela habilidade did\u00e1tica ao educar a classe trabalhadora no s\u00e9culo 19 e nos deixou uma obra repleta de ensinamentos para a constru\u00e7\u00e3o de um novo mundo. Uma destas fabulosas obras pol\u00edticas e historiogr\u00e1ficas \u00e9 a brochura \u201cGuerras Camponesas na Alemanha\u201d, publicada no ver\u00e3o de 1850, no calor da Primavera dos Povos de 1848. Este texto foi dividido, originalmente, em dois artigos para os n\u00fameros 5 e 6 da Neue Rheinische Zeitung-Revue, uma revista editada por Marx na cidade de Hamburgo1.\r\n\r\nPara todo historiador, a fonte, seja ela qual for: escrita, oficial ou secular, iconogr\u00e1fica, audiovisual ou qualquer outra, \u00e9 um carbono a ser lapidado at\u00e9 se transformar em diamante. Al\u00e9m das fontes prim\u00e1rias, outras antigas historiografias tamb\u00e9m podem servir para nos apresentar processos hist\u00f3ricos a serem visitados ou revisitados. Neste sentido, o trabalho de Engels \u00e9 um exemplo a ser seguido pelos revolucion\u00e1rios.\r\n\r\nEngels, em pleno s\u00e9culo 19, o s\u00e9culo do historicismo alem\u00e3o de Leopold von Ranke, desmontou o sagrado dogma historiogr\u00e1fico do per\u00edodo, que colocava no altar a pesquisa documental e s\u00f3 considera historiador de verdade aqueles que se dedicam \u00e0 atividade de vasculhar arquivos oficiais do Estado. Assim, para desenvolver sua an\u00e1lise daquelas d\u00e9cadas do s\u00e9culo 16, Engels partiu de uma fonte chamada \u201cHist\u00f3ria da Grande Guerra Camponesa\u201d, de Wilhelm Zimmerman, composta por tr\u00eas tomos e publicada em 1841 e 1843. Al\u00e9m da historiografia deste deputado democrata alem\u00e3o, Engels tamb\u00e9m coletou outras fontes obscuras para seus artigos, transformados em livro em 1870.\r\n\r\nApesar de louvar o trabalho de Zimmerman, Engels criticou sua limita\u00e7\u00e3o ao n\u00e3o compreender que aqueles processos de 1524 e 1525 significaram, de fato, uma luta pol\u00edtica, a guerra de classes sendo travada, e n\u00e3o, meramente, uma oposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica entre explorados e exploradores ou bem e mal. Como qualquer obra historiogr\u00e1fica marxista, a iniciativa de Engels em falar de um conflito do contexto reformista da Igreja no meio do s\u00e9culo 19 deu-se com o intuito de demonstrar que qualquer atividade historiogr\u00e1fica e que o pr\u00f3prio of\u00edcio do historiador deve ser subordinado ao seu tempo, \u00e0s necessidades e interesses do presente.\r\nA luta de classes na Alemanha (1524-1525)\r\nA Santa Igreja foi tomada de assalto no s\u00e9culo 16. As reformas protestantes romperam a autoridade da Igreja cat\u00f3lica, originando novas estruturas religiosas e interpreta\u00e7\u00f5es da B\u00edblia. Os centros destas disputas eram os territ\u00f3rios que hoje conhecemos como a Alemanha, a Su\u00ed\u00e7a e a Inglaterra. Por\u00e9m, diferente de uma concep\u00e7\u00e3o deturpada da hist\u00f3ria, que compreende os processos de contradi\u00e7\u00f5es entre sociedade e Igreja apenas como rupturas culturais e espirituais, as reformas protestantes, os antagonismos na Europa quinhentista, foram explicitamente o desenvolvimento da luta de classes.\r\n\r\nNas Guerras Camponesas de 1524 e 1525, vemos despontar a figura revolucion\u00e1ria de um te\u00f3logo chamado Thomas M\u00fcntzer, lideran\u00e7a da ala radical dos anabatistas2 da Sax\u00f4nia. Rebelado dos preceitos do te\u00f3logo reformista Martinho Lutero, M\u00fcntzer dirigiu o campesinato pobre alem\u00e3o nesses momentos de pauperiza\u00e7\u00e3o e sofrimento dos trabalhadores rurais. Estes viviam sob as profundas explora\u00e7\u00f5es impostas pelas classes dominantes, os chefes de Lutero.\r\n\r\n\r\n\r\nRevolucion\u00e1rio, Thomas M\u00fcntzer redigiu, em 1524, os Doze Artigos, que traziam consigo as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. Nesse manifesto por dignidade e revolu\u00e7\u00e3o, exigiu que os camponeses pudessem nascer livres, possuir liberdade de escolha espiritual e religiosa, obter a diminui\u00e7\u00e3o dos impostos, o acesso \u00e0 terra e a liberdade para ca\u00e7ar nas florestas da nobreza. No entanto, suas principais e enf\u00e1ticas palavras de ordem eram ainda mais radicais: Omnia sunt communia, isto \u00e9, Tudo \u00e9 de todos! Para Engels, esta era a express\u00e3o m\u00e1xima da aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada no s\u00e9culo 16. Eram os trabalhadores ansiando as terras comunais, o prel\u00fadio do comunismo dos s\u00e9culos 19 e 20.\r\n\r\nEm contraponto ao revolucion\u00e1rio, estava Martinho Lutero. Representante da fra\u00e7\u00e3o junker3 alem\u00e3, o exaltado reformador da Igreja, ao perceber as reivindica\u00e7\u00f5es, ou seja, ao deparar-se com a express\u00e3o da luta de classes que se manifestava nas mobiliza\u00e7\u00f5es dos camponeses, iniciou uma cruzada contra os trabalhadores e contra M\u00fcntzer. Nem mesmo a presen\u00e7a de alguns seguidores seus compondo a revolta compadeceu Lutero, que, exasperado, pedia a morte dos camponeses, sem qualquer remiss\u00e3o divina. M\u00fcntzer e os anabatistas foram por ele considerados como \u201ctendo conex\u00f5es sat\u00e2nicas com os papistas\u201d (Gritsch, 2002, p. 41 apud Santos, 2009, p. 76), al\u00e9m de toda a sorte de difama\u00e7\u00e3o e ataques contra o dirigente revolucion\u00e1rio.\r\n\r\nPor\u00e9m, apesar da campanha reacion\u00e1ria de Lutero, a milit\u00e2ncia de M\u00fcntzer crescia exponencialmente. Em poucos meses, sua organiza\u00e7\u00e3o Alian\u00e7a de Allstedt passou de 30 para 500 membros nas zonas rurais alem\u00e3s. Lutero praticamente ignorava a extens\u00e3o da revolta entre os camponeses at\u00e9 ele pr\u00f3prio viajar pela Tur\u00edngia, no centro do pa\u00eds. Foi ent\u00e3o, nesta ocasi\u00e3o, que ele p\u00f4de observar a gravidade da situa\u00e7\u00e3o e testemunhar os camponeses \u201crealizando a obra do diabo\u201d.\r\n\r\nAssim, para expressar todo seu \u00f3dio contra os trabalhadores, Lutero produziu diversos artigos, como o famoso Contra os Camponeses Assaltantes e Assassinos4, escritos entre 1524 e 1525. Nele, Lutero acusou os camponeses de tr\u00eas crimes: viola\u00e7\u00e3o de seus juramentos de lealdade, crimes contra a f\u00e9 e o cometimento de crimes em nome de Cristo, uma grande blasf\u00eamia. O reformador defendeu incansavelmente os atos dos pr\u00edncipes contra os camponeses, exigindo o assass\u00ednio dos trabalhadores. Sua santa justificativa era que estes eram homens \u201csem f\u00e9, perjurados, desobedientes, rebeldes, assassinos, ladr\u00f5es e blasfemos, a quem mesmo um monarca pag\u00e3o teria o direito e a autoridade de punir\u201d. Tal como uniram-se as burguesias alem\u00e3s e francesas na Comuna de Paris para esmagar os communards, uniram-se crist\u00e3os e pag\u00e3os das classes dominantes para massacrar os camponeses pobres da Sax\u00f4nia.\r\nPerante a revolu\u00e7\u00e3o, esqueceram-se todos os rancores; em compara\u00e7\u00e3o com os bandos de camponeses, os servidores da Sodoma romana eram mansos cordeiros, inocentes filhos de Deus; burgueses e pr\u00edncipes, nobres e curas, Lutero e o Papa aliaram-se contra \u201cos bandos assassinos de camponeses ladr\u00f5es\u201d, pregando sua destrui\u00e7\u00e3o e morte, como c\u00e3o raivoso, como gritava Lutero\u201d (Engels, 1850).\r\nDe fato, tal mobiliza\u00e7\u00e3o assustou Lutero e as classes dominantes da Alemanha, pois o movimento campon\u00eas ganhava grande for\u00e7a. Atra\u00eda n\u00e3o apenas camponeses, mas tamb\u00e9m os trabalhadores urbanos, explorados e oprimidos pela rec\u00e9m e incipiente ind\u00fastria alem\u00e3. Elemento, segundo Engels, que obteve papel importante no processo.\r\n\r\nEnquanto o papel de Lutero estava sendo cumprido, M\u00fcntzer realizava o seu, especialmente quando come\u00e7ou a percorrer v\u00e1rias regi\u00f5es do territ\u00f3rio, dirigindo a revolta. Em fevereiro de 1525, o movimento havia se alastrado por todo o pa\u00eds com os trabalhadores armados de paus, pedras e quaisquer ferramentas que encontrassem pelo caminho. Por\u00e9m, diante de uma mobiliza\u00e7\u00e3o avassaladora das classes dominantes para realizar a contrarrevolu\u00e7\u00e3o, os camponeses n\u00e3o tiveram chances contra os soldados profissionais, armados e experientes, aos quais se somaram igualmente tropas mercen\u00e1rias, contratadas pela nobreza e pela burguesia.\r\n\r\n\r\n\r\nEm 29 de abril de 1525, os camponeses, em protesto, foram somados por cidad\u00e3os de Frankenhausen, na Tur\u00edngia, ocuparam a prefeitura e o castelo dos Condes de Schwarzburg. Nos dias seguintes mais trabalhadores aumentaram o bando de revoltosos. Ao passo da revolta, as tropas dos pr\u00edncipes estavam se organizando, fortalecendo e perseguindo M\u00fcntzer com seus mercen\u00e1rios com um preparo e armas muito superiores aos pobres sem forma\u00e7\u00e3o militar.\r\n\r\nFoi ent\u00e3o, na Batalha de Frankenhausen, em 15 de maio de 1525, que os camponeses foram derrotados pelas tropas do Landgrave5 Filipe I de Hesse e do Duque Jorge da Sax\u00f4nia, ap\u00f3s um ataque coordenado com cavalaria, infantaria e artilharia. As fontes estimam um saldo de mais de 10 mil camponeses mortos. Uma carnificina. Na cidade vizinha, chamada M\u00fchlhausen, em 27 de maio de 1525, M\u00fcntzer acabou preso e, sob tortura, foi obrigado a negar seus Doze Artigos. Mesmo assim, o decapitaram e sua cabe\u00e7a foi pendurada como trof\u00e9u nos port\u00f5es de entrada daquela cidade. Era um recado para que uma revolta daquela nunca mais acontecesse.\r\nLi\u00e7\u00f5es de 1525\r\nComo dito anteriormente, Engels foi revolucion\u00e1rio tamb\u00e9m para a ci\u00eancia da Hist\u00f3ria. Excomungado por cat\u00f3licos e protestantes, M\u00fcntzer foi redescoberto por Engels e, devido a ele, passou a ser compreendido como um dirigente pol\u00edtico, n\u00e3o somente como um te\u00f3logo opositor de Lutero. Os contempor\u00e2neos de Engels da historiografia oficial alem\u00e3, como o mencionado Ranke, condenavam M\u00fcntzer, enquanto al\u00e7avam Lutero como o Pater P\u00e1tria do Estado alem\u00e3o. O historicismo alem\u00e3o foi respons\u00e1vel pela designa\u00e7\u00e3o desse processo como sendo \u201co maior evento natural da hist\u00f3ria do Estado Alem\u00e3o\u201d, mas, na verdade, foi o contr\u00e1rio disto. Portanto, essa obra de Engels significou o combate \u00e0 Hist\u00f3ria Oficial e ao fetiche arquiv\u00edstico, pr\u00e1ticas da verdade burguesa.\r\n\r\nEntretanto, o fundamental para Engels, ao realizar esta produ\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica, era tra\u00e7ar o paralelo entre a situa\u00e7\u00e3o alem\u00e3 de 1525 com o contexto da Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 de 1848 a 1850. Para isso nos serve a hist\u00f3ria, ajudando no entendimento da situa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea, a partir dos erros e acertos, dos balan\u00e7os que podem ser feitos at\u00e9 mesmo de processos hist\u00f3ricos de s\u00e9culos.\r\n\r\nA revolta dos camponeses foi, de fato, uma das maiores tentativas revolucion\u00e1rias do povo alem\u00e3o. Era por si s\u00f3 uma situa\u00e7\u00e3o complexa que envolvia as cidades, as fam\u00edlias patr\u00edcias e a oposi\u00e7\u00e3o formada por uma ala burguesa \u201cprecursora do liberalismo de nossos dias\u201d, como escreveu Engels. Esta se colocava contra a oposi\u00e7\u00e3o plebeia, formada, naquele tempo, por fra\u00e7\u00f5es da burguesia e os demais limitados em direitos, como os oficiais, os jornaleiros e os elementos de um semi-proletariado, al\u00e9m de toda a popula\u00e7\u00e3o pobre. Mas, essencialmente, eram os camponeses pobres a grande massa da na\u00e7\u00e3o que suportavam todo o peso do edif\u00edcio social. Eram explorados por pr\u00edncipes, funcion\u00e1rios, nobres, frades, patr\u00edcios e burgueses.\r\n\r\nPor\u00e9m, Engels evidenciou que estes formavam uma massa confusa e com interesses contradit\u00f3rios. Assim, nenhuma classe tinha condi\u00e7\u00e3o de apresentar-se como vanguarda na luta contra um opressor comum. Pelo contr\u00e1rio, segundo Engels, \u201ccada classe era um estorvo para as outras e encontrava-se em luta com todas elas\u201d. Para chegar neste ponto, Engels realizou um retrospecto dos movimentos precursores, desde 1476 a 1517, onde, nesse contexto, emergiram os grandes grupos da oposi\u00e7\u00e3o, liderados por Lutero e M\u00fcntzer. Assim, a guerra camponesa significou a culmin\u00e2ncia dos movimentos de protesto dos s\u00e9culos finais da Idade M\u00e9dia, protestos her\u00e9ticos que foram outras tantas manifesta\u00e7\u00f5es de luta de classes. \u201cEram um s\u00edmbolo vivo da dissolu\u00e7\u00e3o da sociedade feudal e corporativa, e simultaneamente os primeiros precursores da moderna sociedade burguesa\u201d, diz Engels, observando que o processo de radicaliza\u00e7\u00e3o plebeia, desde 1476, mas especialmente em 1524, se transformaria, s\u00e9culos depois, no programa prolet\u00e1rio moderno e sua reivindica\u00e7\u00e3o da aboli\u00e7\u00e3o da propriedade privada.\r\n\r\nNo crucial paralelo, Engels comparou a posi\u00e7\u00e3o de Lutero com a dos liberais burgueses de 1848, que se apresentaram inicialmente como revolucion\u00e1rios, mas que, com o aprofundamento da luta e sua radicaliza\u00e7\u00e3o, se transformaram em verdadeiros reacion\u00e1rios, servindo, agora, como Termidor da revolu\u00e7\u00e3o. Assim, a import\u00e2ncia de estudarmos as guerras camponesas de 1524-25 e a obra de Engels reside na demonstra\u00e7\u00e3o que os conflitos da era das Reformas Protestantes n\u00e3o foram meramente processos religiosos, mas mudan\u00e7as na hist\u00f3ria motivadas igualmente pelos interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos das classes. Eles nos ensinam que, em toda a hist\u00f3ria, os interesses da classe trabalhadora s\u00e3o opostos aos interesses das classes dominantes.\r\n\r\nPor fim, a obra de Friedrich Engels, acima de tudo, serve de fonte de inspira\u00e7\u00e3o para os historiadores e todos os militantes comprometidos com a luta dos explorados e oprimidos, que n\u00e3o temem enfrentar a oficialidade dos Estados burgueses. Cada acontecimento hist\u00f3rico faz parte de uma totalidade hist\u00f3rica e nossa tarefa \u00e9 aprender com eles para minimizar os erros no presente e construir um partido oper\u00e1rio, uma dire\u00e7\u00e3o consciente, para dar fim ao regime de explora\u00e7\u00e3o e conquistar um mundo onde Omnia sunt communia, o comunismo internacional.\r\n\r\n\r\n\r\nRefer\u00eancias:\r\n\r\nENGELS, Friedrich. As guerras camponesas na Alemanha. S\u00e3o Paulo: Grijalbo, 1977. 141 p.\r\n\r\nSANTOS, Jo\u00e3o Henrique dos. Uma reflex\u00e3o sobre o papel de Thomas M\u00fcntzer no pensamento marxista. Sacrilegens, Juiz de Fora, v.6, n.1,p.75-84, 2009.\r\n\r\nWOODS, Alan. Uma introdu\u00e7\u00e3o ao materialismo hist\u00f3rico, parte 4. Esquerda Marxista, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxismo.org.br\/uma-introducao-ao-materialismo-historico-parte-4\/&gt;. Acesso em: 16 de abril 2021.\r\n\r\n1 ENGELS, Friedrich. Pref\u00e1cio \u00e0 segunda edi\u00e7\u00e3o (1870). Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxists.org\/archive\/marx\/works\/1850\/peasant-war-germany\/ch0a.htm&gt;. Acesso em: 16 de abril de 2021.\r\n\r\n2 Os anabatistas s\u00e3o reconhecidos com a ala mais radical da reforma protestante, ligados aos pobres do per\u00edodo. Defendiam o batismo ao cristianismo apenas na fase adulta. Por in\u00fameros motivos religiosos, divergiam tanto dos cat\u00f3licos, quanto dos demais protestantes, sendo perseguidos por estes grupos.\r\n\r\n3 Nobres e grandes latifundi\u00e1rios.\r\n\r\n4 LUTERO, Martinho. Against the Murderous, Thieving Hordes of Peasants. Dispon\u00edvel em: &lt;http:\/\/www.godrules.net\/library\/luther\/NEW1luther_d18.htm&gt;. Acesso em: 21 de abril de 2021.\r\n\r\n5 T\u00edtulo de nobreza de Condes do Sacro Imp\u00e9rio Romano-Germ\u00e2nico, estes exerciam a justi\u00e7a em nome do Imperador.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/Thomas-Muntzer.jpg?fit=820%2C461&ssl=1","width":820,"height":461}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39608\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39608" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/pao-fe-e-terra-luta-de-classes-na-alemanha-1524-1525/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
</html>