<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:27 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51462" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/" />
<meta property="og:description" content="O prazo de 10 de Março para o ataque a Rafah já passou e o ataque ainda não aconteceu. Será que Netanyahu está tendo dúvidas? A resposta para isso é claramente não. O governo israelense está manobr…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-03-25T18:21:07+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-01T15:28:13+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51462 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51462 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-armas tag-biden tag-conflito tag-eua tag-faixa-de-gaza tag-fome tag-gaza tag-guerra tag-hamas tag-israel tag-massacre tag-oriente-medio tag-palestina tag-povo-palestino tag-rafah" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Diane Krauthamer, Wikimedia Commons</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/fred-weston/" title="">Fred Weston </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/03/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O prazo de 10 de Março para o ataque a Rafah já passou e o ataque ainda não aconteceu. Será que Netanyahu está tendo dúvidas? A resposta para isso é claramente não. O governo israelense está manobrando sob pressão externa, em particular da administração dos EUA, ao mesmo tempo em que se encontra internamente dividido. A pressão dos EUA se deve a preocupações humanitárias por parte de Biden? A resposta, novamente, é não. Os EUA continuam a apoiar Israel no seu ataque genocida ao povo palestino, como testemunha o aumento da sua ajuda militar. Então, por que a demora no ataque?</p>



<p>Em um artigo anterior, &#8220;<a href="https://www.marxismo.org.br/a-ofensiva-contra-rafah-a-faisca-que-poderia-incendiar-o-oriente-medio/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">A ofensiva contra Rafah: a faísca que poderia incendiar o Oriente Médio</a>&#8220;, explicamos as potenciais consequências revolucionárias para todo o Oriente Médio se Israel entrar em Rafah, matando milhares de civis em uma escala que eclipsaria o número de mortos nos mais de cinco meses de guerra até agora.</p>



<p>Isto claramente capturou as mentes dos regimes regionais despóticos, do Egito à Jordânia e mais além, mas também dos imperialistas, que procuram formas de estabilizar a situação e de evitar uma conflagração mais ampla.</p>



<p>Isto, em parte, explica o atual e aparente impasse. Estão em curso negociações envolvendo Israel e o Hamas que visam alcançar algum tipo de cessar-fogo, ainda que “temporário”. Uma delegação israelense chegou recentemente a Doha para participar em negociações indiretas, com o objetivo declarado de conseguir um acordo melhor para Israel do que o que está em cima da mesa até agora.</p>



<p>Os pontos de divergência, no entanto, permanecem os mesmos desde o início das negociações: Israel procura uma trégua <em>temporária</em> – fala-se de um possível período de seis semanas – em troca da libertação de reféns, enquanto o Hamas procura um cessar-fogo <em>permanente</em> com uma retirada total das tropas israelenses de Gaza.</p>



<p>As atuais negociações preveem três fases: um cessar-fogo temporário com a libertação de cerca de 35 reféns, seguido posteriormente por um cessar-fogo permanente, em uma segunda etapa, com a libertação dos restantes reféns. A terceira e última etapa veria o levantamento do bloqueio a Gaza e o início dos trabalhos de reconstrução.</p>



<p>O problema é que Israel declarou abertamente que exclui qualquer cessar-fogo permanente e que, uma vez libertados todos os reféns, recomeçaria a sua guerra com o objetivo da destruição total do Hamas.</p>



<p>Como podemos ver, as coisas não parecem nada otimistas quanto ao pronto fim da guerra. Isto porque o que temos aqui são interesses diametralmente opostos. Netanyahu tem muito pouco apoio popular dentro de Israel, e a única maneira de permanecer no cargo é mantendo Israel em estado de guerra. O Hamas, por outro lado, não pode aceitar outra coisa senão a retirada total das tropas israelenses de Gaza.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-4cdb3e6201460c3338aa298cb09060b9">O imperialismo dos EUA perdendo o controle</h2>



<p>Um papel importante nesta equação muito complicada é desempenhado pelos Estados Unidos. Israel depende fortemente dos EUA, em particular para o fornecimento de armamento essencial, especialmente do tipo dirigido eletronicamente com precisão, do qual necessita para atingir o que afirma serem bases do Hamas dentro de Gaza. Sem o apoio dos EUA, Israel ficaria muito mais limitado na sua capacidade de continuar a sua guerra. Mas apesar de toda a retórica de Biden sobre a redução do número de vítimas civis, há uma coisa que ele não está preparado para fazer: cortar a ajuda militar. A hipocrisia do homem cheira tão mal que alcança a estratosfera.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51463" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Israel depende muito dos EUA, em particular para o fornecimento de armas / Imagem: Embaixada dos EUA em Tel Aviv, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>O problema que Biden teria que enfrentar é que a autoridade e a credibilidade dos Estados Unidos como aliado confiável – quando as coisas ficam difíceis – já foram minadas ao longo dos anos. E agir seriamente contra Israel minaria ainda mais essa autoridade. Os EUA construíram ligações e alianças com uma miríade de países em todo o mundo. Tais alianças deveriam garantir tanto os interesses do imperialismo norte-americano como os dos seus parceiros. De que serve uma aliança com uma superpotência que não consegue proteger os interesses das elites locais?</p>



<p>Os sauditas, por exemplo, não esqueceram como os EUA abandonaram o presidente egípcio Mubarak ante a revolta revolucionária de 2011 – contra a vontade do regime saudita. A razão pela qual o fizeram foi porque o regime de Mubarak já não conseguia conter as massas e, para recuperar algum controle sobre a situação, era necessário que Mubarak fosse embora. Os sauditas captaram a mensagem: “perante uma potencial revolução no futuro, as nossas posições de poder e influência não podem ser garantidas pelos EUA”.</p>



<p>O fato é que durante um longo período de décadas, o imperialismo norte-americano sofreu um processo de relativo enfraquecimento. Ainda é de longe o país imperialista mais poderoso do mundo, mas o seu domínio não tem o mesmo alcance que teve no passado. Um elemento-chave para a compreensão deste processo reside na sua força econômica.</p>



<p>No final da Segunda Guerra Mundial, os Estados Unidos produziam 50% do PIB global dentro das suas fronteiras, ao mesmo tempo em que detinham 80% das reservas mundiais em moeda forte. Hoje, a participação dos Estados Unidos no PIB mundial é metade do que era naquela altura, cerca de 24%. E, enquanto isso, outros intervenientes importantes surgiram em cena, sendo o principal deles a China, juntamente com uma série de potências regionais, cada uma delas competindo por poder e influência.</p>



<p>A posição econômica dominante que os EUA detinham no final da Segunda Guerra Mundial conferiu-lhe um imenso peso diplomático e militar. Isto explica por que razão, por exemplo, na década de 1950, quando os EUA disseram a Israel o que fazer, o governo de Israel rapidamente entrou em ação. Em 1956, após o fiasco no Canal de Suez, quando Israel ocupou a península do Sinai, assim que os EUA disseram às forças israelenses que deveriam retirar-se, elas o fizeram muito obedientemente. Compare-se isso com hoje, quando Netanyahu continua mostrando o dedo a Biden e prossegue com os seus próprios planos para Gaza.</p>



<p>Biden apelou repetidamente a Netanyahu para que reconsiderasse o seu planejado ataque a Rafah, ou que, pelo menos, agisse de forma a reduzir significativamente as mortes entre civis. Isto não resulta de quaisquer preocupações humanitárias, que nunca entraram nos cálculos do imperialismo norte-americano. A administração Biden continua a afirmar que apoia os objetivos gerais de Netanyahu, mas continua a insistir que existem outras formas de derrotar o Hamas.</p>



<p>Na segunda-feira, Biden apelou a Netanyahu para enviar uma equipe a Washington com o propósito explícito de se discutir como um ataque militar em grande escala a Rafah poderia ser evitado, e parece que o próprio Ministro da Defesa, Gallant, fará parte do Delegação israelense. Ao mesmo tempo, o Secretário de Estado dos EUA, Antony Blinken, voltou ao Oriente Médio na sua sexta visita desde o início da guerra, em uma tentativa de reforçar as negociações em curso.</p>



<p>A razão para tudo isto vem de duas frentes. A primeira é que um ataque violento a Rafah aumentaria enormemente as contradições internas dentro de muitos dos regimes árabes reacionários na região que também são aliados dos EUA, como a Jordânia, que foi designada como um importante aliado dos EUA fora da Otan pelos Estados Unidos em 1996, ou o Egito, que também é considerado um valioso parceiro dos EUA na região.</p>



<p>A segunda é que a guerra em Gaza se tornou um elemento importante na política interna dos EUA. As eleições presidenciais realizam-se no final deste ano e parece quase inevitável a vitória de Trump. A forma como Biden lidou com a guerra custou-lhe o apoio de camadas significativas, especialmente entre os jovens que o ajudaram a obter a vitória sobre Trump em 2020, mas também entre os eleitores muçulmanos em alguns estados-chave. Biden precisa desesperadamente mostrar que é capaz de controlar a situação no Oriente Médio. Até agora ele apenas exibiu sua total impotência.</p>



<p>O problema que ele enfrenta é que Netanyahu não está preparado para se comportar da forma como os governos israelenses se comportaram na década de 1950. Sentem a relativa fraqueza dos EUA, e de Biden em particular, e por isso continuam a responder aos seus apelos da mesma maneira: “estamos avançando com planos para uma ofensiva contra Rafah”. O enfraquecimento histórico e de longo prazo do imperialismo norte-americano é, portanto, evidente na sua atual relação com Israel. Já não pode emitir ordens, limitando-se a fazer apelos na esperança de que sejam atendidos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-77f320dceb91e451bbcf8354194b34e2">Ataque a Rafah retardado, mas não cancelado</h2>



<p>No entanto, mesmo alguns dos sionistas obtusos de linha dura no gabinete de Netanyahu estão sendo forçados a considerar até onde podem ir com a atual guerra. A verdade é que eles acreditavam que poderiam lidar com o Hamas em uma guerra rápida e violenta, destruir as suas bases e eliminar a sua capacidade de combate. Isto está muito longe de ser alcançado.</p>



<p>Os combatentes do Hamas ainda estão mobilizados em torno de Gaza. Eles retornaram para áreas que as Forças de Defesa de Israel (FDI) já haviam ocupado. Destruí-los totalmente como força de combate exigiria uma campanha militar muito mais longa e prolongada. Isto envolveria inevitavelmente um número de vítimas civis muito superior ao que vimos até agora.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51465" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/outside_IDF_Image_IDF_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Atenção está sendo focada nos planos da FDI para entrar em Rafah / Image: FDI, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Isto está colocando uma enorme pressão sobre todos os regimes árabes circundantes, que temem ser derrubados em uma revolta revolucionária se continuarem a ser vistos como cúmplices, por sua ação ou inação, no massacre dos palestinos. Está também polarizando as opiniões nos EUA e na Europa, produzindo um efeito radicalizador, especialmente entre os jovens que simpatizam enormemente com a causa dos palestinos.</p>



<p>A atenção está centrada nos planos das FDI para entrar em Rafah e quais seriam as suas consequências. Combinado a isto, temos todos os relatórios sobre o terrível sofrimento do povo palestino em Gaza, com rumores de fome generalizada afetando um grande número de pessoas. Esta fome deliberada de centenas de milhares de pessoas foi descrita pela ONU como um crime de guerra. Se isto continuar por muito mais tempo, a ira das massas árabes em toda a região poderá atingir o ponto de ruptura. E os EUA veriam todos os seus planos para manter a região sob controle em frangalhos.</p>



<p>Como se isto não fosse suficientemente mau para o imperialismo norte-americano, existe o conflito em curso na fronteira com o Líbano. Fala-se abertamente que, uma vez que as FDI tenham lidado com Gaza, a sua atenção se voltará para o Hezbollah. Os níveis de escaramuças armadas e de trocas de disparos de foguetes através da fronteira aumentaram gradualmente com o passar do tempo. E alguns membros do governo israelense falam abertamente da necessidade de abrir a frente norte.</p>



<p>O membro da oposição do Knesset, Avigdor Lieberman, antigo ministro da Defesa de Netanyahu, apelou abertamente ao governo de Israel para “recuperar o bom senso e transferir a guerra para o território do inimigo”, afirmando claramente que a guerra deveria ser levada ao Líbano.</p>



<p>Contudo, uma guerra com o Hezbollah teria consequências de longo alcance para Israel. O Hezbollah está muito mais bem equipado do que o Hamas alguma vez esteve e tem muito mais tropas experientes no terreno. Embora as forças armadas israelenses estejam muito melhor equipadas e possam também contar com o fornecimento de equipamento militar dos EUA, o Hezbollah poderá infligir sérios danos a Israel. E uma guerra deste tipo tem o potencial de se tornar verdadeiramente mais generalizada, com o risco de atrair diretamente os EUA para ela.</p>



<p>Tudo isto explica por que Biden continua a exercer pressão para que Netanyahu repense a sua estratégia em relação ao Hamas. Até recentemente, os EUA bloquearam qualquer resolução apresentada ao Conselho de Segurança da ONU que apelasse a um cessar-fogo “imediato”. Mas agora temos um projeto de resolução dos EUA precisamente com essa formulação, como confirmou Antony Blinken.</p>



<p>Refere-se à “necessidade de um cessar-fogo imediato e duradouro” – com a ressalva adicional, claro, de que deverá estar “vinculado à libertação dos reféns” – para permitir que a ajuda seja trazida para a Faixa de Gaza, a fim de evitar que aconteçam um completo desastre humanitário e a fome em massa. Blinken também acrescentou a habitual declaração de que, “é claro, apoiamos Israel e o seu direito de se defender…”.</p>



<p>É evidente que eles estão tentando enquadrar o círculo aqui. O cessar-fogo deve ser imediato, mas na condição de os reféns serem libertados, apoiando ao mesmo tempo o ataque militar de Israel a Gaza. Apesar disso, é claro que os EUA estão preocupados com as consequências do planejado ataque a Rafah.</p>



<p>A resposta de Netanyahu a tudo isto surgiu na quarta-feira (20) à noite, durante uma videochamada com os republicanos do Senado – que lhe deram boas-vindas amigáveis – onde afirmou claramente que não cederia na sua guerra contra Gaza. Entretanto, seu pedido para falar também com os democratas do Senado foi rejeitado. Neste momento, a única concessão que Netanyahu parece estar preparado a fazer <em>é retardar o ataque</em> e prometer que permitirá uma evacuação massiva de refugiados de Rafah antes da entrada das FDI.</p>



<p>“O nosso objetivo de eliminar os restantes batalhões terroristas em Rafah anda de mãos dadas com a possibilidade de a população civil deixar Rafah. Não é algo que faremos enquanto mantemos a população cercada. Na verdade, faremos exatamente o oposto, permitiremos que eles saiam”, disse Netanyahu durante um comunicado à imprensa em Jerusalém, segundo a <em>Al Jazeera</em>.</p>



<p>Mas isto não significa de forma alguma pôr um fim ao planejado ataque a Rafah. No mesmo relatório da <em>Al Jazeera</em> lemos: “Nenhuma pressão internacional nos impedirá de realizar todos os objetivos da guerra: eliminar o Hamas, libertar todos os nossos reféns e garantir que Gaza não representará mais uma ameaça contra Israel… isso, também será feito em Rafah”.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="404" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr-1024x670.jpg?resize=618%2C404&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51469" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=1024%2C670&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=300%2C196&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=150%2C98&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=768%2C502&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=1536%2C1005&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?w=2047&amp;ssl=1 2047w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/sisi_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O regime de Al-Sisi já fez os preparativos no caso uma retirada massiva de refugiados para o Egito / Imagem:Nações Unidas, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mas para onde iriam os refugiados? Explicamos em artigos anteriores que haveria o risco real de uma retirada massiva de refugiados para o Egito – algo que a extrema direita no governo de Netanyahu tem claramente defendido. O regime de Al-Sisi já fez preparativos caso este cenário se torne realidade. Mas tal resultado colocaria em risco o acordo de paz entre Israel e o Egito, ambos aliados dos EUA. Mesmo os cabeças-duras dos partidos sionistas de extrema-direita, juntamente com Netanyahu, podem ver que tal resultado, longe de reforçar a segurança de Israel, iria prejudicá-la enormemente.</p>



<p>Isso explica por que as FDI foram instruídas a evacuar civis de Rafah de volta ao centro de Gaza, o que definiram como “enclaves humanitários”. Daniel Hagari, porta-voz das Forças de Defesa de Israel, disse aos repórteres na semana passada que a ofensiva planejada em Rafah é “algo que precisamos fazer”, mas também acrescentou que o seu início depende “das condições que a permitam”.</p>



<p>E quais são essas condições, segundo Hagari? Em resposta a essa pergunta, afirmou: “Precisamos garantir que 1,4 milhão de pessoas se mudem para os enclaves humanitários que criaremos com a comunidade internacional. Eles lhes fornecerão moradia temporária, comida, água e hospitais de campanha.”</p>



<p>Tudo isto é uma tarefa enorme que não pode ser realizada da noite para o dia. Isto explica por que é que agora se fala que um ataque a Rafah não é iminente. Como explicou Hagari: “Estamos robustecendo a nossa preparação. Não quero mencionar a data. Acontecerá no melhor momento para Israel”.</p>



<p>Portanto, a posição do governo israelense, juntamente com os chefes das FDI, é que precisam preparar o que consideram ser as condições ótimas para um ataque a Rafah. Para eles não é uma questão de “se”, mas de “quando”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e6f75d9a4d69cef24928e9046bf8550b">Netanyahu na corda bamba</h2>



<p>Netanyahu também enfrenta diferentes pressões em casa. Por um lado, uma parte da população israelense quer que seja feito de tudo para libertar os reféns. No entanto, de acordo com uma sondagem recente, 40% dos israelenses consideram a erradicação do Hamas a prioridade, enquanto apenas 32% consideram a libertação dos reféns a principal prioridade.</p>



<p>O mais ameaçador de tudo para Netanyahu é o fato de que, em Fevereiro, a confiança no governo caiu para 34%, e o fato de que 63% dos israelenses acreditarem agora que as novas eleições não deveriam esperar até 2026. 36% são da opinião que deveriam ser realizadas eleições antecipadas nos próximos três meses. O resultado de tais eleições é claro para todos: significaria o fim de Netanyahu. Isto explica por que não está excluído que, em uma tentativa desesperada de se manter no poder, Netanyahu possa decidir que é do seu interesse invadir o Líbano.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51470" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Netanyahu_Image_World_Economic_Forum_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Netanyahu também está enfrentando diferentes pressões em casa / Imagem: Fórum Econômico Mundial, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>As divisões dentro do próprio governo também se tornam mais evidentes a cada dia que passa. O ministro da Defesa, Yoav Gallant, disse que Israel deve usar todos os canais disponíveis para trazer os reféns para casa, incluindo a negociação de algum tipo de cessar-fogo, e até fazer concessões significativas na troca de reféns por prisioneiros conforme o Hamas colocou sobre a mesa. Ele está mais de acordo com a posição do imperialismo norte-americano nesta questão.</p>



<p>E há também Benny Gantz, que se comporta abertamente como um primeiro-ministro à espera. Ele viajou recentemente aos EUA, onde foi recebido quase como se fosse o primeiro-ministro. Enquanto esteve lá, ele obviamente discutiu planos para um cessar-fogo com o governo dos EUA. Isto provocou a ira de Netanyahu e dos seus colegas de gabinete de extrema direita. A embaixada de Israel nos EUA foi instruída a não colaborar com a visita de Gantz, apesar de ele fazer parte do gabinete da Unidade Nacional.</p>



<p>Nos EUA, não é segredo que Biden deseja ver o fim de Netanyahu. Ele até elaborou um relatório sobre as perspectivas de Netanyahu permanecer no cargo. O líder do Senado, Chuck Schumer, considerado o político judeu mais proeminente dos Estados Unidos e também um aliado próximo de Biden, foi muito mais longe nas suas críticas a Netanyahu. Ele apelou abertamente à substituição do seu governo por outro que esteja mais disposto a seguir a linha do imperialismo norte-americano. Isto provocou a resposta irada do governo israelense de que “Israel não é um protetorado dos EUA”.</p>



<p>Enquanto a guerra continuar, Netanyahu terá a desculpa de que necessita para não convocar eleições antecipadas. Mas a verdade é que Netanyahu anda na corda bamba e ele próprio não sabe para onde vai esta guerra, se pode continuar a sua guerra ou se os seus oponentes irão agir contra ele antes que ele possa completar os seus planos. Tudo o que ele sabe é que, quanto mais se prolongar esta guerra, mais tempo poderá permanecer no cargo. Isso é até onde os seus planos podem chegar neste estágio. Esta é uma linha de extremo curto prazo e não corresponde à linha de outras figuras importantes do regime sionista.</p>



<p>Se ele avançar na direção de um cessar-fogo, poderá perder o apoio da extrema-direita no seu gabinete. Os ministros supremacistas de extrema-direita, Ben-Gvir e Smotrich, temem que um cessar-fogo possa pôr em risco os seus objetivos. Um cessar-fogo prolongado poderá tornar mais difícil a retomada da guerra quando terminar.</p>



<p>Mas se Netanyahu não chegar a um acordo sobre os reféns, poderá ver Gallant, o ministro da Defesa, e Gantz, um líder da oposição que se juntou ao gabinete de guerra durante a mesma, ampliarem as suas manobras contra ele.</p>



<p>Por enquanto, a situação de impasse continua. As FDI estão preparando a sua ofensiva em Rafah, e as negociações estão sendo arrastadas como uma tática de adiamento para permitir o tempo necessário para que tudo se coloque no lugar antes de entrarem em Rafah. E, enquanto tudo isso acontece, a carnificina continua. Após 168 dias de guerra, 32 mil pessoas foram mortas e 74 mil ficaram feridas, uma grande percentagem delas crianças. Além disso, temos agora a perspectiva de uma fome em massa que afetará grande parte da população de Gaza.</p>



<p>Não podemos confiar em nenhum dos governos ocidentais para pôr fim ao pesadelo de 75 anos que o povo palestino tem sofrido. Podem ainda conseguir impor um cessar-fogo temporário, mas também continuarão a apoiar Israel, a armá-lo e a defendê-lo. Um cessar-fogo seria uma trégua temporária, mas não representaria de forma alguma o fim do risco contínuo que os habitantes de Gaza enfrentam de serem despedaçados por bombardeios sempre que a classe dominante sionista de Israel o considerar necessário.</p>



<p>Israel é hoje um poderoso regime capitalista, apoiado pela nação imperialista mais forte do mundo, os Estados Unidos. Está rodeado por outros regimes capitalistas, a maioria dos quais permanece no poder através de métodos despóticos, e que também são totalmente apoiados pelo imperialismo norte-americano. Isso explica por que nenhum deles levanta um dedo para ajudar os palestinos que estão sendo esmagados.</p>



<p>Enquanto o capitalismo continuar a existir, existirão potências imperialistas cuja principal prioridade é a preservação do poder, dos privilégios e do prestígio dos ricos. Isto tem um custo para a humanidade, sob a forma de graves crises econômicas e guerras. Continuarão a gastar bilhões no financiamento de guerras de destruição. E se a povos inteiros for negada uma pátria, se forem deslocados aos milhões e sofrerem morte e destruição, isto é considerado um preço necessário que as pessoas têm de pagar.</p>



<p>O ataque israelense a Gaza também demonstrou a total impotência das instituições internacionais, como a ONU e o TIJ [Tribunal Internacional de Justiça]. Foram aprovadas resoluções, foram emitidas instruções, mas o massacre continua inabalável. A verdade é que o direito internacional é apenas uma máscara para o domínio nu e cru das potências imperialistas.</p>



<p>O povo palestino está na linha de frente da guerra de classes internacional, e nós, os comunistas revolucionários, apoiamos plenamente as suas exigências de uma pátria, de um lugar onde possam viver em paz, onde tenham plena cidadania e direitos democráticos, juntamente com empregos e habitação dignos, educação digna para os seus filhos, cuidados de saúde dignos para os seus doentes e idosos. Isso só pode ser alcançado dentro de uma luta mundial pela transformação revolucionária da sociedade, na qual seja posto um fim ao domínio capitalista e onde os trabalhadores de todos os países tenham o poder nas suas mãos.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/" data-text="Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-03-25T15:21:07-03:00","datePublished":"2024-03-25T15:21:07-03:00","dateModified":"2024-04-01T12:28:13-03:00","headline":"Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah?","name":"Por que Israel retardou o seu ataque a Rafah?","keywords":"Armas,Biden,conflito,EUA,Faixa de Gaza,fome,Gaza,Guerra,Hamas,Israel,massacre,Oriente M\u00e9dio,Palestina,povo palestino,Rafah","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah\/","description":"O prazo de 10 de Mar\u00e7o para o ataque a Rafah j\u00e1 passou e o ataque ainda n\u00e3o aconteceu. Ser\u00e1 que Netanyahu est\u00e1 tendo d\u00favidas? A resposta para isso \u00e9 claramente n\u00e3o. O governo israelense est\u00e1 manobrand","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Fred Weston","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fred-weston\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nO prazo de 10 de Mar\u00e7o para o ataque a Rafah j\u00e1 passou e o ataque ainda n\u00e3o aconteceu. Ser\u00e1 que Netanyahu est\u00e1 tendo d\u00favidas? A resposta para isso \u00e9 claramente n\u00e3o. O governo israelense est\u00e1 manobrando sob press\u00e3o externa, em particular da administra\u00e7\u00e3o dos EUA, ao mesmo tempo em que se encontra internamente dividido. A press\u00e3o dos EUA se deve a preocupa\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias por parte de Biden? A resposta, novamente, \u00e9 n\u00e3o. Os EUA continuam a apoiar Israel no seu ataque genocida ao povo palestino, como testemunha o aumento da sua ajuda militar. Ent\u00e3o, por que a demora no ataque?\n\n\n\nEm um artigo anterior, \"A ofensiva contra Rafah: a fa\u00edsca que poderia incendiar o Oriente M\u00e9dio\", explicamos as potenciais consequ\u00eancias revolucion\u00e1rias para todo o Oriente M\u00e9dio se Israel entrar em Rafah, matando milhares de civis em uma escala que eclipsaria o n\u00famero de mortos nos mais de cinco meses de guerra at\u00e9 agora.\n\n\n\nIsto claramente capturou as mentes dos regimes regionais desp\u00f3ticos, do Egito \u00e0 Jord\u00e2nia e mais al\u00e9m, mas tamb\u00e9m dos imperialistas, que procuram formas de estabilizar a situa\u00e7\u00e3o e de evitar uma conflagra\u00e7\u00e3o mais ampla.\n\n\n\nIsto, em parte, explica o atual e aparente impasse. Est\u00e3o em curso negocia\u00e7\u00f5es envolvendo Israel e o Hamas que visam alcan\u00e7ar algum tipo de cessar-fogo, ainda que \u201ctempor\u00e1rio\u201d. Uma delega\u00e7\u00e3o israelense chegou recentemente a Doha para participar em negocia\u00e7\u00f5es indiretas, com o objetivo declarado de conseguir um acordo melhor para Israel do que o que est\u00e1 em cima da mesa at\u00e9 agora.\n\n\n\nOs pontos de diverg\u00eancia, no entanto, permanecem os mesmos desde o in\u00edcio das negocia\u00e7\u00f5es: Israel procura uma tr\u00e9gua tempor\u00e1ria \u2013 fala-se de um poss\u00edvel per\u00edodo de seis semanas \u2013 em troca da liberta\u00e7\u00e3o de ref\u00e9ns, enquanto o Hamas procura um cessar-fogo permanente com uma retirada total das tropas israelenses de Gaza.\n\n\n\nAs atuais negocia\u00e7\u00f5es preveem tr\u00eas fases: um cessar-fogo tempor\u00e1rio com a liberta\u00e7\u00e3o de cerca de 35 ref\u00e9ns, seguido posteriormente por um cessar-fogo permanente, em uma segunda etapa, com a liberta\u00e7\u00e3o dos restantes ref\u00e9ns. A terceira e \u00faltima etapa veria o levantamento do bloqueio a Gaza e o in\u00edcio dos trabalhos de reconstru\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO problema \u00e9 que Israel declarou abertamente que exclui qualquer cessar-fogo permanente e que, uma vez libertados todos os ref\u00e9ns, recome\u00e7aria a sua guerra com o objetivo da destrui\u00e7\u00e3o total do Hamas.\n\n\n\nComo podemos ver, as coisas n\u00e3o parecem nada otimistas quanto ao pronto fim da guerra. Isto porque o que temos aqui s\u00e3o interesses diametralmente opostos. Netanyahu tem muito pouco apoio popular dentro de Israel, e a \u00fanica maneira de permanecer no cargo \u00e9 mantendo Israel em estado de guerra. O Hamas, por outro lado, n\u00e3o pode aceitar outra coisa sen\u00e3o a retirada total das tropas israelenses de Gaza.\n\n\n\nO imperialismo dos EUA perdendo o controle\n\n\n\nUm papel importante nesta equa\u00e7\u00e3o muito complicada \u00e9 desempenhado pelos Estados Unidos. Israel depende fortemente dos EUA, em particular para o fornecimento de armamento essencial, especialmente do tipo dirigido eletronicamente com precis\u00e3o, do qual necessita para atingir o que afirma serem bases do Hamas dentro de Gaza. Sem o apoio dos EUA, Israel ficaria muito mais limitado na sua capacidade de continuar a sua guerra. Mas apesar de toda a ret\u00f3rica de Biden sobre a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de v\u00edtimas civis, h\u00e1 uma coisa que ele n\u00e3o est\u00e1 preparado para fazer: cortar a ajuda militar. A hipocrisia do homem cheira t\u00e3o mal que alcan\u00e7a a estratosfera.\n\n\n\nIsrael depende muito dos EUA, em particular para o fornecimento de armas \/ Imagem: Embaixada dos EUA em Tel Aviv, Wikimedia Commons \n\n\n\nO problema que Biden teria que enfrentar \u00e9 que a autoridade e a credibilidade dos Estados Unidos como aliado confi\u00e1vel \u2013 quando as coisas ficam dif\u00edceis \u2013 j\u00e1 foram minadas ao longo dos anos. E agir seriamente contra Israel minaria ainda mais essa autoridade. Os EUA constru\u00edram liga\u00e7\u00f5es e alian\u00e7as com uma mir\u00edade de pa\u00edses em todo o mundo. Tais alian\u00e7as deveriam garantir tanto os interesses do imperialismo norte-americano como os dos seus parceiros. De que serve uma alian\u00e7a com uma superpot\u00eancia que n\u00e3o consegue proteger os interesses das elites locais?\n\n\n\nOs sauditas, por exemplo, n\u00e3o esqueceram como os EUA abandonaram o presidente eg\u00edpcio Mubarak ante a revolta revolucion\u00e1ria de 2011 \u2013 contra a vontade do regime saudita. A raz\u00e3o pela qual o fizeram foi porque o regime de Mubarak j\u00e1 n\u00e3o conseguia conter as massas e, para recuperar algum controle sobre a situa\u00e7\u00e3o, era necess\u00e1rio que Mubarak fosse embora. Os sauditas captaram a mensagem: \u201cperante uma potencial revolu\u00e7\u00e3o no futuro, as nossas posi\u00e7\u00f5es de poder e influ\u00eancia n\u00e3o podem ser garantidas pelos EUA\u201d.\n\n\n\nO fato \u00e9 que durante um longo per\u00edodo de d\u00e9cadas, o imperialismo norte-americano sofreu um processo de relativo enfraquecimento. Ainda \u00e9 de longe o pa\u00eds imperialista mais poderoso do mundo, mas o seu dom\u00ednio n\u00e3o tem o mesmo alcance que teve no passado. Um elemento-chave para a compreens\u00e3o deste processo reside na sua for\u00e7a econ\u00f4mica.\n\n\n\nNo final da Segunda Guerra Mundial, os Estados Unidos produziam 50% do PIB global dentro das suas fronteiras, ao mesmo tempo em que detinham 80% das reservas mundiais em moeda forte. Hoje, a participa\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos no PIB mundial \u00e9 metade do que era naquela altura, cerca de 24%. E, enquanto isso, outros intervenientes importantes surgiram em cena, sendo o principal deles a China, juntamente com uma s\u00e9rie de pot\u00eancias regionais, cada uma delas competindo por poder e influ\u00eancia.\n\n\n\nA posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dominante que os EUA detinham no final da Segunda Guerra Mundial conferiu-lhe um imenso peso diplom\u00e1tico e militar. Isto explica por que raz\u00e3o, por exemplo, na d\u00e9cada de 1950, quando os EUA disseram a Israel o que fazer, o governo de Israel rapidamente entrou em a\u00e7\u00e3o. Em 1956, ap\u00f3s o fiasco no Canal de Suez, quando Israel ocupou a pen\u00ednsula do Sinai, assim que os EUA disseram \u00e0s for\u00e7as israelenses que deveriam retirar-se, elas o fizeram muito obedientemente. Compare-se isso com hoje, quando Netanyahu continua mostrando o dedo a Biden e prossegue com os seus pr\u00f3prios planos para Gaza.\n\n\n\nBiden apelou repetidamente a Netanyahu para que reconsiderasse o seu planejado ataque a Rafah, ou que, pelo menos, agisse de forma a reduzir significativamente as mortes entre civis. Isto n\u00e3o resulta de quaisquer preocupa\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias, que nunca entraram nos c\u00e1lculos do imperialismo norte-americano. A administra\u00e7\u00e3o Biden continua a afirmar que apoia os objetivos gerais de Netanyahu, mas continua a insistir que existem outras formas de derrotar o Hamas.\n\n\n\nNa segunda-feira, Biden apelou a Netanyahu para enviar uma equipe a Washington com o prop\u00f3sito expl\u00edcito de se discutir como um ataque militar em grande escala a Rafah poderia ser evitado, e parece que o pr\u00f3prio Ministro da Defesa, Gallant, far\u00e1 parte do Delega\u00e7\u00e3o israelense. Ao mesmo tempo, o Secret\u00e1rio de Estado dos EUA, Antony Blinken, voltou ao Oriente M\u00e9dio na sua sexta visita desde o in\u00edcio da guerra, em uma tentativa de refor\u00e7ar as negocia\u00e7\u00f5es em curso.\n\n\n\nA raz\u00e3o para tudo isto vem de duas frentes. A primeira \u00e9 que um ataque violento a Rafah aumentaria enormemente as contradi\u00e7\u00f5es internas dentro de muitos dos regimes \u00e1rabes reacion\u00e1rios na regi\u00e3o que tamb\u00e9m s\u00e3o aliados dos EUA, como a Jord\u00e2nia, que foi designada como um importante aliado dos EUA fora da Otan pelos Estados Unidos em 1996, ou o Egito, que tamb\u00e9m \u00e9 considerado um valioso parceiro dos EUA na regi\u00e3o.\n\n\n\nA segunda \u00e9 que a guerra em Gaza se tornou um elemento importante na pol\u00edtica interna dos EUA. As elei\u00e7\u00f5es presidenciais realizam-se no final deste ano e parece quase inevit\u00e1vel a vit\u00f3ria de Trump. A forma como Biden lidou com a guerra custou-lhe o apoio de camadas significativas, especialmente entre os jovens que o ajudaram a obter a vit\u00f3ria sobre Trump em 2020, mas tamb\u00e9m entre os eleitores mu\u00e7ulmanos em alguns estados-chave. Biden precisa desesperadamente mostrar que \u00e9 capaz de controlar a situa\u00e7\u00e3o no Oriente M\u00e9dio. At\u00e9 agora ele apenas exibiu sua total impot\u00eancia.\n\n\n\nO problema que ele enfrenta \u00e9 que Netanyahu n\u00e3o est\u00e1 preparado para se comportar da forma como os governos israelenses se comportaram na d\u00e9cada de 1950. Sentem a relativa fraqueza dos EUA, e de Biden em particular, e por isso continuam a responder aos seus apelos da mesma maneira: \u201cestamos avan\u00e7ando com planos para uma ofensiva contra Rafah\u201d. O enfraquecimento hist\u00f3rico e de longo prazo do imperialismo norte-americano \u00e9, portanto, evidente na sua atual rela\u00e7\u00e3o com Israel. J\u00e1 n\u00e3o pode emitir ordens, limitando-se a fazer apelos na esperan\u00e7a de que sejam atendidos.\n\n\n\nAtaque a Rafah retardado, mas n\u00e3o cancelado\n\n\n\nNo entanto, mesmo alguns dos sionistas obtusos de linha dura no gabinete de Netanyahu est\u00e3o sendo for\u00e7ados a considerar at\u00e9 onde podem ir com a atual guerra. A verdade \u00e9 que eles acreditavam que poderiam lidar com o Hamas em uma guerra r\u00e1pida e violenta, destruir as suas bases e eliminar a sua capacidade de combate. Isto est\u00e1 muito longe de ser alcan\u00e7ado.\n\n\n\nOs combatentes do Hamas ainda est\u00e3o mobilizados em torno de Gaza. Eles retornaram para \u00e1reas que as For\u00e7as de Defesa de Israel (FDI) j\u00e1 haviam ocupado. Destru\u00ed-los totalmente como for\u00e7a de combate exigiria uma campanha militar muito mais longa e prolongada. Isto envolveria inevitavelmente um n\u00famero de v\u00edtimas civis muito superior ao que vimos at\u00e9 agora.\n\n\n\nAten\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo focada nos planos da FDI para entrar em Rafah \/ Image: FDI, Flickr \n\n\n\nIsto est\u00e1 colocando uma enorme press\u00e3o sobre todos os regimes \u00e1rabes circundantes, que temem ser derrubados em uma revolta revolucion\u00e1ria se continuarem a ser vistos como c\u00famplices, por sua a\u00e7\u00e3o ou ina\u00e7\u00e3o, no massacre dos palestinos. Est\u00e1 tamb\u00e9m polarizando as opini\u00f5es nos EUA e na Europa, produzindo um efeito radicalizador, especialmente entre os jovens que simpatizam enormemente com a causa dos palestinos.\n\n\n\nA aten\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada nos planos das FDI para entrar em Rafah e quais seriam as suas consequ\u00eancias. Combinado a isto, temos todos os relat\u00f3rios sobre o terr\u00edvel sofrimento do povo palestino em Gaza, com rumores de fome generalizada afetando um grande n\u00famero de pessoas. Esta fome deliberada de centenas de milhares de pessoas foi descrita pela ONU como um crime de guerra. Se isto continuar por muito mais tempo, a ira das massas \u00e1rabes em toda a regi\u00e3o poder\u00e1 atingir o ponto de ruptura. E os EUA veriam todos os seus planos para manter a regi\u00e3o sob controle em frangalhos.\n\n\n\nComo se isto n\u00e3o fosse suficientemente mau para o imperialismo norte-americano, existe o conflito em curso na fronteira com o L\u00edbano. Fala-se abertamente que, uma vez que as FDI tenham lidado com Gaza, a sua aten\u00e7\u00e3o se voltar\u00e1 para o Hezbollah. Os n\u00edveis de escaramu\u00e7as armadas e de trocas de disparos de foguetes atrav\u00e9s da fronteira aumentaram gradualmente com o passar do tempo. E alguns membros do governo israelense falam abertamente da necessidade de abrir a frente norte.\n\n\n\nO membro da oposi\u00e7\u00e3o do Knesset, Avigdor Lieberman, antigo ministro da Defesa de Netanyahu, apelou abertamente ao governo de Israel para \u201crecuperar o bom senso e transferir a guerra para o territ\u00f3rio do inimigo\u201d, afirmando claramente que a guerra deveria ser levada ao L\u00edbano.\n\n\n\nContudo, uma guerra com o Hezbollah teria consequ\u00eancias de longo alcance para Israel. O Hezbollah est\u00e1 muito mais bem equipado do que o Hamas alguma vez esteve e tem muito mais tropas experientes no terreno. Embora as for\u00e7as armadas israelenses estejam muito melhor equipadas e possam tamb\u00e9m contar com o fornecimento de equipamento militar dos EUA, o Hezbollah poder\u00e1 infligir s\u00e9rios danos a Israel. E uma guerra deste tipo tem o potencial de se tornar verdadeiramente mais generalizada, com o risco de atrair diretamente os EUA para ela.\n\n\n\nTudo isto explica por que Biden continua a exercer press\u00e3o para que Netanyahu repense a sua estrat\u00e9gia em rela\u00e7\u00e3o ao Hamas. At\u00e9 recentemente, os EUA bloquearam qualquer resolu\u00e7\u00e3o apresentada ao Conselho de Seguran\u00e7a da ONU que apelasse a um cessar-fogo \u201cimediato\u201d. Mas agora temos um projeto de resolu\u00e7\u00e3o dos EUA precisamente com essa formula\u00e7\u00e3o, como confirmou Antony Blinken.\n\n\n\nRefere-se \u00e0 \u201cnecessidade de um cessar-fogo imediato e duradouro\u201d \u2013 com a ressalva adicional, claro, de que dever\u00e1 estar \u201cvinculado \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o dos ref\u00e9ns\u201d \u2013 para permitir que a ajuda seja trazida para a Faixa de Gaza, a fim de evitar que aconte\u00e7am um completo desastre humanit\u00e1rio e a fome em massa. Blinken tamb\u00e9m acrescentou a habitual declara\u00e7\u00e3o de que, \u201c\u00e9 claro, apoiamos Israel e o seu direito de se defender\u2026\u201d.\n\n\n\n\u00c9 evidente que eles est\u00e3o tentando enquadrar o c\u00edrculo aqui. O cessar-fogo deve ser imediato, mas na condi\u00e7\u00e3o de os ref\u00e9ns serem libertados, apoiando ao mesmo tempo o ataque militar de Israel a Gaza. Apesar disso, \u00e9 claro que os EUA est\u00e3o preocupados com as consequ\u00eancias do planejado ataque a Rafah.\n\n\n\nA resposta de Netanyahu a tudo isto surgiu na quarta-feira (20) \u00e0 noite, durante uma videochamada com os republicanos do Senado \u2013 que lhe deram boas-vindas amig\u00e1veis \u2013 onde afirmou claramente que n\u00e3o cederia na sua guerra contra Gaza. Entretanto, seu pedido para falar tamb\u00e9m com os democratas do Senado foi rejeitado. Neste momento, a \u00fanica concess\u00e3o que Netanyahu parece estar preparado a fazer \u00e9 retardar o ataque e prometer que permitir\u00e1 uma evacua\u00e7\u00e3o massiva de refugiados de Rafah antes da entrada das FDI.\n\n\n\n\u201cO nosso objetivo de eliminar os restantes batalh\u00f5es terroristas em Rafah anda de m\u00e3os dadas com a possibilidade de a popula\u00e7\u00e3o civil deixar Rafah. N\u00e3o \u00e9 algo que faremos enquanto mantemos a popula\u00e7\u00e3o cercada. Na verdade, faremos exatamente o oposto, permitiremos que eles saiam\u201d, disse Netanyahu durante um comunicado \u00e0 imprensa em Jerusal\u00e9m, segundo a Al Jazeera.\n\n\n\nMas isto n\u00e3o significa de forma alguma p\u00f4r um fim ao planejado ataque a Rafah. No mesmo relat\u00f3rio da Al Jazeera lemos: \u201cNenhuma press\u00e3o internacional nos impedir\u00e1 de realizar todos os objetivos da guerra: eliminar o Hamas, libertar todos os nossos ref\u00e9ns e garantir que Gaza n\u00e3o representar\u00e1 mais uma amea\u00e7a contra Israel\u2026 isso, tamb\u00e9m ser\u00e1 feito em Rafah\u201d.\n\n\n\nO regime de Al-Sisi j\u00e1 fez os preparativos no caso uma retirada massiva de refugiados para o Egito \/ Imagem:Na\u00e7\u00f5es Unidas, Flickr \n\n\n\nMas para onde iriam os refugiados? Explicamos em artigos anteriores que haveria o risco real de uma retirada massiva de refugiados para o Egito \u2013 algo que a extrema direita no governo de Netanyahu tem claramente defendido. O regime de Al-Sisi j\u00e1 fez preparativos caso este cen\u00e1rio se torne realidade. Mas tal resultado colocaria em risco o acordo de paz entre Israel e o Egito, ambos aliados dos EUA. Mesmo os cabe\u00e7as-duras dos partidos sionistas de extrema-direita, juntamente com Netanyahu, podem ver que tal resultado, longe de refor\u00e7ar a seguran\u00e7a de Israel, iria prejudic\u00e1-la enormemente.\n\n\n\nIsso explica por que as FDI foram instru\u00eddas a evacuar civis de Rafah de volta ao centro de Gaza, o que definiram como \u201cenclaves humanit\u00e1rios\u201d. Daniel Hagari, porta-voz das For\u00e7as de Defesa de Israel, disse aos rep\u00f3rteres na semana passada que a ofensiva planejada em Rafah \u00e9 \u201calgo que precisamos fazer\u201d, mas tamb\u00e9m acrescentou que o seu in\u00edcio depende \u201cdas condi\u00e7\u00f5es que a permitam\u201d.\n\n\n\nE quais s\u00e3o essas condi\u00e7\u00f5es, segundo Hagari? Em resposta a essa pergunta, afirmou: \u201cPrecisamos garantir que 1,4 milh\u00e3o de pessoas se mudem para os enclaves humanit\u00e1rios que criaremos com a comunidade internacional. Eles lhes fornecer\u00e3o moradia tempor\u00e1ria, comida, \u00e1gua e hospitais de campanha.\u201d\n\n\n\nTudo isto \u00e9 uma tarefa enorme que n\u00e3o pode ser realizada da noite para o dia. Isto explica por que \u00e9 que agora se fala que um ataque a Rafah n\u00e3o \u00e9 iminente. Como explicou Hagari: \u201cEstamos robustecendo a nossa prepara\u00e7\u00e3o. N\u00e3o quero mencionar a data. Acontecer\u00e1 no melhor momento para Israel\u201d.\n\n\n\nPortanto, a posi\u00e7\u00e3o do governo israelense, juntamente com os chefes das FDI, \u00e9 que precisam preparar o que consideram ser as condi\u00e7\u00f5es \u00f3timas para um ataque a Rafah. Para eles n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de \u201cse\u201d, mas de \u201cquando\u201d.\n\n\n\nNetanyahu na corda bamba\n\n\n\nNetanyahu tamb\u00e9m enfrenta diferentes press\u00f5es em casa. Por um lado, uma parte da popula\u00e7\u00e3o israelense quer que seja feito de tudo para libertar os ref\u00e9ns. No entanto, de acordo com uma sondagem recente, 40% dos israelenses consideram a erradica\u00e7\u00e3o do Hamas a prioridade, enquanto apenas 32% consideram a liberta\u00e7\u00e3o dos ref\u00e9ns a principal prioridade.\n\n\n\nO mais amea\u00e7ador de tudo para Netanyahu \u00e9 o fato de que, em Fevereiro, a confian\u00e7a no governo caiu para 34%, e o fato de que 63% dos israelenses acreditarem agora que as novas elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o deveriam esperar at\u00e9 2026. 36% s\u00e3o da opini\u00e3o que deveriam ser realizadas elei\u00e7\u00f5es antecipadas nos pr\u00f3ximos tr\u00eas meses. O resultado de tais elei\u00e7\u00f5es \u00e9 claro para todos: significaria o fim de Netanyahu. Isto explica por que n\u00e3o est\u00e1 exclu\u00eddo que, em uma tentativa desesperada de se manter no poder, Netanyahu possa decidir que \u00e9 do seu interesse invadir o L\u00edbano.\n\n\n\nNetanyahu tamb\u00e9m est\u00e1 enfrentando diferentes press\u00f5es em casa \/ Imagem: F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, Flickr \n\n\n\nAs divis\u00f5es dentro do pr\u00f3prio governo tamb\u00e9m se tornam mais evidentes a cada dia que passa. O ministro da Defesa, Yoav Gallant, disse que Israel deve usar todos os canais dispon\u00edveis para trazer os ref\u00e9ns para casa, incluindo a negocia\u00e7\u00e3o de algum tipo de cessar-fogo, e at\u00e9 fazer concess\u00f5es significativas na troca de ref\u00e9ns por prisioneiros conforme o Hamas colocou sobre a mesa. Ele est\u00e1 mais de acordo com a posi\u00e7\u00e3o do imperialismo norte-americano nesta quest\u00e3o.\n\n\n\nE h\u00e1 tamb\u00e9m Benny Gantz, que se comporta abertamente como um primeiro-ministro \u00e0 espera. Ele viajou recentemente aos EUA, onde foi recebido quase como se fosse o primeiro-ministro. Enquanto esteve l\u00e1, ele obviamente discutiu planos para um cessar-fogo com o governo dos EUA. Isto provocou a ira de Netanyahu e dos seus colegas de gabinete de extrema direita. A embaixada de Israel nos EUA foi instru\u00edda a n\u00e3o colaborar com a visita de Gantz, apesar de ele fazer parte do gabinete da Unidade Nacional.\n\n\n\nNos EUA, n\u00e3o \u00e9 segredo que Biden deseja ver o fim de Netanyahu. Ele at\u00e9 elaborou um relat\u00f3rio sobre as perspectivas de Netanyahu permanecer no cargo. O l\u00edder do Senado, Chuck Schumer, considerado o pol\u00edtico judeu mais proeminente dos Estados Unidos e tamb\u00e9m um aliado pr\u00f3ximo de Biden, foi muito mais longe nas suas cr\u00edticas a Netanyahu. Ele apelou abertamente \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do seu governo por outro que esteja mais disposto a seguir a linha do imperialismo norte-americano. Isto provocou a resposta irada do governo israelense de que \u201cIsrael n\u00e3o \u00e9 um protetorado dos EUA\u201d.\n\n\n\nEnquanto a guerra continuar, Netanyahu ter\u00e1 a desculpa de que necessita para n\u00e3o convocar elei\u00e7\u00f5es antecipadas. Mas a verdade \u00e9 que Netanyahu anda na corda bamba e ele pr\u00f3prio n\u00e3o sabe para onde vai esta guerra, se pode continuar a sua guerra ou se os seus oponentes ir\u00e3o agir contra ele antes que ele possa completar os seus planos. Tudo o que ele sabe \u00e9 que, quanto mais se prolongar esta guerra, mais tempo poder\u00e1 permanecer no cargo. Isso \u00e9 at\u00e9 onde os seus planos podem chegar neste est\u00e1gio. Esta \u00e9 uma linha de extremo curto prazo e n\u00e3o corresponde \u00e0 linha de outras figuras importantes do regime sionista.\n\n\n\nSe ele avan\u00e7ar na dire\u00e7\u00e3o de um cessar-fogo, poder\u00e1 perder o apoio da extrema-direita no seu gabinete. Os ministros supremacistas de extrema-direita, Ben-Gvir e Smotrich, temem que um cessar-fogo possa p\u00f4r em risco os seus objetivos. Um cessar-fogo prolongado poder\u00e1 tornar mais dif\u00edcil a retomada da guerra quando terminar.\n\n\n\nMas se Netanyahu n\u00e3o chegar a um acordo sobre os ref\u00e9ns, poder\u00e1 ver Gallant, o ministro da Defesa, e Gantz, um l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o que se juntou ao gabinete de guerra durante a mesma, ampliarem as suas manobras contra ele.\n\n\n\nPor enquanto, a situa\u00e7\u00e3o de impasse continua. As FDI est\u00e3o preparando a sua ofensiva em Rafah, e as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo arrastadas como uma t\u00e1tica de adiamento para permitir o tempo necess\u00e1rio para que tudo se coloque no lugar antes de entrarem em Rafah. E, enquanto tudo isso acontece, a carnificina continua. Ap\u00f3s 168 dias de guerra, 32 mil pessoas foram mortas e 74 mil ficaram feridas, uma grande percentagem delas crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, temos agora a perspectiva de uma fome em massa que afetar\u00e1 grande parte da popula\u00e7\u00e3o de Gaza.\n\n\n\nN\u00e3o podemos confiar em nenhum dos governos ocidentais para p\u00f4r fim ao pesadelo de 75 anos que o povo palestino tem sofrido. Podem ainda conseguir impor um cessar-fogo tempor\u00e1rio, mas tamb\u00e9m continuar\u00e3o a apoiar Israel, a arm\u00e1-lo e a defend\u00ea-lo. Um cessar-fogo seria uma tr\u00e9gua tempor\u00e1ria, mas n\u00e3o representaria de forma alguma o fim do risco cont\u00ednuo que os habitantes de Gaza enfrentam de serem despeda\u00e7ados por bombardeios sempre que a classe dominante sionista de Israel o considerar necess\u00e1rio.\n\n\n\nIsrael \u00e9 hoje um poderoso regime capitalista, apoiado pela na\u00e7\u00e3o imperialista mais forte do mundo, os Estados Unidos. Est\u00e1 rodeado por outros regimes capitalistas, a maioria dos quais permanece no poder atrav\u00e9s de m\u00e9todos desp\u00f3ticos, e que tamb\u00e9m s\u00e3o totalmente apoiados pelo imperialismo norte-americano. Isso explica por que nenhum deles levanta um dedo para ajudar os palestinos que est\u00e3o sendo esmagados.\n\n\n\nEnquanto o capitalismo continuar a existir, existir\u00e3o pot\u00eancias imperialistas cuja principal prioridade \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o do poder, dos privil\u00e9gios e do prest\u00edgio dos ricos. Isto tem um custo para a humanidade, sob a forma de graves crises econ\u00f4micas e guerras. Continuar\u00e3o a gastar bilh\u00f5es no financiamento de guerras de destrui\u00e7\u00e3o. E se a povos inteiros for negada uma p\u00e1tria, se forem deslocados aos milh\u00f5es e sofrerem morte e destrui\u00e7\u00e3o, isto \u00e9 considerado um pre\u00e7o necess\u00e1rio que as pessoas t\u00eam de pagar.\n\n\n\nO ataque israelense a Gaza tamb\u00e9m demonstrou a total impot\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es internacionais, como a ONU e o TIJ [Tribunal Internacional de Justi\u00e7a]. Foram aprovadas resolu\u00e7\u00f5es, foram emitidas instru\u00e7\u00f5es, mas o massacre continua inabal\u00e1vel. A verdade \u00e9 que o direito internacional \u00e9 apenas uma m\u00e1scara para o dom\u00ednio nu e cru das pot\u00eancias imperialistas.\n\n\n\nO povo palestino est\u00e1 na linha de frente da guerra de classes internacional, e n\u00f3s, os comunistas revolucion\u00e1rios, apoiamos plenamente as suas exig\u00eancias de uma p\u00e1tria, de um lugar onde possam viver em paz, onde tenham plena cidadania e direitos democr\u00e1ticos, juntamente com empregos e habita\u00e7\u00e3o dignos, educa\u00e7\u00e3o digna para os seus filhos, cuidados de sa\u00fade dignos para os seus doentes e idosos. Isso s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado dentro de uma luta mundial pela transforma\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria da sociedade, na qual seja posto um fim ao dom\u00ednio capitalista e onde os trabalhadores de todos os pa\u00edses tenham o poder nas suas m\u00e3os.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Hands_off_rafah_Image_Diane_Krauthamer_Wikimedia_Commons.jpg?fit=1394%2C929&ssl=1","width":1394,"height":929}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-4cdb3e6201460c3338aa298cb09060b9 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-77f320dceb91e451bbcf8354194b34e2 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-e6f75d9a4d69cef24928e9046bf8550b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51462\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51462" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-israel-retardou-o-seu-ataque-a-rafah/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:27 GMT -->
</html>