<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Bolsonaro: arquiteto da destruição &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/28727" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fbolsonaro-arquiteto-da-destruicao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fbolsonaro-arquiteto-da-destruicao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Bolsonaro: arquiteto da destruição" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/" />
<meta property="og:description" content="Bolsonaro corre o risco de enfrentar uma explosão social. Mas, em vez de buscar acalmar a situação como o faz Doria ou até mesmo o desequilibrado Witzel, Bolsonaro joga gasolina no incêndio com cad…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-04-30T05:38:34+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-04-30T16:46:01+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/pgr_posse_planalto_0429202626_1.jpg?fit=1024%2C768&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="768" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Bolsonaro: arquiteto da destruição" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/pgr_posse_planalto_0429202626_1.jpg?fit=1024%2C768&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-28727 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-28727 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-editoriais tag-amazonas tag-bolsonaro tag-coronavirus tag-covas tag-covid-19 tag-crise tag-estado tag-estados-brasileiros tag-fora-bolsonaro tag-governadores tag-hitler tag-isolamento tag-joao-doria tag-manaus tag-pandemia tag-psdb tag-quarentena tag-rio-de-janeiro tag-sao-paulo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/pgr_posse_planalto_0429202626_1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Marcello Casal, JrAgência Brasil</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Bolsonaro: arquiteto da destruição</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/04/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;"><div class="box shadow  "><div class="box-inner-block"><i class="fa tie-shortcode-boxicon"></i>
			Editorial do jornal <a href="https://www.marxismo.org.br/foice-martelo-especial-05/">Foice&amp;Martelo Especial nº 05</a>, de 30 de abril de 2020. <a href="https://www.marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Confira outros editoriais aqui</a>. Você também pode conhecer nosso jornal eletrônico quinzenal e assinar <a href="https://www.marxismo.org.br/publicacoes/jornal-foice-martelo/">por este link</a>. 
			</div></div></span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Segundo os dados oficiais, na data em que este editorial estava sendo redigido (28/04) mais de 5 mil pessoas haviam morrido em decorrência da Covid-19 (doença causada pelo novo coronavírus) no Brasil, com 474 mortes registradas em 24 horas. Das 5.017 mortes reconhecidas oficialmente, mais de 2 mil ocorreram no estado de São Paulo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Questionado por jornalistas sobre o fato de o Brasil ter ultrapassado a China em número de mortos pela Covid-19, Bolsonaro retrucou: “E daí? Lamento. Quer que eu faça o quê? Eu sou Messias, mas não faço milagre”. Um pouco mais à frente, completou: “É o que eu digo pra vocês: o vírus vai atingir 70% da população. Infelizmente é uma realidade”.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-28729 size-medium alignright" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/27047b5b-daac-4d92-80de-7868ae334bb6-300x285.jpg?resize=300%2C285&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="285" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/27047b5b-daac-4d92-80de-7868ae334bb6.jpg?resize=300%2C285&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/27047b5b-daac-4d92-80de-7868ae334bb6.jpg?resize=150%2C143&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/27047b5b-daac-4d92-80de-7868ae334bb6.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Qualquer pessoa sã que escuta a fala do presidente da república há de se questionar sobre qual monstruosidade é maior: a pandemia ou o próprio Bolsonaro. Esse sacripanta degenerado evidentemente tem como objetivo deixar que a epidemia aja livremente. Ele quer que 70% de toda a população se contamine com o novo vírus para criar a chamada “imunidade de rebanho”. A questão é que, em primeiro lugar, ainda não se sabe se as pessoas contaminadas e curadas de fato ficam imunes ao vírus e não podem contrair a doença novamente. E, com a atual taxa de letalidade, contaminar 70% da população no Brasil significaria levar à morte de 3 a 5 milhões de pessoas pela Covid-19, sem falar nas outras mortes em decorrência do colapso dos serviços de saúde e do caos na sociedade. Obviamente, a maioria das mortes se daria entre os mais pobres. Como se ele não pudesse fazer nada, como se não tivesse nas suas mãos as rédeas do Estado brasileiro com um orçamento trilionário, esse monstro pretende deixar que milhões de pessoas morram sob o pretexto de que “não pode fazer milagres”. Hitler, o promotor do genocídio dos judeus na Alemanha e na Polônia, cuja monstruosidade é inquestionável, ficaria admirado com tamanha desfaçatez do presidente brasileiro. Quer promover uma matança de milhões de pobres no Brasil sem responsabilizar-se por isso.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A tragédia da pandemia de Covid-19 é causada pelo capitalismo mundial. Mas no Brasil, não podia encontrar arquiteto melhor que Bolsonaro para ir até as últimas consequências.</span></p>
<h4><b>A subnotificação de mortes por Covid-19</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Desde o início da contagem, no começo de março, é evidente que os dados oficiais reportam números de casos confirmados da doença e de mortes inferiores ao real. Logo no início, não foram poucos os dias em que o Ministério da Saúde divulgava um número total de casos confirmados em todo o Brasil inferior ao número que um único hospital de São Paulo divulgava de pacientes confirmados com a doença.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Serviços funerários em várias capitais começaram a relatar um aumento importante da demanda, óbitos registrados com “insuficiência respiratória” como causa da morte, mas cujos indivíduos não haviam sido testados para o novo coronavírus.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">No </span><a href="https://transparencia.registrocivil.org.br/"><span style="font-weight: 400;">Portal da Transparência</span></a><span style="font-weight: 400;">, que reúne os dados do Registro Civil (cartórios) em todo o território nacional, é possível aferir os registros de óbitos com um atraso de 14 dias (tempo que leva da ocorrência até o registro ser computado na plataforma). Aí podemos constatar alguns números que apontam para uma significativa subnotificação dos casos de Covid-19.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Se compararmos o período de 1º de janeiro a 15 de abril deste ano com o mesmo período do ano anterior, é possível constatar, além das milhares de mortes registradas por Covid-19 neste ano que no ano passado não existiam, um aumento de 302% nas mortes registradas por Síndrome Respiratória Aguda Grave (SRAG) e um aumento de 35% no número de mortes por causa indeterminada.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Diante da enorme ausência de testes para o coronavírus, há uma grande probabilidade de que o aumento de mortes por SRAG, bem como por causa indeterminada, seja provocado principalmente pela epidemia de Covid-19. Além disso, há muito a ser estudado. Agora especialistas de várias partes do mundo estão constatando um aumento das mortes por AVC de adultos saudáveis entre 30 e 40 anos de idade causadas pelo novo coronavírus.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">No estado do Amazonas, por exemplo, onde todos pudemos testemunhar o colapso dos serviços de saúde e funerário de sua capital, Manaus, enquanto os dados oficiais do Ministério da Saúde apontam 351 mortes confirmadas por Covid-19, o Registro Civil aponta um aumento de 1.483% no número de mortes por SRAG se comparado com os primeiros 4 meses do ano anterior (também há um aumento significativo no registro de óbitos por “pneumonia” e “insuficiência respiratória”). Sem testes suficientes para o novo coronavírus, é normal que o diagnóstico seja “pneumonia” ou simplesmente “insuficiência respiratória”. O estado de Pernambuco, talvez o exemplo mais alarmante dessa incongruência, registra um aumento de 4.225% no número de mortes por SRAG em comparação com o mesmo período do ano passado.</span></p>
<figure id="attachment_28731" aria-describedby="caption-attachment-28731" style="width: 2048px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28731" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?resize=1536%2C1025&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/Alex-PazuelloSemcom.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28731" class="wp-caption-text">Foto: Alex Pazuello, Semcom</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">O prefeito de São Paulo, Bruno Covas (PSDB), anunciou a contratação de centenas de coveiros para dobrar a capacidade de sepultamentos nos cemitérios municipais da capital paulista, além da compra de 4 câmaras frigoríficas com capacidade para armazenar mil cadáveres. Divulgou um plano para abrir 13 mil novas covas em uma semana. Oras, o prefeito da maior cidade do Brasil não toma medidas nessas proporções por conta do seu sobrenome, mas porque tem informações e estudos que apontam a necessidade disso. É evidente que em São Paulo o número de mortes é maior do que divulgam as autoridades.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O que salta aos olhos é que, diante de uma iminente tragédia com milhares de mortos, em vez de investir em serviços de saúde, em vez de adotar medidas de isolamento social mais efetivas – como fizeram Itália e China, com suspensão da produção não essencial – aqui preferem abrir mais covas, aumentar a capacidade do sistema funerário. É como se esperassem as mortes e não como se tentassem evitá-las.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Enquanto, ao lado do governador João Doria (também do PSDB), o prefeito anuncia esses investimentos funerários, as empresas seguem funcionando a todo vapor no estado mais industrializado do país. Milhões de trabalhadores não estão realizando o isolamento social. Apesar de Doria ter prorrogado a pseudoquarentena no estado de São Paulo até o dia 10 de maio, o comércio reabre em vários pontos da capital e a fiscalização faz vista grossa. O transporte público continua funcionando sem restrições e voltam as superlotações. As aulas na rede estadual continuam suspensas, mas Doria orienta os pais a irem às escolas buscar materiais para que seus filhos façam atividades em casa e coloca os professores para distribuir os materiais nas escolas. No final das contas, o discurso de Doria contra Bolsonaro não passa da mais pura demagogia. Nenhum dos dois está fazendo qualquer esforço para realmente promover o isolamento social. Bolsonaro e Doria são monstros. A diferença é que Bolsonaro não se importa em parecer um monstro. Os dois são servos dos interesses do capital e trabalham com a tese de que quanto mais rápido todos se contaminarem e “morrer quem tiver que morrer”, mais rápido a circulação de mercadorias voltará à normalidade. Ledo engano. E todos aprenderão isso, infelizmente, da maneira mais trágica possível.</span></p>
<h4><b>Toneladas de alimentos descartadas enquanto milhões são lançados às labaredas da fome</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">No chamado “cinturão verde” da região metropolitana de São Paulo, cerca de 7 mil médios e grandes produtores respondem por 25% do abastecimento de verduras para todo o país e por cerca de 90% das verduras e 40% dos legumes consumidos na capital paulista.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As medidas ainda muito frouxas de quarentena no estado têm atingido duramente esse setor por conta do fechamento de bares e restaurantes na maior cidade do país. A estimativa é de retração de algo entre 70% e 80% das vendas. Sem conseguir vender, boa parte desses produtores está enterrando parcialmente as culturas para utilizar como adubo. São toneladas de alimentos destruídas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Um empresário que produz hortaliças, Fábio Sussumu Hagio, declarou ao jornal Folha de S. Paulo: “Eu vendia 10 mil maços de almeirão, alface, agrião e rúcula em uma semana e na outra passei a vender 500. Com essa queda foi inevitável fazer o descarte dos alimentos. Cerca de 70% da produção foi jogada fora.” Uma outra empresária, Simone Silotti, disse ao mesmo jornal: “Eu tenho 4 toneladas de alface, agrião e rúcula que poderiam ser destinadas para doação toda semana, mas não temos como arcar com os custos para fazer com que esses alimentos cheguem até quem precisa.” Aqui esses empresários do setor de alimentos apresentam o nó da questão: a sociedade capitalista não está economicamente organizada para atender às necessidades das pessoas, mas para realizar o lucro dos proprietários. Temos numa ponta toneladas de alimentos frescos sendo descartadas diariamente e na outra ponta milhões de pessoas sem ter o que comer. Muitas vezes a distância entre uma ponta e outra é de apenas alguns quilômetros, mas a solução aparentemente simples não é lucrativa.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Somente a planificação da economia sob controle dos trabalhadores poderia ordenar a produção e distribuição para frear o desperdício e garantir que todos tenham acesso ao que por todos é produzido.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas, antes mesmo de tomarmos o poder e planificarmos a economia, algumas medidas poderiam ser tomadas para remediar a anarquia capitalista nesses pontos críticos. A produção desses alimentos poderia ser expropriada pelo Estado e colocada em centros de distribuição gratuita para as famílias desempregadas, por exemplo. Essa operação por si só geraria empregos e o investimento necessário para isso poderia ser retirado do montante que é usado hoje para pagar juros e amortizações da dívida pública fraudulenta que já foi paga e não passa de um sistema de saque do Estado em benefício dos bancos e especuladores.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Enquanto essas toneladas de alimentos estão sendo destruídas, o governo enrola para liberar o pagamento do auxílio-migalha de R$ 600 aos trabalhadores de baixa renda ou sem renda. Acumulam-se aos milhares os casos de pedidos do auxílio negados por motivos absolutamente improcedentes. Não há canal para que se possa recorrer da decisão que é comunicada ao trabalhador pela internet. Os que tiveram seu pedido aprovado minguam numa espera de semanas. A muitos só resta a opção de romper o isolamento social e ir buscar trabalho. Uma enorme parcela da população está submetida ao dilema: morrer de fome ou se arriscar a morrer pela Covid-19.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O </span><a href="https://www.marxismo.org.br/programa-emergencial-para-a-crise-no-brasil/"><span style="font-weight: 400;">programa emergencial para a crise no Brasil</span></a><span style="font-weight: 400;"> elaborado pela Esquerda Marxista traz como primeiro ponto justamente o fim do pagamento da dívida pública. É esse programa que está sendo debatido, propagandeado e agitado pelos Comitês de Ação “Fora Bolsonaro” que estamos impulsionando em várias cidades.</span></p>
<h4><b>Bolsonaro na corda bamba não recua da sua posição de ignorar a pandemia</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Toda esta situação tende a se agravar muito. As perspectivas econômicas mundiais são de depressão econômica. Dezenas ou centenas de milhões de novos desempregados. Com esse cenário, não há previsão de recuperação para o Brasil.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Quem viu o pronunciamento de Bolsonaro na tarde de sexta-feira após a saída de Moro do seu governo deve lembrar da imagem que ele tentou construir de fortaleza com todos os seus ministros de pé lhe apoiando. Mas também deve lembrar que Paulo Guedes buscou se diferenciar. Era o único que não usava gravata e paletó e o único usando máscara. Naquele momento, mostrando-se para milhões de brasileiros, nenhum gesto, nada era impensado. O traje menos formal indicava alguém menos comprometido do que os outros. E a máscara, alguém que não concorda com a conduta de Bolsonaro diante da pandemia &#8211; ou que pelo menos quer parecer não concordar, como Doria, por exemplo, também o faz.</span></p>
<figure id="attachment_28733" aria-describedby="caption-attachment-28733" style="width: 2048px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-28733" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/49814249878_d8185e2ed3_k.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-28733" class="wp-caption-text">Foto: Carolina Antunes, PR</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Aliás, naquele discurso de 45 minutos Bolsonaro nem sequer mencionou a epidemia de Covid-19 no Brasil. Continua tratando como se fosse uma gripezinha. “E daí?”.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">E quando não conseguirem mais ocultar as milhares de mortes por Covid-19 que estão ocorrendo por todo o país? E quando o sistema funerário de várias cidades colapsar e os corpos começarem a se acumular? E quando as famílias que estão tendo o auxílio-migalha de R$ 600 negado não tiverem outra opção senão saquear mercados, lojas? E quando Paulo Guedes aceitar a sugestão de vários setores da burguesia e deixar também o governo?</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">De um lado, Bolsonaro corre o risco de enfrentar uma explosão social. Mas, em vez de buscar acalmar a situação como o faz Doria ou até mesmo o desequilibrado Witzel, Bolsonaro joga gasolina no incêndio com cada declaração que faz. E a burguesia sabe disso. Por isso buscam organizar a saída de Bolsonaro. FHC sugere que renuncie para poupar o Brasil de um longo processo de impeachment. Se avolumam os processos de impeachment protocolados na Câmara. O judiciário se move para enquadrar Bolsonaro e seus filhos em diversas investigações.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Naquela cena do pronunciamento com a qual Bolsonaro tentou passar uma imagem de fortaleza, ao contrário, deixou claro para quem quisesse ver a enorme fragilidade do seu governo. Sem Moro, Bolsonaro fica numa corda bamba. De todos os ministros enfileirados naquele palco, o único que de fato pode dar alguma força de sustentação a Bolsonaro é Paulo Guedes. Em menor medida, o General Heleno também, por conta de sua relação com os militares. Mas se Paulo Guedes abandonar o barco, a classe dominante brasileira abandona inteira o governo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A burguesia faz cálculos e há posições diferentes entre eles. Há setores que temem remover Bolsonaro, como explica o ministro do STF Gilmar Mendes ao declarar que “não é hora de impeachment”. Temem que se tirarem Bolsonaro, qualquer que seja a solução depois – parlamentarismo, o vice Mourão, o presidente do STF, novas eleições, etc. – pode abrir caminho para um movimento de massas incontrolável. Por isso a saída mais “econômica” ou “segura” ainda é forçar Bolsonaro a abandonar sua política atual. Mas ele não dá nenhum sinal de que fará isso. E se ele se mantém nessa linha, o “Fora Bolsonaro” é que pode tornar-se um movimento de massas incontrolável. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Neste impasse no qual a classe dominante se paralisa, as direções da esquerda reformista – PT, PCdoB, PSOL – tentam a todo custo defender o atual Estado burguês (disfarçado de “defesa da democracia”). É este todo o conteúdo da política de Lula, que organiza um ato virtual no 1º de Maio junto com FHC, Doria, Toffoli, Maia e </span><i><span style="font-weight: 400;">tutti quanti</span></i><span style="font-weight: 400;"> enquanto busca retomar a influência dominante sobre o movimento de massas no Brasil que já teve no passado para conduzi-lo aos limites da luta eleitoral. Em última análise, são esses partidos (principalmente o PT) e os sindicatos (principalmente a CUT) que “sustentam” o governo ao pedir que os trabalhadores aguentem firme até passar a epidemia. Mas e se o sofrimento dos trabalhadores neste período os levar a perder a paciência? A roda da história é mais forte que os aparatos e ela vai quebrar como vidro fino todos os que tentarem impedir a fúria das massas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Pesquisas recentes que mostram um apoio de cerca de 50% da população ao impeachment não impedem o curso dos acontecimentos. Com a deterioração da economia e a agudização da crise sanitária, o apoio ao impeachment deve aumentar. Está numa ascendente. As explosões que já ameaçam eclodir de luta pela sobrevivência poderão se tornar explosões políticas assim que for possível tomar as ruas novamente. Explosões com força que há muito não se vê no Brasil. É para isso que nos preparamos. É para isso que estamos construindo os Comitês de Ação “Fora Bolsonaro”, por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais.</span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/" data-text="Bolsonaro: arquiteto da destruição" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-04-30T02:38:34-03:00","datePublished":"2020-04-30T02:38:34-03:00","dateModified":"2020-04-30T13:46:01-03:00","headline":"Bolsonaro: arquiteto da destrui\u00e7\u00e3o","name":"Bolsonaro: arquiteto da destrui\u00e7\u00e3o","keywords":"Amazonas,Bolsonaro,coronav\u00edrus,covas,Covid-19,crise,estado,estados brasileiros,Fora Bolsonaro,governadores,Hitler,isolamento,Jo\u00e3o Doria,Manaus,pandemia,PSDB,quarentena,Rio de Janeiro,S\u00e3o Paulo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao\/","description":"Segundo os dados oficiais, na data em que este editorial estava sendo redigido (28\/04) mais de 5 mil pessoas haviam morrido em decorr\u00eancia da Covid-19 (doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus) no Brasil,","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Brasil,Editoriais","articleBody":"\r\n\r\nSegundo os dados oficiais, na data em que este editorial estava sendo redigido (28\/04) mais de 5 mil pessoas haviam morrido em decorr\u00eancia da Covid-19 (doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus) no Brasil, com 474 mortes registradas em 24 horas. Das 5.017 mortes reconhecidas oficialmente, mais de 2 mil ocorreram no estado de S\u00e3o Paulo.\r\n\r\nQuestionado por jornalistas sobre o fato de o Brasil ter ultrapassado a China em n\u00famero de mortos pela Covid-19, Bolsonaro retrucou: \u201cE da\u00ed? Lamento. Quer que eu fa\u00e7a o qu\u00ea? Eu sou Messias, mas n\u00e3o fa\u00e7o milagre\u201d. Um pouco mais \u00e0 frente, completou: \u201c\u00c9 o que eu digo pra voc\u00eas: o v\u00edrus vai atingir 70% da popula\u00e7\u00e3o. Infelizmente \u00e9 uma realidade\u201d.\r\n\r\n\r\n\r\nQualquer pessoa s\u00e3 que escuta a fala do presidente da rep\u00fablica h\u00e1 de se questionar sobre qual monstruosidade \u00e9 maior: a pandemia ou o pr\u00f3prio Bolsonaro. Esse sacripanta degenerado evidentemente tem como objetivo deixar que a epidemia aja livremente. Ele quer que 70% de toda a popula\u00e7\u00e3o se contamine com o novo v\u00edrus para criar a chamada \u201cimunidade de rebanho\u201d. A quest\u00e3o \u00e9 que, em primeiro lugar, ainda n\u00e3o se sabe se as pessoas contaminadas e curadas de fato ficam imunes ao v\u00edrus e n\u00e3o podem contrair a doen\u00e7a novamente. E, com a atual taxa de letalidade, contaminar 70% da popula\u00e7\u00e3o no Brasil significaria levar \u00e0 morte de 3 a 5 milh\u00f5es de pessoas pela Covid-19, sem falar nas outras mortes em decorr\u00eancia do colapso dos servi\u00e7os de sa\u00fade e do caos na sociedade. Obviamente, a maioria das mortes se daria entre os mais pobres. Como se ele n\u00e3o pudesse fazer nada, como se n\u00e3o tivesse nas suas m\u00e3os as r\u00e9deas do Estado brasileiro com um or\u00e7amento trilion\u00e1rio, esse monstro pretende deixar que milh\u00f5es de pessoas morram sob o pretexto de que \u201cn\u00e3o pode fazer milagres\u201d. Hitler, o promotor do genoc\u00eddio dos judeus na Alemanha e na Pol\u00f4nia, cuja monstruosidade \u00e9 inquestion\u00e1vel, ficaria admirado com tamanha desfa\u00e7atez do presidente brasileiro. Quer promover uma matan\u00e7a de milh\u00f5es de pobres no Brasil sem responsabilizar-se por isso.\r\n\r\nA trag\u00e9dia da pandemia de Covid-19 \u00e9 causada pelo capitalismo mundial. Mas no Brasil, n\u00e3o podia encontrar arquiteto melhor que Bolsonaro para ir at\u00e9 as \u00faltimas consequ\u00eancias.\r\nA subnotifica\u00e7\u00e3o de mortes por Covid-19\r\nDesde o in\u00edcio da contagem, no come\u00e7o de mar\u00e7o, \u00e9 evidente que os dados oficiais reportam n\u00fameros de casos confirmados da doen\u00e7a e de mortes inferiores ao real. Logo no in\u00edcio, n\u00e3o foram poucos os dias em que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade divulgava um n\u00famero total de casos confirmados em todo o Brasil inferior ao n\u00famero que um \u00fanico hospital de S\u00e3o Paulo divulgava de pacientes confirmados com a doen\u00e7a.\r\n\r\nServi\u00e7os funer\u00e1rios em v\u00e1rias capitais come\u00e7aram a relatar um aumento importante da demanda, \u00f3bitos registrados com \u201cinsufici\u00eancia respirat\u00f3ria\u201d como causa da morte, mas cujos indiv\u00edduos n\u00e3o haviam sido testados para o novo coronav\u00edrus.\r\n\r\nNo Portal da Transpar\u00eancia, que re\u00fane os dados do Registro Civil (cart\u00f3rios) em todo o territ\u00f3rio nacional, \u00e9 poss\u00edvel aferir os registros de \u00f3bitos com um atraso de 14 dias (tempo que leva da ocorr\u00eancia at\u00e9 o registro ser computado na plataforma). A\u00ed podemos constatar alguns n\u00fameros que apontam para uma significativa subnotifica\u00e7\u00e3o dos casos de Covid-19.\r\n\r\nSe compararmos o per\u00edodo de 1\u00ba de janeiro a 15 de abril deste ano com o mesmo per\u00edodo do ano anterior, \u00e9 poss\u00edvel constatar, al\u00e9m das milhares de mortes registradas por Covid-19 neste ano que no ano passado n\u00e3o existiam, um aumento de 302% nas mortes registradas por S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (SRAG) e um aumento de 35% no n\u00famero de mortes por causa indeterminada.\r\n\r\nDiante da enorme aus\u00eancia de testes para o coronav\u00edrus, h\u00e1 uma grande probabilidade de que o aumento de mortes por SRAG, bem como por causa indeterminada, seja provocado principalmente pela epidemia de Covid-19. Al\u00e9m disso, h\u00e1 muito a ser estudado. Agora especialistas de v\u00e1rias partes do mundo est\u00e3o constatando um aumento das mortes por AVC de adultos saud\u00e1veis entre 30 e 40 anos de idade causadas pelo novo coronav\u00edrus.\r\n\r\nNo estado do Amazonas, por exemplo, onde todos pudemos testemunhar o colapso dos servi\u00e7os de sa\u00fade e funer\u00e1rio de sua capital, Manaus, enquanto os dados oficiais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade apontam 351 mortes confirmadas por Covid-19, o Registro Civil aponta um aumento de 1.483% no n\u00famero de mortes por SRAG se comparado com os primeiros 4 meses do ano anterior (tamb\u00e9m h\u00e1 um aumento significativo no registro de \u00f3bitos por \u201cpneumonia\u201d e \u201cinsufici\u00eancia respirat\u00f3ria\u201d). Sem testes suficientes para o novo coronav\u00edrus, \u00e9 normal que o diagn\u00f3stico seja \u201cpneumonia\u201d ou simplesmente \u201cinsufici\u00eancia respirat\u00f3ria\u201d. O estado de Pernambuco, talvez o exemplo mais alarmante dessa incongru\u00eancia, registra um aumento de 4.225% no n\u00famero de mortes por SRAG em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo do ano passado.\r\n\r\n\r\n\r\nO prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB), anunciou a contrata\u00e7\u00e3o de centenas de coveiros para dobrar a capacidade de sepultamentos nos cemit\u00e9rios municipais da capital paulista, al\u00e9m da compra de 4 c\u00e2maras frigor\u00edficas com capacidade para armazenar mil cad\u00e1veres. Divulgou um plano para abrir 13 mil novas covas em uma semana. Oras, o prefeito da maior cidade do Brasil n\u00e3o toma medidas nessas propor\u00e7\u00f5es por conta do seu sobrenome, mas porque tem informa\u00e7\u00f5es e estudos que apontam a necessidade disso. \u00c9 evidente que em S\u00e3o Paulo o n\u00famero de mortes \u00e9 maior do que divulgam as autoridades.\r\n\r\nO que salta aos olhos \u00e9 que, diante de uma iminente trag\u00e9dia com milhares de mortos, em vez de investir em servi\u00e7os de sa\u00fade, em vez de adotar medidas de isolamento social mais efetivas \u2013 como fizeram It\u00e1lia e China, com suspens\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o essencial \u2013 aqui preferem abrir mais covas, aumentar a capacidade do sistema funer\u00e1rio. \u00c9 como se esperassem as mortes e n\u00e3o como se tentassem evit\u00e1-las.\r\n\r\nEnquanto, ao lado do governador Jo\u00e3o Doria (tamb\u00e9m do PSDB), o prefeito anuncia esses investimentos funer\u00e1rios, as empresas seguem funcionando a todo vapor no estado mais industrializado do pa\u00eds. Milh\u00f5es de trabalhadores n\u00e3o est\u00e3o realizando o isolamento social. Apesar de Doria ter prorrogado a pseudoquarentena no estado de S\u00e3o Paulo at\u00e9 o dia 10 de maio, o com\u00e9rcio reabre em v\u00e1rios pontos da capital e a fiscaliza\u00e7\u00e3o faz vista grossa. O transporte p\u00fablico continua funcionando sem restri\u00e7\u00f5es e voltam as superlota\u00e7\u00f5es. As aulas na rede estadual continuam suspensas, mas Doria orienta os pais a irem \u00e0s escolas buscar materiais para que seus filhos fa\u00e7am atividades em casa e coloca os professores para distribuir os materiais nas escolas. No final das contas, o discurso de Doria contra Bolsonaro n\u00e3o passa da mais pura demagogia. Nenhum dos dois est\u00e1 fazendo qualquer esfor\u00e7o para realmente promover o isolamento social. Bolsonaro e Doria s\u00e3o monstros. A diferen\u00e7a \u00e9 que Bolsonaro n\u00e3o se importa em parecer um monstro. Os dois s\u00e3o servos dos interesses do capital e trabalham com a tese de que quanto mais r\u00e1pido todos se contaminarem e \u201cmorrer quem tiver que morrer\u201d, mais r\u00e1pido a circula\u00e7\u00e3o de mercadorias voltar\u00e1 \u00e0 normalidade. Ledo engano. E todos aprender\u00e3o isso, infelizmente, da maneira mais tr\u00e1gica poss\u00edvel.\r\nToneladas de alimentos descartadas enquanto milh\u00f5es s\u00e3o lan\u00e7ados \u00e0s labaredas da fome\r\nNo chamado \u201ccintur\u00e3o verde\u201d da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, cerca de 7 mil m\u00e9dios e grandes produtores respondem por 25% do abastecimento de verduras para todo o pa\u00eds e por cerca de 90% das verduras e 40% dos legumes consumidos na capital paulista.\r\n\r\nAs medidas ainda muito frouxas de quarentena no estado t\u00eam atingido duramente esse setor por conta do fechamento de bares e restaurantes na maior cidade do pa\u00eds. A estimativa \u00e9 de retra\u00e7\u00e3o de algo entre 70% e 80% das vendas. Sem conseguir vender, boa parte desses produtores est\u00e1 enterrando parcialmente as culturas para utilizar como adubo. S\u00e3o toneladas de alimentos destru\u00eddas.\r\n\r\nUm empres\u00e1rio que produz hortali\u00e7as, F\u00e1bio Sussumu Hagio, declarou ao jornal Folha de S. Paulo: \u201cEu vendia 10 mil ma\u00e7os de almeir\u00e3o, alface, agri\u00e3o e r\u00facula em uma semana e na outra passei a vender 500. Com essa queda foi inevit\u00e1vel fazer o descarte dos alimentos. Cerca de 70% da produ\u00e7\u00e3o foi jogada fora.\u201d Uma outra empres\u00e1ria, Simone Silotti, disse ao mesmo jornal: \u201cEu tenho 4 toneladas de alface, agri\u00e3o e r\u00facula que poderiam ser destinadas para doa\u00e7\u00e3o toda semana, mas n\u00e3o temos como arcar com os custos para fazer com que esses alimentos cheguem at\u00e9 quem precisa.\u201d Aqui esses empres\u00e1rios do setor de alimentos apresentam o n\u00f3 da quest\u00e3o: a sociedade capitalista n\u00e3o est\u00e1 economicamente organizada para atender \u00e0s necessidades das pessoas, mas para realizar o lucro dos propriet\u00e1rios. Temos numa ponta toneladas de alimentos frescos sendo descartadas diariamente e na outra ponta milh\u00f5es de pessoas sem ter o que comer. Muitas vezes a dist\u00e2ncia entre uma ponta e outra \u00e9 de apenas alguns quil\u00f4metros, mas a solu\u00e7\u00e3o aparentemente simples n\u00e3o \u00e9 lucrativa.\r\n\r\nSomente a planifica\u00e7\u00e3o da economia sob controle dos trabalhadores poderia ordenar a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o para frear o desperd\u00edcio e garantir que todos tenham acesso ao que por todos \u00e9 produzido.\r\n\r\nMas, antes mesmo de tomarmos o poder e planificarmos a economia, algumas medidas poderiam ser tomadas para remediar a anarquia capitalista nesses pontos cr\u00edticos. A produ\u00e7\u00e3o desses alimentos poderia ser expropriada pelo Estado e colocada em centros de distribui\u00e7\u00e3o gratuita para as fam\u00edlias desempregadas, por exemplo. Essa opera\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 geraria empregos e o investimento necess\u00e1rio para isso poderia ser retirado do montante que \u00e9 usado hoje para pagar juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida p\u00fablica fraudulenta que j\u00e1 foi paga e n\u00e3o passa de um sistema de saque do Estado em benef\u00edcio dos bancos e especuladores.\r\n\r\nEnquanto essas toneladas de alimentos est\u00e3o sendo destru\u00eddas, o governo enrola para liberar o pagamento do aux\u00edlio-migalha de R$ 600 aos trabalhadores de baixa renda ou sem renda. Acumulam-se aos milhares os casos de pedidos do aux\u00edlio negados por motivos absolutamente improcedentes. N\u00e3o h\u00e1 canal para que se possa recorrer da decis\u00e3o que \u00e9 comunicada ao trabalhador pela internet. Os que tiveram seu pedido aprovado minguam numa espera de semanas. A muitos s\u00f3 resta a op\u00e7\u00e3o de romper o isolamento social e ir buscar trabalho. Uma enorme parcela da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 submetida ao dilema: morrer de fome ou se arriscar a morrer pela Covid-19.\r\n\r\nO programa emergencial para a crise no Brasil elaborado pela Esquerda Marxista traz como primeiro ponto justamente o fim do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica. \u00c9 esse programa que est\u00e1 sendo debatido, propagandeado e agitado pelos Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o \u201cFora Bolsonaro\u201d que estamos impulsionando em v\u00e1rias cidades.\r\nBolsonaro na corda bamba n\u00e3o recua da sua posi\u00e7\u00e3o de ignorar a pandemia\r\nToda esta situa\u00e7\u00e3o tende a se agravar muito. As perspectivas econ\u00f4micas mundiais s\u00e3o de depress\u00e3o econ\u00f4mica. Dezenas ou centenas de milh\u00f5es de novos desempregados. Com esse cen\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de recupera\u00e7\u00e3o para o Brasil.\r\n\r\nQuem viu o pronunciamento de Bolsonaro na tarde de sexta-feira ap\u00f3s a sa\u00edda de Moro do seu governo deve lembrar da imagem que ele tentou construir de fortaleza com todos os seus ministros de p\u00e9 lhe apoiando. Mas tamb\u00e9m deve lembrar que Paulo Guedes buscou se diferenciar. Era o \u00fanico que n\u00e3o usava gravata e palet\u00f3 e o \u00fanico usando m\u00e1scara. Naquele momento, mostrando-se para milh\u00f5es de brasileiros, nenhum gesto, nada era impensado. O traje menos formal indicava algu\u00e9m menos comprometido do que os outros. E a m\u00e1scara, algu\u00e9m que n\u00e3o concorda com a conduta de Bolsonaro diante da pandemia - ou que pelo menos quer parecer n\u00e3o concordar, como Doria, por exemplo, tamb\u00e9m o faz.\r\n\r\n\r\n\r\nAli\u00e1s, naquele discurso de 45 minutos Bolsonaro nem sequer mencionou a epidemia de Covid-19 no Brasil. Continua tratando como se fosse uma gripezinha. \u201cE da\u00ed?\u201d.\r\n\r\nE quando n\u00e3o conseguirem mais ocultar as milhares de mortes por Covid-19 que est\u00e3o ocorrendo por todo o pa\u00eds? E quando o sistema funer\u00e1rio de v\u00e1rias cidades colapsar e os corpos come\u00e7arem a se acumular? E quando as fam\u00edlias que est\u00e3o tendo o aux\u00edlio-migalha de R$ 600 negado n\u00e3o tiverem outra op\u00e7\u00e3o sen\u00e3o saquear mercados, lojas? E quando Paulo Guedes aceitar a sugest\u00e3o de v\u00e1rios setores da burguesia e deixar tamb\u00e9m o governo?\r\n\r\nDe um lado, Bolsonaro corre o risco de enfrentar uma explos\u00e3o social. Mas, em vez de buscar acalmar a situa\u00e7\u00e3o como o faz Doria ou at\u00e9 mesmo o desequilibrado Witzel, Bolsonaro joga gasolina no inc\u00eandio com cada declara\u00e7\u00e3o que faz. E a burguesia sabe disso. Por isso buscam organizar a sa\u00edda de Bolsonaro. FHC sugere que renuncie para poupar o Brasil de um longo processo de impeachment. Se avolumam os processos de impeachment protocolados na C\u00e2mara. O judici\u00e1rio se move para enquadrar Bolsonaro e seus filhos em diversas investiga\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nNaquela cena do pronunciamento com a qual Bolsonaro tentou passar uma imagem de fortaleza, ao contr\u00e1rio, deixou claro para quem quisesse ver a enorme fragilidade do seu governo. Sem Moro, Bolsonaro fica numa corda bamba. De todos os ministros enfileirados naquele palco, o \u00fanico que de fato pode dar alguma for\u00e7a de sustenta\u00e7\u00e3o a Bolsonaro \u00e9 Paulo Guedes. Em menor medida, o General Heleno tamb\u00e9m, por conta de sua rela\u00e7\u00e3o com os militares. Mas se Paulo Guedes abandonar o barco, a classe dominante brasileira abandona inteira o governo.\r\n\r\nA burguesia faz c\u00e1lculos e h\u00e1 posi\u00e7\u00f5es diferentes entre eles. H\u00e1 setores que temem remover Bolsonaro, como explica o ministro do STF Gilmar Mendes ao declarar que \u201cn\u00e3o \u00e9 hora de impeachment\u201d. Temem que se tirarem Bolsonaro, qualquer que seja a solu\u00e7\u00e3o depois \u2013 parlamentarismo, o vice Mour\u00e3o, o presidente do STF, novas elei\u00e7\u00f5es, etc. \u2013 pode abrir caminho para um movimento de massas incontrol\u00e1vel. Por isso a sa\u00edda mais \u201cecon\u00f4mica\u201d ou \u201csegura\u201d ainda \u00e9 for\u00e7ar Bolsonaro a abandonar sua pol\u00edtica atual. Mas ele n\u00e3o d\u00e1 nenhum sinal de que far\u00e1 isso. E se ele se mant\u00e9m nessa linha, o \u201cFora Bolsonaro\u201d \u00e9 que pode tornar-se um movimento de massas incontrol\u00e1vel.\u00a0\r\n\r\nNeste impasse no qual a classe dominante se paralisa, as dire\u00e7\u00f5es da esquerda reformista \u2013 PT, PCdoB, PSOL \u2013 tentam a todo custo defender o atual Estado burgu\u00eas (disfar\u00e7ado de \u201cdefesa da democracia\u201d). \u00c9 este todo o conte\u00fado da pol\u00edtica de Lula, que organiza um ato virtual no 1\u00ba de Maio junto com FHC, Doria, Toffoli, Maia e tutti quanti enquanto busca retomar a influ\u00eancia dominante sobre o movimento de massas no Brasil que j\u00e1 teve no passado para conduzi-lo aos limites da luta eleitoral. Em \u00faltima an\u00e1lise, s\u00e3o esses partidos (principalmente o PT) e os sindicatos (principalmente a CUT) que \u201csustentam\u201d o governo ao pedir que os trabalhadores aguentem firme at\u00e9 passar a epidemia. Mas e se o sofrimento dos trabalhadores neste per\u00edodo os levar a perder a paci\u00eancia? A roda da hist\u00f3ria \u00e9 mais forte que os aparatos e ela vai quebrar como vidro fino todos os que tentarem impedir a f\u00faria das massas.\r\n\r\nPesquisas recentes que mostram um apoio de cerca de 50% da popula\u00e7\u00e3o ao impeachment n\u00e3o impedem o curso dos acontecimentos. Com a deteriora\u00e7\u00e3o da economia e a agudiza\u00e7\u00e3o da crise sanit\u00e1ria, o apoio ao impeachment deve aumentar. Est\u00e1 numa ascendente. As explos\u00f5es que j\u00e1 amea\u00e7am eclodir de luta pela sobreviv\u00eancia poder\u00e3o se tornar explos\u00f5es pol\u00edticas assim que for poss\u00edvel tomar as ruas novamente. Explos\u00f5es com for\u00e7a que h\u00e1 muito n\u00e3o se v\u00ea no Brasil. \u00c9 para isso que nos preparamos. \u00c9 para isso que estamos construindo os Comit\u00eas de A\u00e7\u00e3o \u201cFora Bolsonaro\u201d, por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/04\/pgr_posse_planalto_0429202626_1.jpg?fit=1024%2C768&ssl=1","width":1024,"height":768}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"28727\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "28727" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/bolsonaro-arquiteto-da-destruicao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:07 GMT -->
</html>