<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:57 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolução Cubana &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43729" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolução Cubana" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/" />
<meta property="og:description" content="Em 3 de fevereiro de 1962, o presidente norte-americano Kennedy assinou a proclamação 3447, decretando um embargo para todo comércio com Cuba, que entraria em vigor em 7 de fevereiro. Isso marcou o…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-04-06T19:01:48+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-04-06T19:01:48+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/bloqueo-embargo.jpg?fit=700%2C400&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="700" />
<meta property="og:image:height" content="400" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolução Cubana" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/bloqueo-embargo.jpg?fit=700%2C400&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43729 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43729 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-revolucoes-seculo-20 tag-america-latina tag-bloqueio tag-cuba tag-embargo tag-embargo-economico tag-eua tag-imperialismo tag-luta-de-classes tag-revolucao tag-socialismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/bloqueo-embargo.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolução Cubana</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>06/04/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Em 3 de fevereiro de 1962, o presidente norte-americano Kennedy assinou a proclamação 3447, decretando um embargo para todo comércio com Cuba, que entraria em vigor em 7 de fevereiro. Isso marcou o início oficial de um bloqueio de 60 anos (embora a violação imperialista tenha começado antes), que foi progressivamente fortalecido e enrijecido.</p>
<p>Os objetivos desta campanha de intimidação imperialista foram amplamente declarados em um memorando secreto de abril de 1960 pelo Subsecretário de Estado para Assuntos Interamericanos Lestor Mallory. O memorando, otimistamente intitulado “O Declínio e Queda de Castro”, começa apresentando o seguinte fato: “<em>a maioria dos cubanos apoia Castro</em>”. Qual é o problema, alguém poderia pensar? Há um governo em Cuba que tem o apoio esmagador da população. Por que isso deveria preocupar os EUA? Ah, mas, como Mallory aponta: “<em>Fidel Castro e outros membros do governo cubano defendem ou toleram a influência comunista</em>”.</p>
<p>Esse é o problema. “<em>Não podemos permitir que um país se torne comunista só porque a população o apoia!</em>”, é o que ele parece dizer. Essa linha de raciocínio resume todo o mérito do referencial de Washington na defesa norte-americana da “democracia” em suas negociações com Cuba. O povo cubano pode se dar o governo que quiser&#8230; desde que seja o governo que as corporações norte-americanas desejam.</p>
<figure id="attachment_43730" aria-describedby="caption-attachment-43730" style="width: 604px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-43730" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Memorandum.png?resize=604%2C802&amp;ssl=1" alt="" width="604" height="802" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Memorandum.png?w=604&amp;ssl=1 604w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Memorandum.png?resize=226%2C300&amp;ssl=1 226w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Memorandum.png?resize=113%2C150&amp;ssl=1 113w" sizes="(max-width: 604px) 100vw, 604px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-43730" class="wp-caption-text">Memorando “O Declínio e Queda de Castro” / Imagem: National Archives</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3><span style="color: #ff0000;">Punindo Cuba com a fome</span></h3>
<p>A propósito, no momento da redação deste memorando secreto, 6 de abril de 1960, a Revolução Cubana ainda não havia feito nenhuma declaração, nem tomado nenhuma medida que pudesse ser qualificada de socialista ou comunista. Ela implementou a reforma agrária e tomou medidas para reafirmar sua soberania nacional (ambas medidas democráticas nacionais). Só mais tarde, naquele mesmo ano, e em resposta às provocações dos EUA (a recusa de comprar uma cota de açúcar acordada e a recusa de refinar petróleo em refinarias de propriedade dos EUA) que a Revolução Cubana procedeu à expropriação de propriedades dos EUA na ilha, movendo muito rapidamente para a abolição do capitalismo. E foi só um ano depois, na véspera da invasão da <em>Playa Girón</em> (Baía dos Porcos), patrocinada pelos EUA, que Fidel Castro falou do caráter socialista da revolução.</p>
<p>Mas voltemos ao Subsecretário de Estado Mallory e seu memorando. Não só o governo de Castro é extremamente popular e tem tendências comunistas, diz ele, como também “não há oposição efetiva”. Ele, então, considera a questão da intervenção estrangeira, que parece descartar: “<em>a oposição militante a Castro de fora de Cuba serviria apenas à sua e à causa comunista</em>”. Esta é, naturalmente, uma compreensão perspicaz, mas também um pouco de cinismo. A essa altura, os EUA já trabalhavam em estreita colaboração com as forças reacionárias em Cuba e em Miami, patrocinando uma campanha de terrorismo, sabotagem, bombardeio aéreo e insurgência contrarrevolucionária em Cuba. Talvez o que Mallory estivesse tentando dizer fosse que esses métodos estavam se mostrando contraproducentes, o que é verdade.</p>
<p>Não que essa avaliação fosse impedir o imperialismo norte-americano de organizar o desembarque contrarrevolucionário em <em>Playa Girón</em> em abril de 1961, que foi rapidamente derrotado pelos trabalhadores e camponeses armados de Cuba.</p>
<p>Quais conclusões Mallory tira de suas observações? Ele escreve: “<em>O único meio previsível de alienar o apoio interno é por meio do desencanto e do descontentamento baseados na insatisfação e em dificuldades econômicas</em>”. Para isso, propõe então “<em>uma linha de ação que… faz as maiores incursões negando dinheiro e suprimentos a Cuba, para diminuir os salários monetários e reais</em>, para causar fome, desespero e a derrubada do governo” (grifo meu).</p>
<p>Então, aqui você tem em preto e branco, da boca do cavalo. Se o povo cubano tem a ousadia de apoiar amplamente um governo que “tolera a influência comunista”, então eles devem ser punidos, pela <em>fome e desespero</em> até que mudem de ideia e derrubem o governo. Este é o raciocínio por trás da política de agressão que o imperialismo norte-americano segue há 60 anos contra a Revolução Cubana. É uma política criminosa baseada em punir todo um povo por ter ousado libertar-se da dominação imperialista e abolir o capitalismo.</p>
<p>A recusa das refinarias de propriedade dos EUA em refinar petróleo comprado da União Soviética levou à intervenção estatal das refinarias da Texaco, Shell e Standard Oil entre 28 de junho e 1º de julho de 1960. A isso, os EUA responderam com um corte na cota de açúcar que eles haviam concordado em comprar de Cuba, no que era conhecido em Cuba como a “<em>Ley Puñal</em>” (“Lei da Adaga”, pois estava apunhalando a revolução pelas costas). Mas a Revolução Cubana não recuou diante da chantagem econômica. Ao contrário, respondeu nacionalizando (entre julho e outubro de 1960) todas as corporações norte-americanas na ilha. O presidente dos EUA, Eisenhower, então, impôs a proibição de todas as exportações dos EUA para Cuba, exceto alimentos e remédios.</p>
<p>A <a href="https://nsarchive.gwu.edu/document/27405-document-6-federal-register-proclamation-3447-embargo-all-trade-cuba-february-3-1962">proclamação presidencial</a> de Kennedy em 1962, impondo “um embargo a todo comércio com Cuba”, não foi, portanto, a primeira medida de agressão econômica contra Cuba, mas representou um ponto de virada qualitativa na campanha do imperialismo dos EUA contra a Revolução Cubana. Ele impôs uma proibição geral de todas as importações e exportações dos EUA para Cuba, que Washington havia calculado anteriormente que privaria Cuba de ganhos em moeda forte de 60 a 70 milhões de dólares americanos (cerca de 650 milhões de dólares no câmbio atual).</p>
<p>A decisão também foi informada pelo desastre completo da tentativa de invasão de Playa Girón no ano anterior e fez parte de um programa mais amplo de sabotagem e ataques paramilitares lançados pelos Estados Unidos, organizado e coordenado pela CIA, visando a mudança de regime. Essas atividades, sob o nome de Operação Mongoose, incluíram a infiltração de contrarrevolucionários armados na ilha, receberam financiamento de vários milhões de dólares, foram coordenadas no mais alto nível pela autoridade presidencial e deveriam culminar na derrubada e assassinato de Fidel Castro em outubro de 1962.</p>
<p>Kennedy queria que a ação econômica contra Cuba fosse tomada conjuntamente pela Organização dos Estados Americanos (OEA). Em janeiro de 1962, na cúpula da OEA, em Punta del Este &#8211; Uruguai, Washington pressionou todos os países a expulsar Cuba do órgão e sujeitá-lo a um bloqueio econômico, mas não obteve unanimidade. Quando percebeu que não obteria unanimidade, contentou-se então com uma maioria de dois terços de 14 votos e uma resolução diluída. A fim de atingir os 14 votos necessários, Washington concordou em retomar a ajuda ao Haiti, então governado pelo brutal ditador François Duvalier, em troca de um voto favorável na OEA. Toda a operação, claramente, não tinha nada a ver com “democracia”, nem com “direitos humanos”, mas em conter o “comunismo” e a revolução em todo o continente. Não havia nem mesmo a dissimulação de que fosse sobre qualquer outra coisa.</p>
<p>Sob instruções de seus senhores em Washington, os países da OEA expulsaram Cuba, e 14 deles também concordaram com diferentes medidas de sanções econômicas. Foi, apenas em 1964 que a OEA como um todo, sob pressão dos EUA e com a desculpa do apoio de Cuba à luta de guerrilha na Venezuela, <a href="https://www.oas.org/consejo/MEETINGS OF CONSULTATION/Actas/Acta 9.pdf">concordou com um bloqueio comercial contra Cuba</a>, com apenas o México votando contra. A resolução fala que Cuba se colocou fora das “<em>tradições cristãs e democráticas dos povos americanos</em>” (!!), mas, claramente, nenhuma ação foi tomada pela OEA contra as impiedosas ditaduras da Argentina, Chile, Uruguai, República Dominicana, Guatemala, Nicarágua (que era governada por Somoza no momento do acordo de bloqueio a Cuba) etc. Talvez essas ditaduras não violassem os “princípios cristãos dos povos americanos”&#8230;</p>
<p>Embora os países europeus não tenham aderido formalmente ao bloqueio dos EUA, eles também reduziram drasticamente o comércio com Cuba.</p>
<p>É significativo notar que o bloqueio foi originalmente colocado em lei sob a administração democrata de Kennedy [membro do Partido Democrata]. A fracassada invasão militar de <em>Playa Girón</em> também foi realizada sob sua tutela. Isso deve ser suficiente para dissipar quaisquer ilusões de que os democratas no poder têm uma política externa de alguma forma mais “humana”. A política externa imperialista dos EUA é bipartidária, com ambas as partes defendem os interesses da classe dominante.</p>
<p>A revolução cubana respondeu ao bloqueio de Kennedy em 4 de abril de 1962, com um comício em que Fidel Castro proclamou a <em>Segunda Declaração de Havana</em>, expressando um desafio contínuo ao imperialismo dos EUA e pedindo uma revolução em toda a América Latina.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A resiliência da revolução à medida que o embargo enrijece</span></h3>
<p>É uma prova da resiliência da Revolução Cubana que o bloqueio não tenha conseguido destrui-la. Houve um curto período, na década de 1970, em que houve uma tentativa de normalização das relações entre Cuba e os EUA, e houve uma flexibilização parcial das medidas econômicas, mas não deu em nada, e sob o governo Reagan na década de 1980, o bloqueio foi enrijecido novamente.</p>
<p>Por todo um período, a estreita aliança com a URSS apoiou a economia cubana, embora isso viesse com amarras. Mas após o colapso do stalinismo na União Soviética, a Revolução Cubana foi deixada por conta própria, sofrendo um colapso econômico maciço.</p>
<p>Foi justamente nessa época que novas propostas de leis foram introduzidas pelo imperialismo norte-americano, ampliando o alcance do bloqueio. A Lei Torricelli de 1992, patrocinada por um democrata, apoiada por Bill Clinton e assinada por George W. Bush, reintroduziu o bloqueio a subsidiárias de empresas sediadas nos Estados Unidos e impediu que navios que atracavam em portos cubanos atracassem em portos norte-americanos por 180 dias.</p>
<figure id="attachment_43731" aria-describedby="caption-attachment-43731" style="width: 800px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-43731" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Donald_Trump_Signs_The_Pledge_18_Image_Michael_Vadon.jpg?resize=618%2C380&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="380" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Donald_Trump_Signs_The_Pledge_18_Image_Michael_Vadon.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Donald_Trump_Signs_The_Pledge_18_Image_Michael_Vadon.jpg?resize=300%2C185&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Donald_Trump_Signs_The_Pledge_18_Image_Michael_Vadon.jpg?resize=150%2C92&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Donald_Trump_Signs_The_Pledge_18_Image_Michael_Vadon.jpg?resize=768%2C472&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-43731" class="wp-caption-text">Trump aplicou 243 medidas separadas para acirrar o bloqueio a Cuba, e Biden deu continuidade a essa política / Foto: Michael Vadon</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Depois veio a ainda pior Lei Helms-Burton de 1996, instaurada por representantes republicanos e assinada por Bill Clinton, que tornou extraterritorial o bloqueio dos EUA ao ameaçar empresas não-americanas com sanções legais nos EUA se negociassem ou investissem em ativos cubanos confiscados pela revolução.</p>
<p>Mais tarde, particularmente entre 2002 e 2014, a Revolução Venezuelana forneceu uma salvaguarda política e econômica para Cuba, provando que, em última análise, o destino da Revolução Cubana será resolvido na arena da luta de classes internacional. Mas a crise econômica na Venezuela também teve um efeito negativo sobre Cuba.</p>
<p>60 anos depois, uma parte da classe dominante dos EUA admitiu que essa política não funcionou e não atingiu seus objetivos. O <a href="https://www.marxismo.org.br/eua-admite-fracasso-e-restabelece-relacoes-diplomaticas-com-cuba-mudanca-de-tatica-pelos-mesmos-objetivos/">abrandamento de Obama</a> representava uma tentativa de perseguir os mesmos objetivos (esmagar a revolução) por meios diferentes (por meio do aríete do capitalismo mundial).</p>
<p>Trump pôs fim a essa política e <a href="https://www.marxismo.org.br/cuba-as-ameacas-de-trump-a-reforma-constitucional-e-a-situacao-economica/">instaurou 243 medidas separadas</a> para enrijecer o bloqueio, em meio à pandemia de Covid-19, incluindo a ativação do Título III da Lei Helms-Burton, que havia sido suspensa. Estes tiveram um impacto catastrófico sobre Cuba. Calcula-se que, somente em 2020, o bloqueio tenha causado danos no valor de 9 bilhões de dólares. Deve-se notar que nenhuma dessas medidas foi revogada por Biden.</p>
<p>O bloqueio estadunidense é uma política criminosa, que visa, como bem explica o memorando de 1960, punir com a fome o povo cubano por ter ousado desafiar o imperialismo e ter abolido o capitalismo.</p>
<p>O bloqueio tem sido consistentemente condenado pela Assembleia Geral das Nações Unidas nos últimos 30 anos. Em 2020, apenas dois países <a href="https://www.marxist.com/united-nations-vote-against-blockade-of-cuba.htm">votaram contra uma moção condenando o bloqueio</a>, os EUA e Israel. Em seu relatório às Nações Unidas, Cuba estimou o custo acumulado do embargo, ao longo de seis décadas, de 148 bilhões de dólares.</p>
<p>No entanto, 30 anos de votos na ONU não mudaram a posição dos EUA em nem uma polegada. Esta é uma demonstração do quanto esta é uma organização figurativa. A ONU pode aprovar as resoluções que quiser. Se o imperialismo dos EUA não concordar, nada será feito. Por outro lado, <a href="https://www.marxist.com/the-united-nations-a-tool-of-imperialism.htm">se o imperialismo norte-americano pensa que pode usar a ONU como um artifício</a> para a intervenção imperialista, então o fará; como no caso do <a href="https://www.marxist.com/congo-patrice-lumumba190400.htm">Congo na década de 1960</a>, a primeira Guerra do Golfo em 1991, ou mais recentemente a <a href="https://www.marxismo.org.br/haiti-2004-2014-10-anos-de-ditadura-militar-da-onu/">intervenção da ONU no Haiti</a>.</p>
<p>Nem todos os problemas que a Revolução Cubana enfrenta derivam do bloqueio. O isolamento da revolução em uma pequena ilha com recursos econômicos limitados e a existência de uma burocracia no Estado são sérios obstáculos à construção do socialismo. Mas certamente, o bloqueio é um fator de primeira ordem.</p>
<p>É dever de todos os revolucionários, mas também de todos os democratas consistentes, travar uma luta consistente contra este bloqueio imperialista criminoso e defender incondicionalmente a Revolução Cubana.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUZIDO POR MICHELLE VASCONCELLOS</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="http://www.marxist.com/60-years-of-the-criminal-us-imperialist-blockade-against-the-cuban-revolution.htm">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/" data-text="60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolução Cubana" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-04-06T16:01:48-03:00","datePublished":"2022-04-06T16:01:48-03:00","dateModified":"2022-04-06T16:01:48-03:00","headline":"60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana","name":"60 anos do bloqueio criminoso do imperialismo dos EUA contra a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana","keywords":"Am\u00e9rica Latina,bloqueio,Cuba,embargo,embargo econ\u00f4mico,EUA,imperialismo,luta de classes,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana\/","description":"Em 3 de fevereiro de 1962, o presidente norte-americano Kennedy assinou a proclama\u00e7\u00e3o 3447, decretando um embargo para todo com\u00e9rcio com Cuba, que entraria em vigor em 7 de fevereiro. Isso marcou o in","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"Em 3 de fevereiro de 1962, o presidente norte-americano Kennedy assinou a proclama\u00e7\u00e3o 3447, decretando um embargo para todo com\u00e9rcio com Cuba, que entraria em vigor em 7 de fevereiro. Isso marcou o in\u00edcio oficial de um bloqueio de 60 anos (embora a viola\u00e7\u00e3o imperialista tenha come\u00e7ado antes), que foi progressivamente fortalecido e enrijecido.\r\n\r\nOs objetivos desta campanha de intimida\u00e7\u00e3o imperialista foram amplamente declarados em um memorando secreto de abril de 1960 pelo Subsecret\u00e1rio de Estado para Assuntos Interamericanos Lestor Mallory. O memorando, otimistamente intitulado \u201cO Decl\u00ednio e Queda de Castro\u201d, come\u00e7a apresentando o seguinte fato: \u201ca maioria dos cubanos apoia Castro\u201d. Qual \u00e9 o problema, algu\u00e9m poderia pensar? H\u00e1 um governo em Cuba que tem o apoio esmagador da popula\u00e7\u00e3o. Por que isso deveria preocupar os EUA? Ah, mas, como Mallory aponta: \u201cFidel Castro e outros membros do governo cubano defendem ou toleram a influ\u00eancia comunista\u201d.\r\n\r\nEsse \u00e9 o problema. \u201cN\u00e3o podemos permitir que um pa\u00eds se torne comunista s\u00f3 porque a popula\u00e7\u00e3o o apoia!\u201d, \u00e9 o que ele parece dizer. Essa linha de racioc\u00ednio resume todo o m\u00e9rito do referencial de Washington na defesa norte-americana da \u201cdemocracia\u201d em suas negocia\u00e7\u00f5es com Cuba. O povo cubano pode se dar o governo que quiser... desde que seja o governo que as corpora\u00e7\u00f5es norte-americanas desejam.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPunindo Cuba com a fome\r\nA prop\u00f3sito, no momento da reda\u00e7\u00e3o deste memorando secreto, 6 de abril de 1960, a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana ainda n\u00e3o havia feito nenhuma declara\u00e7\u00e3o, nem tomado nenhuma medida que pudesse ser qualificada de socialista ou comunista. Ela implementou a reforma agr\u00e1ria e tomou medidas para reafirmar sua soberania nacional (ambas medidas democr\u00e1ticas nacionais). S\u00f3 mais tarde, naquele mesmo ano, e em resposta \u00e0s provoca\u00e7\u00f5es dos EUA (a recusa de comprar uma cota de a\u00e7\u00facar acordada e a recusa de refinar petr\u00f3leo em refinarias de propriedade dos EUA) que a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana procedeu \u00e0 expropria\u00e7\u00e3o de propriedades dos EUA na ilha, movendo muito rapidamente para a aboli\u00e7\u00e3o do capitalismo. E foi s\u00f3 um ano depois, na v\u00e9spera da invas\u00e3o da\u00a0Playa Gir\u00f3n\u00a0(Ba\u00eda dos Porcos), patrocinada pelos EUA, que Fidel Castro falou do car\u00e1ter socialista da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nMas voltemos ao Subsecret\u00e1rio de Estado Mallory e seu memorando. N\u00e3o s\u00f3 o governo de Castro \u00e9 extremamente popular e tem tend\u00eancias comunistas, diz ele, como tamb\u00e9m \u201cn\u00e3o h\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o efetiva\u201d. Ele, ent\u00e3o, considera a quest\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o estrangeira, que parece descartar: \u201ca oposi\u00e7\u00e3o militante a Castro de fora de Cuba serviria apenas \u00e0 sua e \u00e0 causa comunista\u201d. Esta \u00e9, naturalmente, uma compreens\u00e3o perspicaz, mas tamb\u00e9m um pouco de cinismo. A essa altura, os EUA j\u00e1 trabalhavam em estreita colabora\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as reacion\u00e1rias em Cuba e em Miami, patrocinando uma campanha de terrorismo, sabotagem, bombardeio a\u00e9reo e insurg\u00eancia contrarrevolucion\u00e1ria em Cuba. Talvez o que Mallory estivesse tentando dizer fosse que esses m\u00e9todos estavam se mostrando contraproducentes, o que \u00e9 verdade.\r\n\r\nN\u00e3o que essa avalia\u00e7\u00e3o fosse impedir o imperialismo norte-americano de organizar o desembarque contrarrevolucion\u00e1rio em Playa Gir\u00f3n em abril de 1961, que foi rapidamente derrotado pelos trabalhadores e camponeses armados de Cuba.\r\n\r\nQuais conclus\u00f5es Mallory tira de suas observa\u00e7\u00f5es? Ele escreve: \u201cO \u00fanico meio previs\u00edvel de alienar o apoio interno \u00e9 por meio do desencanto e do descontentamento baseados na insatisfa\u00e7\u00e3o e em dificuldades econ\u00f4micas\u201d. Para isso, prop\u00f5e ent\u00e3o \u201cuma linha de a\u00e7\u00e3o que\u2026 faz as maiores incurs\u00f5es negando dinheiro e suprimentos a Cuba, para diminuir os sal\u00e1rios monet\u00e1rios e reais, para causar fome, desespero e a derrubada do governo\u201d (grifo meu).\r\n\r\nEnt\u00e3o, aqui voc\u00ea tem em preto e branco, da boca do cavalo. Se o povo cubano tem a ousadia de apoiar amplamente um governo que \u201ctolera a influ\u00eancia comunista\u201d, ent\u00e3o eles devem ser punidos, pela\u00a0fome e desespero\u00a0at\u00e9 que mudem de ideia e derrubem o governo. Este \u00e9 o racioc\u00ednio por tr\u00e1s da pol\u00edtica de agress\u00e3o que o imperialismo norte-americano segue h\u00e1 60 anos contra a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana. \u00c9 uma pol\u00edtica criminosa baseada em punir todo um povo por ter ousado libertar-se da domina\u00e7\u00e3o imperialista e abolir o capitalismo.\r\n\r\nA recusa das refinarias de propriedade dos EUA em refinar petr\u00f3leo comprado da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica levou \u00e0 interven\u00e7\u00e3o estatal das refinarias da Texaco, Shell e Standard Oil entre 28 de junho e 1\u00ba de julho de 1960. A isso, os EUA responderam com um corte na cota de a\u00e7\u00facar que eles haviam concordado em comprar de Cuba, no que era conhecido em Cuba como a \u201cLey Pu\u00f1al\u201d (\u201cLei da Adaga\u201d, pois estava apunhalando a revolu\u00e7\u00e3o pelas costas). Mas a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana n\u00e3o recuou diante da chantagem econ\u00f4mica. Ao contr\u00e1rio, respondeu nacionalizando (entre julho e outubro de 1960) todas as corpora\u00e7\u00f5es norte-americanas na ilha. O presidente dos EUA, Eisenhower, ent\u00e3o, imp\u00f4s a proibi\u00e7\u00e3o de todas as exporta\u00e7\u00f5es dos EUA para Cuba, exceto alimentos e rem\u00e9dios.\r\n\r\nA\u00a0proclama\u00e7\u00e3o presidencial\u00a0de Kennedy em 1962, impondo \u201cum embargo a todo com\u00e9rcio com Cuba\u201d, n\u00e3o foi, portanto, a primeira medida de agress\u00e3o econ\u00f4mica contra Cuba, mas representou um ponto de virada qualitativa na campanha do imperialismo dos EUA contra a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana. Ele imp\u00f4s uma proibi\u00e7\u00e3o geral de todas as importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es dos EUA para Cuba, que Washington havia calculado anteriormente que privaria Cuba de ganhos em moeda forte de 60 a 70 milh\u00f5es de d\u00f3lares americanos (cerca de 650 milh\u00f5es de d\u00f3lares no c\u00e2mbio atual).\r\n\r\nA decis\u00e3o tamb\u00e9m foi informada pelo desastre completo da tentativa de invas\u00e3o de\u00a0Playa Gir\u00f3n\u00a0no ano anterior e fez parte de um programa mais amplo de sabotagem e ataques paramilitares lan\u00e7ados pelos Estados Unidos, organizado e coordenado pela CIA, visando a mudan\u00e7a de regime. Essas atividades, sob o nome de Opera\u00e7\u00e3o Mongoose, inclu\u00edram a infiltra\u00e7\u00e3o de contrarrevolucion\u00e1rios armados na ilha, receberam financiamento de v\u00e1rios milh\u00f5es de d\u00f3lares, foram coordenadas no mais alto n\u00edvel pela autoridade presidencial e deveriam culminar na derrubada e assassinato de Fidel Castro em outubro de 1962.\r\n\r\nKennedy queria que a a\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica contra Cuba fosse tomada conjuntamente pela Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados Americanos (OEA). Em janeiro de 1962, na c\u00fapula da OEA, em Punta del Este - Uruguai, Washington pressionou todos os pa\u00edses a expulsar Cuba do \u00f3rg\u00e3o e sujeit\u00e1-lo a um bloqueio econ\u00f4mico, mas n\u00e3o obteve unanimidade. Quando percebeu que n\u00e3o obteria unanimidade, contentou-se ent\u00e3o com uma maioria de dois ter\u00e7os de 14 votos e uma resolu\u00e7\u00e3o dilu\u00edda. A fim de atingir os 14 votos necess\u00e1rios, Washington concordou em retomar a ajuda ao Haiti, ent\u00e3o governado pelo brutal ditador Fran\u00e7ois Duvalier, em troca de um voto favor\u00e1vel na OEA. Toda a opera\u00e7\u00e3o, claramente, n\u00e3o tinha nada a ver com \u201cdemocracia\u201d, nem com \u201cdireitos humanos\u201d, mas em conter o \u201ccomunismo\u201d e a revolu\u00e7\u00e3o em todo o continente. N\u00e3o havia nem mesmo a dissimula\u00e7\u00e3o de que fosse sobre qualquer outra coisa.\r\n\r\nSob instru\u00e7\u00f5es de seus senhores em Washington, os pa\u00edses da OEA expulsaram Cuba, e 14 deles tamb\u00e9m concordaram com diferentes medidas de san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Foi, apenas em 1964 que a OEA como um todo, sob press\u00e3o dos EUA e com a desculpa do apoio de Cuba \u00e0 luta de guerrilha na Venezuela, concordou com um bloqueio comercial contra Cuba, com apenas o M\u00e9xico votando contra. A resolu\u00e7\u00e3o fala que Cuba se colocou fora das \u201ctradi\u00e7\u00f5es crist\u00e3s e democr\u00e1ticas dos povos americanos\u201d (!!), mas, claramente, nenhuma a\u00e7\u00e3o foi tomada pela OEA contra as impiedosas ditaduras da Argentina, Chile, Uruguai, Rep\u00fablica Dominicana, Guatemala, Nicar\u00e1gua (que era governada por Somoza no momento do acordo de bloqueio a Cuba) etc. Talvez essas ditaduras n\u00e3o violassem os \u201cprinc\u00edpios crist\u00e3os dos povos americanos\u201d...\r\n\r\nEmbora os pa\u00edses europeus n\u00e3o tenham aderido formalmente ao bloqueio dos EUA, eles tamb\u00e9m reduziram drasticamente o com\u00e9rcio com Cuba.\r\n\r\n\u00c9 significativo notar que o bloqueio foi originalmente colocado em lei sob a administra\u00e7\u00e3o democrata de Kennedy [membro do Partido Democrata]. A fracassada invas\u00e3o militar de Playa Gir\u00f3n tamb\u00e9m foi realizada sob sua tutela. Isso deve ser suficiente para dissipar quaisquer ilus\u00f5es de que os democratas no poder t\u00eam uma pol\u00edtica externa de alguma forma mais \u201chumana\u201d. A pol\u00edtica externa imperialista dos EUA \u00e9 bipartid\u00e1ria, com ambas as partes defendem os interesses da classe dominante.\r\n\r\nA revolu\u00e7\u00e3o cubana respondeu ao bloqueio de Kennedy em 4 de abril de 1962, com um com\u00edcio em que Fidel Castro proclamou a Segunda Declara\u00e7\u00e3o de Havana, expressando um desafio cont\u00ednuo ao imperialismo dos EUA e pedindo uma revolu\u00e7\u00e3o em toda a Am\u00e9rica Latina.\r\nA resili\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que o embargo enrijece\r\n\u00c9 uma prova da resili\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Cubana que o bloqueio n\u00e3o tenha conseguido destrui-la. Houve um curto per\u00edodo, na d\u00e9cada de 1970, em que houve uma tentativa de normaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre Cuba e os EUA, e houve uma flexibiliza\u00e7\u00e3o parcial das medidas econ\u00f4micas, mas n\u00e3o deu em nada, e sob o governo Reagan na d\u00e9cada de 1980, o bloqueio foi enrijecido novamente.\r\n\r\nPor todo um per\u00edodo, a estreita alian\u00e7a com a URSS apoiou a economia cubana, embora isso viesse com amarras. Mas ap\u00f3s o colapso do stalinismo na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana foi deixada por conta pr\u00f3pria, sofrendo um colapso econ\u00f4mico maci\u00e7o.\r\n\r\nFoi justamente nessa \u00e9poca que novas propostas de leis foram introduzidas pelo imperialismo norte-americano, ampliando o alcance do bloqueio. A Lei Torricelli de 1992, patrocinada por um democrata, apoiada por Bill Clinton e assinada por George W. Bush, reintroduziu o bloqueio a subsidi\u00e1rias de empresas sediadas nos Estados Unidos e impediu que navios que atracavam em portos cubanos atracassem em portos norte-americanos por 180 dias.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDepois veio a ainda pior Lei Helms-Burton de 1996, instaurada por representantes republicanos e assinada por Bill Clinton, que tornou extraterritorial o bloqueio dos EUA ao amea\u00e7ar empresas n\u00e3o-americanas com san\u00e7\u00f5es legais nos EUA se negociassem ou investissem em ativos cubanos confiscados pela revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nMais tarde, particularmente entre 2002 e 2014, a Revolu\u00e7\u00e3o Venezuelana forneceu uma salvaguarda pol\u00edtica e econ\u00f4mica para Cuba, provando que, em \u00faltima an\u00e1lise, o destino da Revolu\u00e7\u00e3o Cubana ser\u00e1 resolvido na arena da luta de classes internacional. Mas a crise econ\u00f4mica na Venezuela tamb\u00e9m teve um efeito negativo sobre Cuba.\r\n\r\n60 anos depois, uma parte da classe dominante dos EUA admitiu que essa pol\u00edtica n\u00e3o funcionou e n\u00e3o atingiu seus objetivos. O\u00a0abrandamento de Obama\u00a0representava uma tentativa de perseguir os mesmos objetivos (esmagar a revolu\u00e7\u00e3o) por meios diferentes (por meio do ar\u00edete do capitalismo mundial).\r\n\r\nTrump p\u00f4s fim a essa pol\u00edtica\u00a0e instaurou 243 medidas separadas\u00a0para enrijecer o bloqueio, em meio \u00e0 pandemia de Covid-19, incluindo a ativa\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo III da Lei Helms-Burton, que havia sido suspensa. Estes tiveram um impacto catastr\u00f3fico sobre Cuba. Calcula-se que, somente em 2020, o bloqueio tenha causado danos no valor de 9 bilh\u00f5es de d\u00f3lares. Deve-se notar que nenhuma dessas medidas foi revogada por Biden.\r\n\r\nO bloqueio estadunidense \u00e9 uma pol\u00edtica criminosa, que visa, como bem explica o memorando de 1960, punir com a fome o povo cubano por ter ousado desafiar o imperialismo e ter abolido o capitalismo.\r\n\r\nO bloqueio tem sido consistentemente condenado pela Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas nos \u00faltimos 30 anos. Em 2020, apenas dois pa\u00edses votaram contra uma mo\u00e7\u00e3o condenando o bloqueio, os EUA e Israel. Em seu relat\u00f3rio \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas, Cuba estimou o custo acumulado do embargo, ao longo de seis d\u00e9cadas, de 148 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\r\n\r\nNo entanto, 30 anos de votos na ONU n\u00e3o mudaram a posi\u00e7\u00e3o dos EUA em nem uma polegada. Esta \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o do quanto esta \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o figurativa. A ONU pode aprovar as resolu\u00e7\u00f5es que quiser. Se o imperialismo dos EUA n\u00e3o concordar, nada ser\u00e1 feito. Por outro lado,\u00a0se o imperialismo norte-americano pensa que pode usar a ONU como um artif\u00edcio\u00a0para a interven\u00e7\u00e3o imperialista, ent\u00e3o o far\u00e1; como no caso do\u00a0Congo na d\u00e9cada de 1960, a primeira Guerra do Golfo em 1991, ou mais recentemente a\u00a0interven\u00e7\u00e3o da ONU no Haiti.\r\n\r\nNem todos os problemas que a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana enfrenta derivam do bloqueio. O isolamento da revolu\u00e7\u00e3o em uma pequena ilha com recursos econ\u00f4micos limitados e a exist\u00eancia de uma burocracia no Estado s\u00e3o s\u00e9rios obst\u00e1culos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do socialismo. Mas certamente, o bloqueio \u00e9 um fator de primeira ordem.\r\n\r\n\u00c9 dever de todos os revolucion\u00e1rios, mas tamb\u00e9m de todos os democratas consistentes, travar uma luta consistente contra este bloqueio imperialista criminoso e defender incondicionalmente a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADUZIDO POR MICHELLE VASCONCELLOS\r\n\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/bloqueo-embargo.jpg?fit=700%2C400&ssl=1","width":700,"height":400}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43729\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43729" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/60-anos-do-bloqueio-criminoso-do-imperialismo-dos-eua-contra-a-revolucao-cubana/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:57 GMT -->
</html>