<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Nahuel Moreno, revisionismo e adaptação na Guerra das Malvinas &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43503" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Nahuel Moreno, revisionismo e adaptação na Guerra das Malvinas" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/" />
<meta property="og:description" content="A política de Nahuel Moreno levada durante a Guerra das Malvinas é um exemplo do que não se deve fazer e uma demonstração que os esquemas, os clichês e a repetição de fórmulas esterilizadas não ser…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-04-05T13:00:37+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-04-05T13:20:45+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/Mascolo_Malvinas.jpg?fit=960%2C540&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="540" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Nahuel Moreno, revisionismo e adaptação na Guerra das Malvinas" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/Mascolo_Malvinas.jpg?fit=960%2C540&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43503 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43503 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia-geral tag-argentina tag-guerra-das-malvinas tag-historia tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-morenismo tag-nahuel-moreno tag-teoria tag-trotskismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/Mascolo_Malvinas.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Miguel Ángel Máscolo, Trabalho próprio</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Nahuel Moreno, revisionismo e adaptação na Guerra das Malvinas</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/serge-goulart-e-michel-silva/" title="">Serge Goulart e Michel G. da Silva </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/04/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="color: #000000;">No ano em que marca os 40 anos da Guerra das Malvinas, iniciada em 02 de abril de 1982, apresentamos este artigo de Serge Goulart e Michel G. da Silva, originalmente publicado na revista América Socialista 18, de abril de 2021. </span></p>
<p><span style="color: #000000;"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></span></p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Advertência</span></h3>
<p>Este texto não tem por objetivo abrir ou realizar polêmica alguma com a miríade de organizações saídas da crise internacional do morenismo. Isso não nos interessa. Seu objetivo é exemplificar e restabelecer o método e o conteúdo da luta pela Frente Única Anti-imperialista nos países atrasados, dominados e oprimidos pelo imperialismo, aqueles países que nunca fizeram ou completaram uma revolução burguesa de fato e portanto nunca se alçaram à altura de seus senhores, os países capitalistas imperialistas. A questão da Frente Única não é uma questão menor para os revolucionários marxistas.</p>
<p>Esta questão apareceu pela primeira vez em 1921, com a Carta Aberta, de Paul Levi, dirigente do PC alemão, dirigida ao partido da Socialdemocracia, o SPD, propondo a constituição de um governo operário comum, sob certas circunstâncias. Esta questão, a Frente Única Operária, seria desenvolvida extensivamente no 3º e 4º Congresso da Internacional Comunista. Já a questão da Frente Única Anti-imperialista foi tema do 4º Congresso da IC tratando do que se conhece como “Teses do Oriente”, que falava das colônias e semicolônias, do lugar da burguesia e da atitude dos comunistas frente à opressão imperialista, às burguesia nativas e à necessidade da luta pela libertação nacional ligada à luta ela revolução proletária.</p>
<p>Assim, este texto tem como objetivo principal a ajudar os ativistas revolucionários compreender o verdadeiro método do marxista na sua luta para realizar a unidade da classe, construir a organização revolucionária e ajudar a classe trabalhadora a tomar o poder. A política de Nahuel Moreno levada durante a Guerra das Malvinas é um exemplo gritante do que não se deve fazer e uma demonstração que os esquemas, os clichês e a repetição de fórmulas esterilizadas não servem para a construção da organização revolucionária, nem para ajudar o movimento operário a avançar, e muito menos para se chegar à uma revolução vitoriosa.</p>
<p>Nosso objetivo é ajudar a educar os militantes revolucionários da causa da humanidade, o socialismo, a entender o verdadeiro método do bolchevismo de combate na luta de classes.</p>
<p>Michel Goulart da Silva,<br />
Serge Goulart.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3><span style="color: #ff0000;">A Guerra das Malvinas</span></h3>
<p>Há 39 anos, em 2 de abril de 1982, a ditadura argentina ocupou militarmente as ilhas Malvinas, o que equivalia a declarar guerra contra o Reino Unido.</p>
<p>As ilhas Malvinas, segundo os argentinos, ou Falklands, segundo os britânicos, é um arquipélago no Atlântico Sul com 778 ilhas.  Foi ocupada por britânicos, espanhóis, franceses em diversos momentos, até que, praticamente abandonada, foi entregue pelo governo de Buenos Aires a um criador de gado alemão, em 1823. Em 1832 os britânicos ocuparam outra vez as Malvinas integrando-as ao Reino Unido, e, a partir de 1833, as ilhas foram colonizadas por uma população predominante de escoceses e galeses. Mais tarde vieram escandinavos, franceses e espanhóis. Desde então, todos os governos argentinos, de Juan Manoel Rosas a Perón, entre outros, reivindicam as ilhas como pertencentes à Argentina.</p>
<p>Por mais de um século a empresa britânica <em>Falkland Islands Company</em> dominou as ilhas e desenvolveu a criação de ovelhas e a produção de lã, que era vendida para o Reino Unido. Do ponto de vista econômico, as Ilhas Malvinas nunca tiveram importância, tendo sido diversas vezes abandonadas. Do ponto de vista populacional, é predominantemente de cidadãos britânicos com taxas residuais de chilenos (cerca de 8%). Por que, então, a ditadura militar argentina resolve ocupar as ilhas e provocar uma guerra com um país imperialista como a Grã-Bretanha?</p>
<p>A ditadura militar, encabeçada por uma Junta Militar, cujo principal general era Jorge Rafael Videla, que se se estabeleceu em 24 de março de 1976, implantou o terror na Argentina e matou e desapareceu com mais de 30 mil pessoas, sendo de longe uma das ditaduras mais sanguinárias das Américas.</p>
<p>Em 1982, agora comandada pelo general Leopoldo Fortunato Galtieri, a ditadura já vivia seus estertores. O medo desaparecera, as mobilizações ressurgiram e as greves se ampliavam. Os partidos se reagrupavam e se manifestavam. Os sindicatos se enchiam de atividade de base.</p>
<p>Quando Galtieri inicia sua aventura com a invasão das Malvinas a Junta Militar estava completamente desacreditada. A economia estava passando por sérias dificuldades, o desemprego crescia e a taxa de inflação atingia 150%. Em julho de 1981 uma greve geral paralisou a Argentina, exigindo “Pão e Trabalho”.</p>
<p>Em 30 de março de 1982, três dias antes da invasão às Malvinas, a CGT realizou outra greve geral e manifestações em todo o país. Essas mobilizações foram recebidas com uma brutal repressão, o que não impediu que as massas ocupassem a Plaza de Mayo, em frente à Casa Rosada, palácio presidencial argentino, desde onde o “gorila” Galtieri teve que ouvir a imensa manifestação, que exigia o fim da ditadura militar e o aparecimento com vida dos desaparecidos.</p>
<p>A polícia cercou a praça e, com brutalidade, dispersou os trabalhadores, deixando cerca de cem feridos e mais duas mil pessoas presas, entre elas dirigentes da CGT e o Prêmio Nobel da Paz, Adolfo Perez Esquivel. Essa repressão provocou uma ainda maior onda de greves, que assesta um golpe quase mortal na ditadura cambaleante.</p>
<p>No Brasil a ditadura estava sendo atirada ao solo pelas grandes greves operárias, iniciadas em 1979. O contexto também foi marcado pelo surgimento do PT e pela reanimação sindical, que levaria à fundação da Pró-CUT e, depois, da CUT, em 1983.</p>
<p>Então, o general Galtieri, no comando da ditadura, resolve fazer uma “jogada de mestre”, para se salvar, tentando coesionar a população sob sua batuta, apelando ao nacionalismo, com base em uma reivindicação histórica da Argentina, e invade as Ilhas Malvinas. Essa era, na verdade, sua última tentativa de afastar a ameaça de uma situação revolucionária na Argentina.</p>
<p>O general calculou que o Reino Unido não faria nenhum esforço pelas ilhas e seus 3 mil habitantes, já que os havia abandonado à própria sorte há tanto tempo.</p>
<p>Hoje em dia sabe-se inclusive que o governo britânico estava, naquele momento, secretamente negociando a entrega das ilhas para a Argentina. O general Galtieri, provavelmente com o cérebro turvado pelo sangue de 30 mil mortos e desaparecidos, pensou que estas negociações secretas eram uma prova de que o Reino Unido nada faria contra a ocupação. Como se a Grã-Bretanha, a outrora rainha dos mares do mundo, fosse suportar publicamente a humilhação de ser despojada de territórios que considerava seus por um país dominado, semicolonial, dirigido por um general que praticamente não tinha exército, nem marinha e nem aviação militar.</p>
<p>Em 1979, Margaret Thatcher nomeara Nicholas Ridley como vice-chanceler e enviou-o à Buenos Aires. O vice-chanceler propôs uma solução ao estilo Hong Kong, em que a Grã-Bretanha transferiria as ilhas para a Argentina, mediante o arrendamento do território por um período que poderia oscilar entre 25 e 99 anos. Contudo, essa proposta não vingou, afinal os parlamentares britânicos se sentiram insultados na sua soberania.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A trama secreta</span></h3>
<p>Assim, as negociações saíram do palco e continuaram nos camarins, especialmente quando a situação econômica da Grã-Bretanha se deteriorou, e Thatcher já enfrentava sérios problemas políticos internos, que desaguou na greve geral dos mineiros contra o fechamento das minas, que durou mais de um ano.</p>
<p>Segundo o livro “A trama secreta”, de Cardoso, Kirschbaum e Van der Kooy (1983), a chamada “Directiva Estratégia Militar” (DEMIL), o plano de tomada das ilhas, elaborado pela junta militar, abrangia:</p>
<blockquote><p>“Uma negociação bilateral muito intensa com Grã-Bretanha para convencer o governo de Sua Majestade do  “fato consumado” seria acompanhada por concessões aos britânicos que iam desde indenizações a Falkland Island Company e aos islenhos que desejarem emigrar, até oferecimento de uma estreita cooperação econômica com empresas britânicas que quiserem explorar com a Argentina o petróleo da contra austral e a pesca de crustáceos; envolver os Estados Unidos nas negociações [&#8230;]; trabalhar com os países do mundo ocidental, especialmente os do Mercado Comum Europeu, para que contribuíssem com a ação norte-americana de convencer a Grã-Bretanha que não havia retrocesso possível e que devia aceitar o eixo tal qual estava levantado; intensificar os contatos com a União Soviética, China e países da Europa Oriental em uma ação dirigida a prever a consideração do problema no âmbito das Nações Unidas”.</p></blockquote>
<p>Era, portanto, um plano sem pé, nem cabeça, que não considerava a possibilidade da reação militar britânica, tratando o conflito como um enfrentamento entre duas potencias equivalentes.  E, pior ainda, tinham a certeza de contar com o apoio, ou ao menos com a neutralidade simpática, dos EUA. Esta ideia, típica de quem só vê o mundo até a fronteira de seu próprio bairro, se apoiava no fato de que, desde o início do século 20, os EUA vinham trabalhando, e deslocando, o imperialismo inglês, que dominou a Argentina após sua independência política formal.</p>
<p>O general Galtieri, era um medíocre, típico oficial das Forças Armadas argentinas, <em>“que há pelo menos 40 anos fazem a seleção inversa dos seus quadros, incorporando exatamente aqueles que, por falta de espírito crítico, de falha na formação política, passam pelos sucessivos filtros até chegar ao posto de general”</em> (Martinez, 1983). E, como os EUA prepararam, organizaram, coordenaram e apoiaram publicamente o golpe que estabeleceu a ditadura sob controle da Junta Militar, Galtieri, que chegou ao poder contando totalmente com o apoio dos Estados Unidos, imaginava que seu dono estaria com ele e não com seu “inimigo”, pois, para o cérebro desses “gorila<em>s</em>”, a invasão das Malvinas serviria, também, aos interesses norte-americanos no Atlântico Sul. Isso tudo quando era claro o apoio mútuo internacional entre Estados Unidos e Grã-Bretanha, entre outras coisas, por seus interesses comuns na OTAN.</p>
<p>O resultado da declaração de guerra ao império britânico foi um desastre militar e político que enterrou de vez a ditadura. Galtieri caiu sendo substituído por outro general, Reynaldo Bignone, que tratou de elaborar uma Lei de Autoanistia, para impedir que militares fossem julgados pelos seus crimes, declarou oficialmente mortos todos os desaparecidos e decretou a destruição dos arquivos que comprometiam o regime militar. Em setembro de 1983, foram eleitos presidente, senadores e deputados através de eleições gerais e, em 6 de dezembro de 1983, a Junta Militar assinou a ata de sua dissolução. Esses generais acabaram todos presos, e Videla morreu no cárcere.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Uma estranha Frente Única</span></h3>
<p>Seria isto apenas uma história a mais do ocaso de uma ditadura se não houvesse passado coisas muito curiosas no movimento operário argentino e em especial numa organização chamada PST, dirigida por Nahuel Moreno.</p>
<p>Essa conjuntura acabou provocando uma situação bastante curiosa, em que a ditadura estava prestes a cair, mas uma parcela do trotskismo argentino desenvolveu uma estranha tática revolucionária que&#8230; apoiava a falsa guerra da ditadura, ou seja, ajudava a sustentar a ditadura.</p>
<p>O Partido Socialista dos Trabalhadores (PST), então dirigido por Nahuel Moreno (de quem o PSTU até hoje se reivindica herdeiro), não entendeu absolutamente nada das afirmações do 2º Congresso da Internacional Comunista sobre a luta contra o imperialismo nos países dominados. Não entendeu, igualmente, a explicação de Trotsky de que, frente à invasão da Abissínia, atual Etiópia, pela Itália fascista de Benito Mussolini, era preciso apoiar Haile Selassié, mesmo que ele fosse um monarca reacionário, pois tratava-se da agressão de um país imperialista contra um país atrasado e dominado.</p>
<p>Moreno, que se dedicou anos a revisar o marxismo e esterilizar seu conteúdo, cobrindo-se sempre com uma fraseologia supostamente revolucionária, entendeu que havia chegado a hora de uma Frente Única Anti-imperialista (FUA) junto com a ditadura de Galtieri contra o imperialista governo de sua majestade britânica. Desenvolvendo seu pensamento esquemático e cheio de fórmulas rasteiras, Moreno estava tão contente de fazer uma FUA (que terminaria com uma revolução dirigida por ele próprio, naturalmente), que não conseguiu perceber que foi a ditadura militar, com seus 30 mil mortos, que atacou o império britânico. Moreno não conseguiu entender que Galtieri manobrava com o nacionalismo argentino para tentar salvar a ditadura que destruiu sindicatos, partidos e as liberdades democráticas.</p>
<p>O PST publicou um manifesto onde afirmava: <em>“Como socialistas, como anti-imperialistas e como argentinos reiteramos nossa decisão de participar com todas as nossas forças e com a maior energia no esforço e na luta que o povo argentino deve realizar para rechaçar a agressão imperialista, qualquer que seja o terreno em que a luta se desenvolva e qualquer que sejam os riscos que ela implique. Essa firme posição se mantém e se manterá acima das insuperáveis diferenças que nossa corrente mantém com o Governo Militar”</em> (Partido Socialista de los Trabajadores, “El mandato de la hora: derrotar al invasor”, 1982). O manifesto do PST chamava ainda “<em>todos os seus militantes, simpatizantes e trabalhadores em geral, a mobilizar-se para a defesa armada da soberania nacional</em>” (Partido Socialista de los Trabajadores, “El mandato de la hora: derrotar al invasor”, 1982).</p>
<p>Espantosamente Moreno e seus camaradas convocam os militantes a participar de uma guerra pela “defesa armada da soberania nacional”, que era, na verdade, uma aventura assassina, no meio do Atlântico Sul, contra uma das mais poderosas marinhas e aviação militar do mundo.  E, falando, cinicamente, de uma “agressão imperialista”, que ocorrera há mais de 150 anos!</p>
<p>O texto deixa em segundo plano a luta de classes. Para construir seu argumento, o PST citava, também, uma famosa passagem em que Trotsky afirmava:</p>
<blockquote><p>“No Brasil reina agora um regime semifascista [o regime de Vargas, nota dos autores], que cada revolucionário apenas pode ver com ódio. Vamos supor, contudo, que amanhã a Inglaterra entre em um conflito militar com o Brasil. Eu te pergunto de que lado do conflito a classe trabalhadora deve estar? Eu respondo pessoalmente por mim – nesse caso eu estaria do lado do Brasil ‘fascista’ contra a Grã-Bretanha ‘democrática’. Por quê? Porque o conflito entre eles não será uma questão de democracia ou fascismo. Se a Inglaterra fosse vitoriosa, ela colocaria outro fascista no Rio de Janeiro e um duplo jugo sobre o Brasil. Se o Brasil ao contrário vencesse, isso iria dar um poderoso impulso à consciência nacional e democrática do país e levar à derrubada da ditadura de Vargas. A derrota da Inglaterra iria ao mesmo tempo dar um golpe ao imperialismo britânico e dar um impulso ao movimento revolucionário ao proletariado britânico”.</p></blockquote>
<p>A interpretação apresentada por Moreno e seu partido pretende associar a guerra com a Inglaterra a uma luta de “libertação nacional”, aos moldes do que havia acontecido na América Latina ou mesmo na África. A ocupação das Malvinas pelos ingleses pouco ou nenhum impacto teve sobre a vida dos argentinos, levando-se em conta que a sua relação com a população da Argentina era quase inexistente. E há que se levar em conta que nunca houve a reivindicação de ser parte integrante da Argentina por parte dos moradores do arquipélago. Portanto, não há possibilidade de aproximar o debate sobre as Malvinas com questões nacionais como a das antigas colônias da Ásia, africanas, ou mesmo com a da Catalunha, na atualidade. Um dos elementos centrais na atitude a tomar sobre a questão nacional, que pode inclusive levar à separação territorial, com apoio dos marxistas, sempre foi a atitude e a disposição da população em questão. Essa sempre foi a postura de Lenin e Trotsky sobre a questão. Por isso os bolcheviques foram capazes de apoiar a separação da Ucrânia. No caso das Malvinas não se manifestava na população a vontade de pertencer, ou reivindicar, a Argentina.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Embrulhando a realidade</span></h3>
<p>Para Moreno, a guerra entre Argentina e Inglaterra abriria uma situação revolucionária, afinal faria com que os trabalhadores se chocassem com o imperialismo. Dizia Moreno, em seu balanço sobre a guerra: <em>“A mobilização de massas começou contra o imperialismo inglês, continuou contra o yanqui, estreitou laços com os povos latino-americanos, e, por último, ante a vergonhosa capitulação, terminou enfrentando o próprio Galtieri e a ditadura em geral”</em> (Nahuel Moreno, “1982: Comienza La Revolución”, maio de 1983). Para o esquema mental construído por Moreno, tudo era simples e linear: a guerra significava que os trabalhadores fariam uma experiência com sua burguesia e, diante do avanço de sua luta anti-imperialista, veriam que os governantes argentinos eram subservientes, exemplificado, entre outras coisas, no fato de que a ditadura não levou a guerra até o fim e optou por negociar sua rendição. O primeiro erro de Moreno é a tentativa de fazer passar em 1983 uma falsa ideia da realidade para cobrir sua política de adaptação e capitulação frente às manobras da ditadura, caindo no conto do “nacionalismo” dos generais a serviço do governo imperialista dos EUA.</p>
<p>O fato é que a burguesia argentina nunca apoiou a guerra. Desde 1980, o plano econômico do ministro Martinez de Oz afundava a economia argentina e, no início de 1982, o quadro era de uma quebradeira geral de empresas, desemprego e inflação.</p>
<p>Segundo Alberto Bonnet, professor da Universidade de Buenos Aires (UBA) e editor da revista acadêmica Cuadernos del Sur (1985-2005),<em> “A política econômica de Martínez de Hoz conduziu a uma corrida financeira aberta com o fechamento do BID no início de 1980 e seguida da fuga de depósitos em direção ao dólar e a consequente pressão sobre o câmbio atrasado. A garantia oficial sobre os depósitos dizimou as reservas do Banco Central e aumentou drasticamente a dívida pública, enquanto as taxas de juros continuaram subindo e os devedores entraram em insolvência. As diretrizes cambiais predeterminadas da &#8220;tablita&#8221; começaram a ser modificadas arbitrariamente, encerrando, assim, de forma caótica, a segunda e última fase da política econômica de Martínez de Hoz. Em 1981 ocorreu a recessão aberta, que durou até a Guerra das Malvinas. O produto sofreu uma queda líquida, os salários reais caíram e o desemprego aumentou, enquanto novas desvalorizações e corridas financeiras se sucederam, o endividamento público externo continuou a aumentar e a capacidade de pagamento se deteriorou constantemente. Em meados de 1981, o endurecimento do sistema bancário internacional jogou a Argentina à beira da inadimplência.”</em>. (Artigo publicado, em 1997, na revista Razón y Revolución).</p>
<p>A coalizão burguesa que havia apoiado o golpe de 1976 e sustentado sua política contrarrevolucionária começava a se desintegrar. Desde o início de 1981, as principais organizações patronais argentinas, como a Sociedade Rural e a União Industrial, protestavam publicamente contra a situação de crise enfraquecendo a Junta Militar. A Igreja, comprometida inteiramente com a ditadura desde o seu início, sentiu a tempestade que se aproximava e começou a emitir documentos críticos.</p>
<p>Expressão disso foi a criação da “Multipartidária”, que reuniu os principais partidos burgueses e que apoiou as manifestações convocadas contra a ditadura militar, evidentemente que sempre sob as bandeiras de “início da transição para a democracia” ou, como dizia o episcopado argentino, da “reconciliação nacional”.</p>
<p>Outro fato marcante, é que Moreno, buscando fórmulas e clichês que economizassem a capacidade e o esforço de elaboração e construção, não entendia nada do que se passava na consciência das massas e principalmente de sua vanguarda mais combativa. Assim, teve que passar a vergonha histórica de estar apoiando a falsa guerra nacionalista da ditadura cambaleante, que matara 30 mil militantes operários e jovens, enquanto as massas agarravam a palavra de ordem das “Madres de Mayo” e gritavam, nas greves e nas ruas, que: “As Malvinas são argentinas, mas os 30 mil desaparecidos também!” e “Vai acabar a ditadura militar!”</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A delegação internacional de Moreno em apoio à guerra dos gorilas argentinos</span></h3>
<p>Ricardo Napurí, na época da Guerra das Malvinas senador peruano eleito pelo POMR e que, em março de 1982, fusiona sua fração com o PST, da corrente de Nahuel Moreno, e se torna um dos dirigentes da corrente internacional de Moreno, conta numa em entrevista concedida a Mario Hernández (<a href="http://pabloraulfernandez.blogspot.com/2012/04/entrevista-ricardo-napuri-30-anos-de-la.html" target="_blank" rel="noopener">especial para ARGENPRESS.info</a>), 30 anos depois da guerra, como participou de uma delegação internacional à Argentina para apoiar a aventura da ditadura militar.</p>
<p>Em seu livro “Pensando a América Latina. Crônicas autobiográficas de um militante revolucionário” ele diz que sua presença na Argentina “<em>durante o conflito das Malvinas permitiu promover o primeiro ato público durante a ditadura, que foi realizado pelo Partido Socialista dos Trabalhadores (PST)”. </em> “<em>Foi uma consequência do apoio do meu país. O governo militar argentino foi forçado a fazer algumas concessões. Nahuel Moreno, o líder máximo do PST, exilado na Colômbia, capturou a situação e instruiu o Dr. Enrique Broquen, advogado de direitos humanos, de família de militares, embora marxista e de esquerda, a organizar o apelo ao ato a pretexto das Malvina, realizado no bairro do Congresso.</em>”</p>
<p>Ricardo Napurí explica, ainda, que o Peru apoiou a Argentina na Guerra das Malvinas com mísseis Exocets, aviões Mirages e instrutores militares: <em>“A primeira coisa a destacar é que a iniciativa partiu das Forças Armadas, que tinham um vínculo histórico com seus pares argentinos”</em>. Vínculo histórico entre ditadores militares são bem conhecidos. Até 1980, o Peru viveu a ditadura militar de Morales Bermúdez que tomou o poder, em 1975, através de um golpe sangrento contra seu ex-chefe, o também militar e ditador desde 1968, Juan Velasco Alvarado. Nada como ação entre pares no interesse do progresso e da humanidade!</p>
<p>Se entende que Napurí tenha graves problemas de memória quando fala que o primeiro ato público durante a ditadura foi organizado pelo PST, mas a realidade é que, desde 1980, já se realizavam manifestações de rua e, em julho de 1981, a CGT realizou uma Greve Geral com manifestações massivas. Napurí sabe bem de tudo isso, mas há gente que perde o senso de realidade quando se trata de alavancar seu próprio prestígio e vaidade pessoal. Mas, mais importante, aqui, é que Napurí reafirma a política de Nahuel Moreno de Frente Única com a ditadura.</p>
<p>Ele prossegue, na mesma entrevista, <em>“Tampouco se disse que as maiores mobilizações da América Latina ocorreram no Peru. Milhares e milhares de pessoas saíram em todas as cidades. Toda a esquerda, que era muito forte na época, e os movimentos sociais deram-lhe o conteúdo da reivindicação soberana. A intenção dos militares argentinos era manter o poder, mas isso não anula a questão da soberania que a Argentina reivindica neste momento por meios pacíficos”.</em>  Outra vez um mundo paralelo se apresenta.</p>
<p>As mobilizações no Peru de que fala Ricardo Napurí só aconteceram a partir das provocações da ditadura argentina, em 19 de março, e após o início da guerra. Assim, dificilmente se pode falar da “<em>questão da soberania que a Argentina reivindica neste momento por meios pacíficos”</em>.</p>
<p>Ele conta como se deu sua atividade e sua ida à Argentina para hipotecar solidariedade à guerra da Junta Militar: <em>O Peru também viveu esse debate. Inicialmente, o Congresso peruano era neutro e eu, como senador, deveria liderar, junto com outros parlamentares, a mudança para o apoio à soberania argentina. Por esse motivo, liderei uma delegação à Argentina, pois fui eu quem propôs a moção, que mais tarde foi traduzida em um documento de apoio de várias páginas.</em></p>
<p><em>Fui recebido pelo vice-chanceler argentino porque Costa Méndez não estava na época. Como eu era um ex-aviador e jornalista, eles me propuseram viajar para as Malvinas, mas como a guerra teve um curso negativo, não pude fazê-lo”. </em>Aqui se deve entender “<em>curso negativo da guerra</em>” por desastre militar total, evidentemente. Napurí só não foi até as Malvinas, portanto, num apoio público e total à aventura reacionária da Junta assassina, porque não teve a possibilidade.</p>
<p>Prossegue Napurí, em sua cruzada nacionalista fracassada “<em>Quando mais tarde, no Peru, se conheceram as intenções da ditadura argentina, novamente se confundiu se cabia denunciá-la ou o resgate das ilhas. Lá apresentei outra moção parlamentar que mereceu as felicitações do governo alfonsinista (Já no governo de Ricardo Alfonsín, em 1983, nota dos autores) onde dizia que o ódio aos militares e à ditadura não podia deixar de lado o problema central que preocupa todos os países latino-americanos que em nosso território não podem fazer colônias de países imperialistas”.</em> Aqui Napurí chega às raias do cinismo e da hipocrisia ao afirmar que <em>“mais tarde, no Peru, se conheceram as intenções da ditadura argentina&#8230;”,</em> como se não estivessem claras desde o início, para qualquer militante que se reclamava do trotskysmo. E mesmo quando se questionava abertamente “<em>se cabia denunciá-la </em>(A guerra da ditadura argentina, nota dos autores)<em> ou (</em>defender, nota dos autores)<em> o resgate das ilhas”, Napurí, dirigente internacional morenista não hesita em defender sua vergonhosa política. </em>Isto só prova o rasteiro pensamento deste homem e da política oportunista de Moreno.</p>
<p>Uma última lembrança desta operação internacional de Moreno. Napurí, em sua entrevista, conta que também estava presente na delegação internacional organizada por Moreno, o deputado venezuelano Alberto Franceschi, então dirigente máximo do PST (Morenista, nota dos autores), da Venezuela, e que ficaria famoso, mais tarde, por ser o principal deputado de direita, na Assembleia Constituinte, liderando o combate, junto com toda a reação burguesa pró-imperialista, contra Hugo Chávez. Este homem passou a ser tão odiado pelas massas que teve que finalmente fugir por uma janela do edifício da Constituinte e desmoralizado abandonou a política e refugiou-se em suas terras no interior da Venezuela.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A ditadura vai acabar </span></h3>
<p>Enquanto Moreno revisava o programa do marxismo sobre a questão nacional e a Frente Única Anti-imperialista, ou seja, as “Teses do Oriente”, do 2º Congresso da Internacional Comunista e do “Programa de Transição”, as massas apontavam o dedo em riste na cara dos governantes assassinos pró-imperialistas e prosseguiram suas greves e manifestações até por abaixo o regime odiado.</p>
<p>Galtieri estava tentando preparar um clima de “guerra nacional” publicamente, desde 19 de março, quando um comerciante argentino chamado Constantino Davidoff, em acordo com a junta militar, sob a aparência de uma operação comercial, desembarca com alguns de seus trabalhadores e hasteiam a bandeira nacional argentina, em solo, em Puerto Leith, uma das Ilhas Geórgias do Sul. Imediatamente a marinha e o governo britânico reagiram. Foi, de fato, o começo do plano maluco.</p>
<p>Não custa repetir: a forma de raciocinar de Moreno coloca em segundo plano a experiência que os trabalhadores vinham tendo com os ditadores nos anos anteriores, diante da perseguição à oposição política, do ataque às liberdades democráticas e do avanço da exploração capitalista. Os trabalhadores não precisavam de uma análise esquemática e simplista como a elaborado por Moreno para desenvolver uma consciência anti-imperialista, afinal era algo conhecido por todos o alinhamento dos ditadores com os Estados Unidos. Os trabalhadores não precisariam lutar ao lado de seus algozes para saber que não poderiam ter qualquer confiança neles, ou melhor, para entender que eles eram incapazes de levar adiante qualquer forma de resistência contra o imperialismo</p>
<p>Mas, se os trabalhadores não deveriam estar ao lado de sua burguesia no embate com a Inglaterra criado artificialmente pela ditadura, o que deveriam defender os trotskistas? Segundo Ted Grant, “<em>os marxistas devem explicar que as contradições dialéticas em nível nacional e internacional provocaram esta guerra. É necessário explicar pacientemente como esta guerra não serve aos interesses do povo argentino, nem do povo britânico, nem dos habitantes das Malvinas</em>” (Ted Grant, “La crisis de las Malvinas”, maio de 1982). Alan Woods completa esse raciocínio, apontando que “<em>a guerra foi reacionária, uma guerra imperialista por parte da Grã-Bretanha e o dever dos marxistas britânicos era se opor a sua própria burguesia. Por sua vez, os marxistas argentinos tinham o dever de opor-se à burguesia argentina e a seus agentes da Junta</em>” (Alan Woods, “Las Malvinas: el socialismo, la guerra y la cuestión nacional”, fevereiro de 2004).</p>
<p>A única política revolucionária, na Argentina daquele momento, se expressou, brilhantemente, na palavra de “As Malvinas são Argentinas, mas os desaparecidos também! Abaixo a ditadura militar!”. Qualquer outro caminho, como o buscado por Moreno, não passava de oportunismo, adaptação e capitulação frente à ditadura.</p>
<p>Na política desenvolvida ao longo do processo, Moreno, como sempre, optou por buscar um atalho no caminho para atingir as massas. Agia de forma oportunista, pois sabia que a derrocada da ditadura estava próxima e que o desgaste o governo em uma guerra seria fatal para o regime. Mas, em vez de trabalhar para tirar a terra debaixo dos pés da ditadura, isolá-la ainda mais e a empurrar para o abismo, Moreno caiu na manobra da falsa guerra.</p>
<p>Ainda afirmava, depois de guerra:</p>
<blockquote><p><em>“O conjunto destes elementos levaram a definir a etapa da guerra como uma situação revolucionária, porque ali se combinou uma crise virtualmente total do regime militar e do conjunto das instituições da burguesia, incluindo as Forças Armadas e os partidos políticos, com a irrupção ofensiva, revolucionária, da classe operária e do povo em uma imensa mobilização geral unificada em torno de um eixo político revolucionário: a derrota do imperialismo”</em> (Nahuel Moreno, “1982: Comienza La Revolución”, maio de 1983).</p></blockquote>
<p>Em outras palavras, segundo Moreno, era correto mentir aos trabalhadores, orientando-os a uma espécie de trégua em relação à burguesia e aos ditadores, caso isso garantisse a abertura de uma situação revolucionária na Argentina. Moreno evita explicar que não precisaria de nada disso, afinal, antes mesmo da guerra, a ditadura estava em uma profunda crise e a classe operária se levantava contra o regime, ou seja, não seria preciso um conflito bélico para que se abrisse uma situação revolucionária.</p>
<p>Naquela conjuntura, o anti-imperialismo enraizado entre os trabalhadores poderia ter sido mobilizado para derrotar de uma vez por todas os ditadores que vinham massacrando a população do país, expulsado assim também o imperialismo, que tinha nos ditadores seus principais representantes. Ao mesmo tempo, os revolucionários argentinos poderiam ter construídos laços com os trabalhadores ingleses no sentido de reforçar o internacionalismo proletário, com vistas a somar forças para derrotar o governo de Margaret Thatcher. Moreno optou por uma postura nacionalista, contribuindo para enfraquecer não apenas a luta dos trabalhadores argentino, como também dos ingleses.</p>
<p>Esse tipo de política elaborada por Moreno vai completamente contra o que ensinaram Lenin e Trotsky sobre as lutas dos trabalhadores. Os revolucionários não devem dizer para os trabalhadores aquilo que é mais fácil, ou que possa garantir o resultado mais rápido, mas o que pode efetivamente mobilizar suas lutas e organização e fazer avançar sua consciência no sentido da revolução.</p>
<p>Não resta dúvida de que a entrada da ditadura argentina na guerra levaria a um colapso do regime, sendo totalmente equivocada a política morenista de fomentar o retrocesso do nível de consciência dos trabalhadores fazendo frente única com uma ditadura para &#8230; atacar um Estado imperialista cujo objetivo era entorpecer a consciência das massas que estavam pondo abaixo a ditadura. Concretamente levando os trabalhadores a acreditar que estavam defendendo sua nação contra o imperialismo, quando, na verdade, estavam servindo de bucha de canhão numa guerra que não era deles.</p>
<p>Quem não vê a luta real entre as classes e o movimento molecular da revolução, quem se guia pelos movimentos dos aparelhos e não pelas necessidades reais das massas, acaba assim, se adaptando e capitulando. A única maneira de combater coerente e consequentemente é guiando-se pelas necessidades imediatas e históricas da classe operária, de seu movimento real e não o imaginado por iluminados e oportunistas, e ter confiança na classe operária e no programa revolucionário do marxismo, do bolchevismo.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/" data-text="Nahuel Moreno, revisionismo e adaptação na Guerra das Malvinas" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-04-05T10:00:37-03:00","datePublished":"2022-04-05T10:00:37-03:00","dateModified":"2022-04-05T10:20:45-03:00","headline":"Nahuel Moreno, revisionismo e adapta\u00e7\u00e3o na Guerra das Malvinas","name":"Nahuel Moreno, revisionismo e adapta\u00e7\u00e3o na Guerra das Malvinas","keywords":"Argentina,Guerra das Malvinas,hist\u00f3ria,luta de classes,marxismo,morenismo,Nahuel Moreno,teoria,trotskismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas\/","description":"No ano em que marca os 40 anos da Guerra das Malvinas, iniciada em 02 de abril de 1982, apresentamos este artigo de Serge Goulart e Michel G. da Silva, originalmente publicado na revista Am\u00e9rica Socia","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Serge Goulart e Michel G. da Silva","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/serge-goulart-e-michel-silva\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"No ano em que marca os 40 anos da Guerra das Malvinas, iniciada em 02 de abril de 1982, apresentamos este artigo de Serge Goulart e Michel G. da Silva, originalmente publicado na revista Am\u00e9rica Socialista 18, de abril de 2021.\u00a0\r\n\r\n\r\nAdvert\u00eancia\r\nEste texto n\u00e3o tem por objetivo abrir ou realizar pol\u00eamica alguma com a mir\u00edade de organiza\u00e7\u00f5es sa\u00eddas da crise internacional do morenismo. Isso n\u00e3o nos interessa. Seu objetivo \u00e9 exemplificar e restabelecer o m\u00e9todo e o conte\u00fado da luta pela Frente \u00danica Anti-imperialista nos pa\u00edses atrasados, dominados e oprimidos pelo imperialismo, aqueles pa\u00edses que nunca fizeram ou completaram uma revolu\u00e7\u00e3o burguesa de fato e portanto nunca se al\u00e7aram \u00e0 altura de seus senhores, os pa\u00edses capitalistas imperialistas. A quest\u00e3o da Frente \u00danica n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o menor para os revolucion\u00e1rios marxistas.\r\n\r\nEsta quest\u00e3o apareceu pela primeira vez em 1921, com a Carta Aberta, de Paul Levi, dirigente do PC alem\u00e3o, dirigida ao partido da Socialdemocracia, o SPD, propondo a constitui\u00e7\u00e3o de um governo oper\u00e1rio comum, sob certas circunst\u00e2ncias. Esta quest\u00e3o, a Frente \u00danica Oper\u00e1ria, seria desenvolvida extensivamente no 3\u00ba e 4\u00ba Congresso da Internacional Comunista. J\u00e1 a quest\u00e3o da Frente \u00danica Anti-imperialista foi tema do 4\u00ba Congresso da IC tratando do que se conhece como \u201cTeses do Oriente\u201d, que falava das col\u00f4nias e semicol\u00f4nias, do lugar da burguesia e da atitude dos comunistas frente \u00e0 opress\u00e3o imperialista, \u00e0s burguesia nativas e \u00e0 necessidade da luta pela liberta\u00e7\u00e3o nacional ligada \u00e0 luta ela revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria.\r\n\r\nAssim, este texto tem como objetivo principal a ajudar os ativistas revolucion\u00e1rios compreender o verdadeiro m\u00e9todo do marxista na sua luta para realizar a unidade da classe, construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e ajudar a classe trabalhadora a tomar o poder. A pol\u00edtica de Nahuel Moreno levada durante a Guerra das Malvinas \u00e9 um exemplo gritante do que n\u00e3o se deve fazer e uma demonstra\u00e7\u00e3o que os esquemas, os clich\u00eas e a repeti\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas esterilizadas n\u00e3o servem para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, nem para ajudar o movimento oper\u00e1rio a avan\u00e7ar, e muito menos para se chegar \u00e0 uma revolu\u00e7\u00e3o vitoriosa.\r\n\r\nNosso objetivo \u00e9 ajudar a educar os militantes revolucion\u00e1rios da causa da humanidade, o socialismo, a entender o verdadeiro m\u00e9todo do bolchevismo de combate na luta de classes.\r\n\r\nMichel Goulart da Silva,\r\nSerge Goulart.\r\n\r\n\r\nA Guerra das Malvinas\r\nH\u00e1 39 anos, em 2 de abril de 1982, a ditadura argentina ocupou militarmente as ilhas Malvinas, o que equivalia a declarar guerra contra o Reino Unido.\r\n\r\nAs ilhas Malvinas, segundo os argentinos, ou Falklands, segundo os brit\u00e2nicos, \u00e9 um arquip\u00e9lago no Atl\u00e2ntico Sul com 778 ilhas. \u00a0Foi ocupada por brit\u00e2nicos, espanh\u00f3is, franceses em diversos momentos, at\u00e9 que, praticamente abandonada, foi entregue pelo governo de Buenos Aires a um criador de gado alem\u00e3o, em 1823. Em 1832 os brit\u00e2nicos ocuparam outra vez as Malvinas integrando-as ao Reino Unido, e, a partir de 1833, as ilhas foram colonizadas por uma popula\u00e7\u00e3o predominante de escoceses e galeses. Mais tarde vieram escandinavos, franceses e espanh\u00f3is. Desde ent\u00e3o, todos os governos argentinos, de Juan Manoel Rosas a Per\u00f3n, entre outros, reivindicam as ilhas como pertencentes \u00e0 Argentina.\r\n\r\nPor mais de um s\u00e9culo a empresa brit\u00e2nica Falkland Islands Company dominou as ilhas e desenvolveu a cria\u00e7\u00e3o de ovelhas e a produ\u00e7\u00e3o de l\u00e3, que era vendida para o Reino Unido. Do ponto de vista econ\u00f4mico, as Ilhas Malvinas nunca tiveram import\u00e2ncia, tendo sido diversas vezes abandonadas. Do ponto de vista populacional, \u00e9 predominantemente de cidad\u00e3os brit\u00e2nicos com taxas residuais de chilenos (cerca de 8%). Por que, ent\u00e3o, a ditadura militar argentina resolve ocupar as ilhas e provocar uma guerra com um pa\u00eds imperialista como a Gr\u00e3-Bretanha?\r\n\r\nA ditadura militar, encabe\u00e7ada por uma Junta Militar, cujo principal general era Jorge Rafael Videla, que se se estabeleceu em 24 de mar\u00e7o de 1976, implantou o terror na Argentina e matou e desapareceu com mais de 30 mil pessoas, sendo de longe uma das ditaduras mais sanguin\u00e1rias das Am\u00e9ricas.\r\n\r\nEm 1982, agora comandada pelo general\u00a0Leopoldo Fortunato Galtieri, a ditadura j\u00e1 vivia seus estertores. O medo desaparecera, as mobiliza\u00e7\u00f5es ressurgiram e as greves se ampliavam. Os partidos se reagrupavam e se manifestavam. Os sindicatos se enchiam de atividade de base.\r\n\r\nQuando Galtieri inicia sua aventura com a invas\u00e3o das Malvinas a Junta Militar estava completamente desacreditada. A economia estava passando por s\u00e9rias dificuldades, o desemprego crescia e a taxa de infla\u00e7\u00e3o atingia 150%. Em julho de 1981 uma greve geral paralisou a Argentina, exigindo \u201cP\u00e3o e Trabalho\u201d.\r\n\r\nEm 30 de mar\u00e7o de 1982, tr\u00eas dias antes da invas\u00e3o \u00e0s Malvinas, a CGT realizou outra greve geral e manifesta\u00e7\u00f5es em todo o pa\u00eds. Essas mobiliza\u00e7\u00f5es foram recebidas com uma brutal repress\u00e3o, o que n\u00e3o impediu que as massas ocupassem a Plaza de Mayo, em frente \u00e0 Casa Rosada, pal\u00e1cio presidencial argentino, desde onde o \u201cgorila\u201d Galtieri teve que ouvir a imensa manifesta\u00e7\u00e3o, que exigia o fim da ditadura militar e o aparecimento com vida dos desaparecidos.\r\n\r\nA pol\u00edcia cercou a pra\u00e7a e, com brutalidade, dispersou os trabalhadores, deixando cerca de cem feridos e mais duas mil pessoas presas, entre elas dirigentes da CGT e o Pr\u00eamio Nobel da Paz, Adolfo Perez Esquivel. Essa repress\u00e3o provocou uma ainda maior onda de greves, que assesta um golpe quase mortal na ditadura cambaleante.\r\n\r\nNo Brasil a ditadura estava sendo atirada ao solo pelas grandes greves oper\u00e1rias, iniciadas em 1979. O contexto tamb\u00e9m foi marcado pelo surgimento do PT e pela reanima\u00e7\u00e3o sindical, que levaria \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3-CUT e, depois, da CUT, em 1983.\r\n\r\nEnt\u00e3o, o general Galtieri, no comando da ditadura, resolve fazer uma \u201cjogada de mestre\u201d, para se salvar, tentando coesionar a popula\u00e7\u00e3o sob sua batuta, apelando ao nacionalismo, com base em uma reivindica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Argentina, e invade as Ilhas Malvinas. Essa era, na verdade, sua \u00faltima tentativa de afastar a amea\u00e7a de uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria na Argentina.\r\n\r\nO general calculou que o Reino Unido n\u00e3o faria nenhum esfor\u00e7o pelas ilhas e seus 3 mil habitantes, j\u00e1 que os havia abandonado \u00e0 pr\u00f3pria sorte h\u00e1 tanto tempo.\r\n\r\nHoje em dia sabe-se inclusive que o governo brit\u00e2nico estava, naquele momento, secretamente negociando a entrega das ilhas para a Argentina. O general Galtieri, provavelmente com o c\u00e9rebro turvado pelo sangue de 30 mil mortos e desaparecidos, pensou que estas negocia\u00e7\u00f5es secretas eram uma prova de que o Reino Unido nada faria contra a ocupa\u00e7\u00e3o. Como se a Gr\u00e3-Bretanha, a outrora rainha dos mares do mundo, fosse suportar publicamente a humilha\u00e7\u00e3o de ser despojada de territ\u00f3rios que considerava seus por um pa\u00eds dominado, semicolonial, dirigido por um general que praticamente n\u00e3o tinha ex\u00e9rcito, nem marinha e nem avia\u00e7\u00e3o militar.\r\n\r\nEm 1979, Margaret Thatcher nomeara Nicholas Ridley como vice-chanceler e enviou-o \u00e0 Buenos Aires. O vice-chanceler prop\u00f4s uma solu\u00e7\u00e3o ao estilo Hong Kong, em que a Gr\u00e3-Bretanha transferiria as ilhas para a Argentina, mediante o arrendamento do territ\u00f3rio por um per\u00edodo que poderia oscilar entre 25 e 99 anos. Contudo, essa proposta n\u00e3o vingou, afinal os parlamentares brit\u00e2nicos se sentiram insultados na sua soberania.\r\nA trama secreta\r\nAssim, as negocia\u00e7\u00f5es sa\u00edram do palco e continuaram nos camarins, especialmente quando a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Gr\u00e3-Bretanha se deteriorou, e Thatcher j\u00e1 enfrentava s\u00e9rios problemas pol\u00edticos internos, que desaguou na greve geral dos mineiros contra o fechamento das minas, que durou mais de um ano.\r\n\r\nSegundo o livro \u201cA trama secreta\u201d, de Cardoso, Kirschbaum e Van der Kooy (1983), a chamada \u201cDirectiva Estrat\u00e9gia Militar\u201d (DEMIL), o plano de tomada das ilhas, elaborado pela junta militar, abrangia:\r\n\u201cUma negocia\u00e7\u00e3o bilateral muito intensa com Gr\u00e3-Bretanha para convencer o governo de Sua Majestade do\u00a0 \u201cfato consumado\u201d seria acompanhada por concess\u00f5es aos brit\u00e2nicos que iam desde indeniza\u00e7\u00f5es a Falkland Island Company e aos islenhos que desejarem emigrar, at\u00e9 oferecimento de uma estreita coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com empresas brit\u00e2nicas que quiserem explorar com a Argentina o petr\u00f3leo da contra austral e a pesca de crust\u00e1ceos; envolver os Estados Unidos nas negocia\u00e7\u00f5es [...]; trabalhar com os pa\u00edses do mundo ocidental, especialmente os do Mercado Comum Europeu, para que contribu\u00edssem com a a\u00e7\u00e3o norte-americana de convencer a Gr\u00e3-Bretanha que n\u00e3o havia retrocesso poss\u00edvel e que devia aceitar o eixo tal qual estava levantado; intensificar os contatos com a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, China e pa\u00edses da Europa Oriental em uma a\u00e7\u00e3o dirigida a prever a considera\u00e7\u00e3o do problema no \u00e2mbito das Na\u00e7\u00f5es Unidas\u201d.\r\nEra, portanto, um plano sem p\u00e9, nem cabe\u00e7a, que n\u00e3o considerava a possibilidade da rea\u00e7\u00e3o militar brit\u00e2nica, tratando o conflito como um enfrentamento entre duas potencias equivalentes.\u00a0 E, pior ainda, tinham a certeza de contar com o apoio, ou ao menos com a neutralidade simp\u00e1tica, dos EUA. Esta ideia, t\u00edpica de quem s\u00f3 v\u00ea o mundo at\u00e9 a fronteira de seu pr\u00f3prio bairro, se apoiava no fato de que, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo 20, os EUA vinham trabalhando, e deslocando, o imperialismo ingl\u00eas, que dominou a Argentina ap\u00f3s sua independ\u00eancia pol\u00edtica formal.\r\n\r\nO general Galtieri, era um med\u00edocre, t\u00edpico oficial das For\u00e7as Armadas argentinas, \u201cque h\u00e1 pelo menos 40 anos fazem a sele\u00e7\u00e3o inversa dos seus quadros, incorporando exatamente aqueles que, por falta de esp\u00edrito cr\u00edtico, de falha na forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, passam pelos sucessivos filtros at\u00e9 chegar ao posto de general\u201d (Martinez, 1983). E, como os EUA prepararam, organizaram, coordenaram e apoiaram publicamente o golpe que estabeleceu a ditadura sob controle da Junta Militar, Galtieri, que chegou ao poder contando totalmente com o apoio dos Estados Unidos, imaginava que seu dono estaria com ele e n\u00e3o com seu \u201cinimigo\u201d, pois, para o c\u00e9rebro desses \u201cgorilas\u201d, a invas\u00e3o das Malvinas serviria, tamb\u00e9m, aos interesses norte-americanos no Atl\u00e2ntico Sul. Isso tudo quando era claro o apoio m\u00fatuo internacional entre Estados Unidos e Gr\u00e3-Bretanha, entre outras coisas, por seus interesses comuns na OTAN.\r\n\r\nO resultado da declara\u00e7\u00e3o de guerra ao imp\u00e9rio brit\u00e2nico foi um desastre militar e pol\u00edtico que enterrou de vez a ditadura. Galtieri caiu sendo substitu\u00eddo por outro general, Reynaldo Bignone, que tratou de elaborar uma Lei de Autoanistia, para impedir que militares fossem julgados pelos seus crimes, declarou oficialmente mortos todos os desaparecidos e decretou a destrui\u00e7\u00e3o dos arquivos que comprometiam o regime militar. Em setembro de 1983, foram eleitos presidente, senadores e deputados atrav\u00e9s de elei\u00e7\u00f5es gerais e, em 6 de dezembro de 1983, a Junta Militar assinou a ata de sua dissolu\u00e7\u00e3o. Esses generais acabaram todos presos, e Videla morreu no c\u00e1rcere.\r\nUma estranha Frente \u00danica\r\nSeria isto apenas uma hist\u00f3ria a mais do ocaso de uma ditadura se n\u00e3o houvesse passado coisas muito curiosas no movimento oper\u00e1rio argentino e em especial numa organiza\u00e7\u00e3o chamada PST, dirigida por Nahuel Moreno.\r\n\r\nEssa conjuntura acabou provocando uma situa\u00e7\u00e3o bastante curiosa, em que a ditadura estava prestes a cair, mas uma parcela do trotskismo argentino\u00a0desenvolveu uma estranha t\u00e1tica revolucion\u00e1ria que... apoiava a falsa guerra da ditadura, ou seja, ajudava a sustentar a ditadura.\r\n\r\nO Partido Socialista dos Trabalhadores (PST), ent\u00e3o dirigido por Nahuel Moreno (de quem o PSTU at\u00e9 hoje se reivindica herdeiro), n\u00e3o entendeu absolutamente nada das afirma\u00e7\u00f5es do 2\u00ba Congresso da Internacional Comunista sobre a luta contra o imperialismo nos pa\u00edses dominados. N\u00e3o entendeu, igualmente, a explica\u00e7\u00e3o de Trotsky de que, frente \u00e0 invas\u00e3o da Abiss\u00ednia, atual Eti\u00f3pia, pela It\u00e1lia fascista de Benito Mussolini, era preciso apoiar Haile Selassi\u00e9, mesmo que ele fosse um monarca reacion\u00e1rio, pois tratava-se da agress\u00e3o de um pa\u00eds imperialista contra um pa\u00eds atrasado e dominado.\r\n\r\nMoreno, que se dedicou anos a revisar o marxismo e esterilizar seu conte\u00fado, cobrindo-se sempre com uma fraseologia supostamente revolucion\u00e1ria, entendeu que havia chegado a hora de uma Frente \u00danica Anti-imperialista (FUA) junto com a ditadura de Galtieri contra o imperialista governo de sua majestade brit\u00e2nica. Desenvolvendo seu pensamento esquem\u00e1tico e cheio de f\u00f3rmulas rasteiras, Moreno estava t\u00e3o contente de fazer uma FUA (que terminaria com uma revolu\u00e7\u00e3o dirigida por ele pr\u00f3prio, naturalmente), que n\u00e3o conseguiu perceber que foi a ditadura militar, com seus 30 mil mortos, que atacou o imp\u00e9rio brit\u00e2nico. Moreno n\u00e3o conseguiu entender que Galtieri manobrava com o nacionalismo argentino para tentar salvar a ditadura que destruiu sindicatos, partidos e as liberdades democr\u00e1ticas.\r\n\r\nO PST publicou um manifesto onde afirmava: \u201cComo socialistas, como anti-imperialistas e como argentinos reiteramos nossa decis\u00e3o de participar com todas as nossas for\u00e7as e com a maior energia no esfor\u00e7o e na luta que o povo argentino deve realizar para recha\u00e7ar a agress\u00e3o imperialista, qualquer que seja o terreno em que a luta se desenvolva e qualquer que sejam os riscos que ela implique. Essa firme posi\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m e se manter\u00e1 acima das insuper\u00e1veis diferen\u00e7as que nossa corrente mant\u00e9m com o Governo Militar\u201d (Partido Socialista de los Trabajadores,\u00a0\u201cEl mandato de la hora: derrotar al invasor\u201d, 1982). O manifesto do PST chamava ainda \u201ctodos os seus militantes, simpatizantes e trabalhadores em geral, a mobilizar-se para a defesa armada da soberania nacional\u201d\u00a0(Partido Socialista de los Trabajadores,\u00a0\u201cEl mandato de la hora: derrotar al invasor\u201d, 1982).\r\n\r\nEspantosamente Moreno e seus camaradas convocam os militantes a participar de uma guerra pela \u201cdefesa armada da soberania nacional\u201d, que era, na verdade, uma aventura assassina, no meio do Atl\u00e2ntico Sul, contra uma das mais poderosas marinhas e avia\u00e7\u00e3o militar do mundo. \u00a0E, falando, cinicamente, de uma \u201cagress\u00e3o imperialista\u201d, que ocorrera h\u00e1 mais de 150 anos!\r\n\r\nO texto deixa em segundo plano a luta de classes. Para construir seu argumento, o PST citava, tamb\u00e9m, uma famosa passagem em que Trotsky afirmava:\r\n\u201cNo Brasil reina agora um regime semifascista [o regime de Vargas, nota dos autores], que cada revolucion\u00e1rio apenas pode ver com \u00f3dio. Vamos supor, contudo, que amanh\u00e3 a Inglaterra entre em um conflito militar com o Brasil. Eu te pergunto de que lado do conflito a classe trabalhadora deve estar? Eu respondo pessoalmente por mim \u2013 nesse caso eu estaria do lado do Brasil \u2018fascista\u2019 contra a Gr\u00e3-Bretanha \u2018democr\u00e1tica\u2019. Por qu\u00ea? Porque o conflito entre eles n\u00e3o ser\u00e1 uma quest\u00e3o de democracia ou fascismo. Se a Inglaterra fosse vitoriosa, ela colocaria outro fascista no Rio de Janeiro e um duplo jugo sobre o Brasil. Se o Brasil ao contr\u00e1rio vencesse, isso iria dar um poderoso impulso \u00e0 consci\u00eancia nacional e democr\u00e1tica do pa\u00eds e levar \u00e0 derrubada da ditadura de Vargas. A derrota da Inglaterra iria ao mesmo tempo dar um golpe ao imperialismo brit\u00e2nico e dar um impulso ao movimento revolucion\u00e1rio ao proletariado brit\u00e2nico\u201d.\r\nA interpreta\u00e7\u00e3o apresentada por Moreno e seu partido pretende associar a guerra com a Inglaterra a uma luta de \u201cliberta\u00e7\u00e3o nacional\u201d, aos moldes do que havia acontecido na Am\u00e9rica Latina ou mesmo na \u00c1frica. A ocupa\u00e7\u00e3o das Malvinas pelos ingleses pouco ou nenhum impacto teve sobre a vida dos argentinos, levando-se em conta que a sua rela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o da Argentina era quase inexistente. E h\u00e1 que se levar em conta que nunca houve a reivindica\u00e7\u00e3o de ser parte integrante da Argentina por parte dos moradores do arquip\u00e9lago. Portanto, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de aproximar o debate sobre as Malvinas com quest\u00f5es nacionais como a das antigas col\u00f4nias da \u00c1sia, africanas, ou mesmo com a da Catalunha, na atualidade. Um dos elementos centrais na atitude a tomar sobre a quest\u00e3o nacional, que pode inclusive levar \u00e0 separa\u00e7\u00e3o territorial, com apoio dos marxistas, sempre foi a atitude e a disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Essa sempre foi a postura de Lenin e Trotsky sobre a quest\u00e3o. Por isso os bolcheviques foram capazes de apoiar a separa\u00e7\u00e3o da Ucr\u00e2nia. No caso das Malvinas n\u00e3o se manifestava na popula\u00e7\u00e3o a vontade de pertencer, ou reivindicar, a Argentina.\r\nEmbrulhando a realidade\r\nPara Moreno, a guerra entre Argentina e Inglaterra abriria uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, afinal faria com que os trabalhadores se chocassem com o imperialismo. Dizia Moreno, em seu balan\u00e7o sobre a guerra: \u201cA mobiliza\u00e7\u00e3o de massas come\u00e7ou contra o imperialismo ingl\u00eas, continuou contra o yanqui, estreitou la\u00e7os com os povos latino-americanos, e, por \u00faltimo, ante a vergonhosa capitula\u00e7\u00e3o, terminou enfrentando o pr\u00f3prio Galtieri e a ditadura em geral\u201d (Nahuel Moreno, \u201c1982: Comienza La Revoluci\u00f3n\u201d,\u00a0maio de 1983). Para o esquema mental constru\u00eddo por Moreno, tudo era simples e linear: a guerra significava que os trabalhadores fariam uma experi\u00eancia com sua burguesia e, diante do avan\u00e7o de sua luta anti-imperialista, veriam que os governantes argentinos eram subservientes, exemplificado, entre outras coisas, no fato de que a ditadura n\u00e3o levou a guerra at\u00e9 o fim e optou por negociar sua rendi\u00e7\u00e3o. O primeiro erro de Moreno \u00e9 a tentativa de fazer passar em 1983 uma falsa ideia da realidade para cobrir sua pol\u00edtica de adapta\u00e7\u00e3o e capitula\u00e7\u00e3o frente \u00e0s manobras da ditadura, caindo no conto do \u201cnacionalismo\u201d dos generais a servi\u00e7o do governo imperialista dos EUA.\r\n\r\nO fato \u00e9 que a burguesia argentina nunca apoiou a guerra. Desde 1980, o plano econ\u00f4mico do ministro Martinez de Oz afundava a economia argentina e, no in\u00edcio de 1982, o quadro era de uma quebradeira geral de empresas, desemprego e infla\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nSegundo Alberto Bonnet, professor da Universidade de Buenos Aires (UBA) e editor da revista acad\u00eamica Cuadernos del Sur (1985-2005), \u201cA pol\u00edtica econ\u00f4mica de Mart\u00ednez de Hoz conduziu a uma corrida financeira aberta com o fechamento do BID no in\u00edcio de 1980 e seguida da fuga de dep\u00f3sitos em dire\u00e7\u00e3o ao d\u00f3lar e a consequente press\u00e3o sobre o c\u00e2mbio atrasado. A garantia oficial sobre os dep\u00f3sitos dizimou as reservas do Banco Central e aumentou drasticamente a d\u00edvida p\u00fablica, enquanto as taxas de juros continuaram subindo e os devedores entraram em insolv\u00eancia. As diretrizes cambiais predeterminadas da \"tablita\" come\u00e7aram a ser modificadas arbitrariamente, encerrando, assim, de forma ca\u00f3tica, a segunda e \u00faltima fase da pol\u00edtica econ\u00f4mica de Mart\u00ednez de Hoz. Em 1981 ocorreu a recess\u00e3o aberta, que durou at\u00e9 a Guerra das Malvinas. O produto sofreu uma queda l\u00edquida, os sal\u00e1rios reais ca\u00edram e o desemprego aumentou, enquanto novas desvaloriza\u00e7\u00f5es e corridas financeiras se sucederam, o endividamento p\u00fablico externo continuou a aumentar e a capacidade de pagamento se deteriorou constantemente. Em meados de 1981, o endurecimento do sistema banc\u00e1rio internacional jogou a Argentina \u00e0 beira da inadimpl\u00eancia.\u201d. (Artigo publicado, em 1997, na revista Raz\u00f3n y Revoluci\u00f3n).\r\n\r\nA coaliz\u00e3o burguesa que havia apoiado o golpe de 1976 e sustentado sua pol\u00edtica contrarrevolucion\u00e1ria come\u00e7ava a se desintegrar. Desde o in\u00edcio de 1981, as principais organiza\u00e7\u00f5es patronais argentinas, como a Sociedade Rural e a Uni\u00e3o Industrial, protestavam publicamente contra a situa\u00e7\u00e3o de crise enfraquecendo a Junta Militar. A Igreja, comprometida inteiramente com a ditadura desde o seu in\u00edcio, sentiu a tempestade que se aproximava e come\u00e7ou a emitir documentos cr\u00edticos.\r\n\r\nExpress\u00e3o disso foi a cria\u00e7\u00e3o da \u201cMultipartid\u00e1ria\u201d, que reuniu os principais partidos burgueses e que apoiou as manifesta\u00e7\u00f5es convocadas contra a ditadura militar, evidentemente que sempre sob as bandeiras de \u201cin\u00edcio da transi\u00e7\u00e3o para a democracia\u201d ou, como dizia o episcopado argentino, da \u201creconcilia\u00e7\u00e3o nacional\u201d.\r\n\r\nOutro fato marcante, \u00e9 que Moreno, buscando f\u00f3rmulas e clich\u00eas que economizassem a capacidade e o esfor\u00e7o de elabora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, n\u00e3o entendia nada do que se passava na consci\u00eancia das massas e principalmente de sua vanguarda mais combativa. Assim, teve que passar a vergonha hist\u00f3rica de estar apoiando a falsa guerra nacionalista da ditadura cambaleante, que matara 30 mil militantes oper\u00e1rios e jovens, enquanto as massas agarravam a palavra de ordem das \u201cMadres de Mayo\u201d e gritavam, nas greves e nas ruas, que: \u201cAs Malvinas s\u00e3o argentinas, mas os 30 mil desaparecidos tamb\u00e9m!\u201d e \u201cVai acabar a ditadura militar!\u201d\r\nA delega\u00e7\u00e3o internacional de Moreno em apoio \u00e0 guerra dos gorilas argentinos\r\nRicardo Napur\u00ed, na \u00e9poca da Guerra das Malvinas senador peruano eleito pelo POMR e que, em mar\u00e7o de 1982, fusiona sua fra\u00e7\u00e3o com o PST, da corrente de Nahuel Moreno, e se torna um dos dirigentes da corrente internacional de Moreno, conta numa em entrevista concedida a Mario Hern\u00e1ndez (especial para ARGENPRESS.info), 30 anos depois da guerra, como participou de uma delega\u00e7\u00e3o internacional \u00e0 Argentina para apoiar a aventura da ditadura militar.\r\n\r\nEm seu livro \u201cPensando a Am\u00e9rica Latina. Cr\u00f4nicas autobiogr\u00e1ficas de um militante revolucion\u00e1rio\u201d ele diz que sua presen\u00e7a na Argentina \u201cdurante o conflito das Malvinas permitiu promover o primeiro ato p\u00fablico durante a ditadura, que foi realizado pelo Partido Socialista dos Trabalhadores (PST)\u201d. \u00a0\u201cFoi uma consequ\u00eancia do apoio do meu pa\u00eds. O governo militar argentino foi for\u00e7ado a fazer algumas concess\u00f5es. Nahuel Moreno, o l\u00edder m\u00e1ximo do PST, exilado na Col\u00f4mbia, capturou a situa\u00e7\u00e3o e instruiu o Dr. Enrique Broquen, advogado de direitos humanos, de fam\u00edlia de militares, embora marxista e de esquerda, a organizar o apelo ao ato a pretexto das Malvina, realizado no bairro do Congresso.\u201d\r\n\r\nRicardo Napur\u00ed explica, ainda, que o Peru apoiou a Argentina na Guerra das Malvinas com m\u00edsseis Exocets, avi\u00f5es Mirages e instrutores militares: \u201cA primeira coisa a destacar \u00e9 que a iniciativa partiu das For\u00e7as Armadas, que tinham um v\u00ednculo hist\u00f3rico com seus pares argentinos\u201d. V\u00ednculo hist\u00f3rico entre ditadores militares s\u00e3o bem conhecidos. At\u00e9 1980, o Peru viveu a ditadura militar de Morales Berm\u00fadez que tomou o poder, em 1975, atrav\u00e9s de um golpe sangrento contra seu ex-chefe, o tamb\u00e9m militar e ditador desde 1968, Juan Velasco Alvarado. Nada como a\u00e7\u00e3o entre pares no interesse do progresso e da humanidade!\r\n\r\nSe entende que Napur\u00ed tenha graves problemas de mem\u00f3ria quando fala que o primeiro ato p\u00fablico durante a ditadura foi organizado pelo PST, mas a realidade \u00e9 que, desde 1980, j\u00e1 se realizavam manifesta\u00e7\u00f5es de rua e, em julho de 1981, a CGT realizou uma Greve Geral com manifesta\u00e7\u00f5es massivas. Napur\u00ed sabe bem de tudo isso, mas h\u00e1 gente que perde o senso de realidade quando se trata de alavancar seu pr\u00f3prio prest\u00edgio e vaidade pessoal. Mas, mais importante, aqui, \u00e9 que Napur\u00ed reafirma a pol\u00edtica de Nahuel Moreno de Frente \u00danica com a ditadura.\r\n\r\nEle prossegue, na mesma entrevista, \u201cTampouco se disse que as maiores mobiliza\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina ocorreram no Peru. Milhares e milhares de pessoas sa\u00edram em todas as cidades. Toda a esquerda, que era muito forte na \u00e9poca, e os movimentos sociais deram-lhe o conte\u00fado da reivindica\u00e7\u00e3o soberana. A inten\u00e7\u00e3o dos militares argentinos era manter o poder, mas isso n\u00e3o anula a quest\u00e3o da soberania que a Argentina reivindica neste momento por meios pac\u00edficos\u201d.\u00a0 Outra vez um mundo paralelo se apresenta.\r\n\r\nAs mobiliza\u00e7\u00f5es no Peru de que fala Ricardo Napur\u00ed s\u00f3 aconteceram a partir das provoca\u00e7\u00f5es da ditadura argentina, em 19 de mar\u00e7o, e ap\u00f3s o in\u00edcio da guerra. Assim, dificilmente se pode falar da \u201cquest\u00e3o da soberania que a Argentina reivindica neste momento por meios pac\u00edficos\u201d.\r\n\r\nEle conta como se deu sua atividade e sua ida \u00e0 Argentina para hipotecar solidariedade \u00e0 guerra da Junta Militar: O Peru tamb\u00e9m viveu esse debate. Inicialmente, o Congresso peruano era neutro e eu, como senador, deveria liderar, junto com outros parlamentares, a mudan\u00e7a para o apoio \u00e0 soberania argentina. Por esse motivo, liderei uma delega\u00e7\u00e3o \u00e0 Argentina, pois fui eu quem prop\u00f4s a mo\u00e7\u00e3o, que mais tarde foi traduzida em um documento de apoio de v\u00e1rias p\u00e1ginas.\r\n\r\nFui recebido pelo vice-chanceler argentino porque Costa M\u00e9ndez n\u00e3o estava na \u00e9poca. Como eu era um ex-aviador e jornalista, eles me propuseram viajar para as Malvinas, mas como a guerra teve um curso negativo, n\u00e3o pude faz\u00ea-lo\u201d. Aqui se deve entender \u201ccurso negativo da guerra\u201d por desastre militar total, evidentemente. Napur\u00ed s\u00f3 n\u00e3o foi at\u00e9 as Malvinas, portanto, num apoio p\u00fablico e total \u00e0 aventura reacion\u00e1ria da Junta assassina, porque n\u00e3o teve a possibilidade.\r\n\r\nProssegue Napur\u00ed, em sua cruzada nacionalista fracassada \u201cQuando mais tarde, no Peru, se conheceram as inten\u00e7\u00f5es da ditadura argentina, novamente se confundiu se cabia denunci\u00e1-la ou o resgate das ilhas. L\u00e1 apresentei outra mo\u00e7\u00e3o parlamentar que mereceu as felicita\u00e7\u00f5es do governo alfonsinista (J\u00e1 no governo de Ricardo Alfons\u00edn, em 1983, nota dos autores) onde dizia que o \u00f3dio aos militares e \u00e0 ditadura n\u00e3o podia deixar de lado o problema central que preocupa todos os pa\u00edses latino-americanos que em nosso territ\u00f3rio n\u00e3o podem fazer col\u00f4nias de pa\u00edses imperialistas\u201d. Aqui Napur\u00ed chega \u00e0s raias do cinismo e da hipocrisia ao afirmar que \u201cmais tarde, no Peru, se conheceram as inten\u00e7\u00f5es da ditadura argentina...\u201d, como se n\u00e3o estivessem claras desde o in\u00edcio, para qualquer militante que se reclamava do trotskysmo. E mesmo quando se questionava abertamente \u201cse cabia denunci\u00e1-la (A guerra da ditadura argentina, nota dos autores) ou (defender, nota dos autores) o resgate das ilhas\u201d, Napur\u00ed, dirigente internacional morenista n\u00e3o hesita em defender sua vergonhosa pol\u00edtica. Isto s\u00f3 prova o rasteiro pensamento deste homem e da pol\u00edtica oportunista de Moreno.\r\n\r\nUma \u00faltima lembran\u00e7a desta opera\u00e7\u00e3o internacional de Moreno. Napur\u00ed, em sua entrevista, conta que tamb\u00e9m estava presente na delega\u00e7\u00e3o internacional organizada por Moreno, o deputado venezuelano Alberto Franceschi, ent\u00e3o dirigente m\u00e1ximo do PST (Morenista, nota dos autores), da Venezuela, e que ficaria famoso, mais tarde, por ser o principal deputado de direita, na Assembleia Constituinte, liderando o combate, junto com toda a rea\u00e7\u00e3o burguesa pr\u00f3-imperialista, contra Hugo Ch\u00e1vez. Este homem passou a ser t\u00e3o odiado pelas massas que teve que finalmente fugir por uma janela do edif\u00edcio da Constituinte e desmoralizado abandonou a pol\u00edtica e refugiou-se em suas terras no interior da Venezuela.\r\nA ditadura vai acabar \r\nEnquanto Moreno revisava o programa do marxismo sobre a quest\u00e3o nacional e a Frente \u00danica Anti-imperialista, ou seja, as \u201cTeses do Oriente\u201d, do 2\u00ba Congresso da Internacional Comunista e do \u201cPrograma de Transi\u00e7\u00e3o\u201d, as massas apontavam o dedo em riste na cara dos governantes assassinos pr\u00f3-imperialistas e prosseguiram suas greves e manifesta\u00e7\u00f5es at\u00e9 por abaixo o regime odiado.\r\n\r\nGaltieri estava tentando preparar um clima de \u201cguerra nacional\u201d publicamente, desde 19 de mar\u00e7o, quando um comerciante argentino chamado Constantino Davidoff, em acordo com a junta militar, sob a apar\u00eancia de uma opera\u00e7\u00e3o comercial, desembarca com alguns de seus trabalhadores e hasteiam a bandeira nacional argentina, em solo, em Puerto Leith, uma das Ilhas Ge\u00f3rgias do Sul. Imediatamente a marinha e o governo brit\u00e2nico reagiram. Foi, de fato, o come\u00e7o do plano maluco.\r\n\r\nN\u00e3o custa repetir: a forma de raciocinar de Moreno coloca em segundo plano a experi\u00eancia que os trabalhadores vinham tendo com os ditadores nos anos anteriores, diante da persegui\u00e7\u00e3o \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, do ataque \u00e0s liberdades democr\u00e1ticas e do avan\u00e7o da explora\u00e7\u00e3o capitalista. Os trabalhadores n\u00e3o precisavam de uma an\u00e1lise esquem\u00e1tica e simplista como a elaborado por Moreno para desenvolver uma consci\u00eancia anti-imperialista, afinal era algo conhecido por todos o alinhamento dos ditadores com os Estados Unidos. Os trabalhadores n\u00e3o precisariam lutar ao lado de seus algozes para saber que n\u00e3o poderiam ter qualquer confian\u00e7a neles, ou melhor, para entender que eles eram incapazes de levar adiante qualquer forma de resist\u00eancia contra o imperialismo\r\n\r\nMas, se os trabalhadores n\u00e3o deveriam estar ao lado de sua burguesia no embate com a Inglaterra criado artificialmente pela ditadura, o que deveriam defender os trotskistas? Segundo Ted Grant, \u201cos marxistas devem explicar que as contradi\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas em n\u00edvel nacional e internacional provocaram esta guerra. \u00c9 necess\u00e1rio explicar pacientemente como esta guerra n\u00e3o serve aos interesses do povo argentino, nem do povo brit\u00e2nico, nem dos habitantes das Malvinas\u201d (Ted Grant, \u201cLa crisis de las Malvinas\u201d,\u00a0maio de 1982). Alan Woods completa esse racioc\u00ednio, apontando que \u201ca\u00a0guerra foi reacion\u00e1ria, uma guerra imperialista por parte da Gr\u00e3-Bretanha e o dever dos marxistas brit\u00e2nicos era se opor a sua pr\u00f3pria burguesia. Por sua vez, os marxistas argentinos tinham o dever de opor-se \u00e0 burguesia argentina e a seus agentes da Junta\u201d (Alan Woods, \u201cLas Malvinas: el socialismo, la guerra y la cuesti\u00f3n nacional\u201d, fevereiro de 2004).\r\n\r\nA \u00fanica pol\u00edtica revolucion\u00e1ria, na Argentina daquele momento, se expressou, brilhantemente, na palavra de \u201cAs Malvinas s\u00e3o Argentinas, mas os desaparecidos tamb\u00e9m! Abaixo a ditadura militar!\u201d. Qualquer outro caminho, como o buscado por Moreno, n\u00e3o passava de oportunismo, adapta\u00e7\u00e3o e capitula\u00e7\u00e3o frente \u00e0 ditadura.\r\n\r\nNa pol\u00edtica desenvolvida ao longo do processo, Moreno, como sempre, optou por buscar um atalho no caminho para atingir as massas. Agia de forma oportunista, pois sabia que a derrocada da ditadura estava pr\u00f3xima e que o desgaste o governo em uma guerra seria fatal para o regime. Mas, em vez de trabalhar para tirar a terra debaixo dos p\u00e9s da ditadura, isol\u00e1-la ainda mais e a empurrar para o abismo, Moreno caiu na manobra da falsa guerra.\r\n\r\nAinda afirmava, depois de guerra:\r\n\u201cO conjunto destes elementos levaram a definir a etapa da guerra como uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, porque ali se combinou uma crise virtualmente total do regime militar e do conjunto das institui\u00e7\u00f5es da burguesia, incluindo as For\u00e7as Armadas e os partidos pol\u00edticos, com a irrup\u00e7\u00e3o ofensiva, revolucion\u00e1ria, da classe oper\u00e1ria e do povo em uma imensa mobiliza\u00e7\u00e3o geral unificada em torno de um eixo pol\u00edtico revolucion\u00e1rio: a derrota do imperialismo\u201d (Nahuel Moreno, \u201c1982: Comienza La Revoluci\u00f3n\u201d,\u00a0maio de 1983).\r\nEm outras palavras, segundo Moreno, era correto mentir aos trabalhadores, orientando-os a uma esp\u00e9cie de tr\u00e9gua em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia e aos ditadores, caso isso garantisse a abertura de uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria na Argentina. Moreno evita explicar que n\u00e3o precisaria de nada disso, afinal, antes mesmo da guerra, a ditadura estava em uma profunda crise e a classe oper\u00e1ria se levantava contra o regime, ou seja, n\u00e3o seria preciso um conflito b\u00e9lico para que se abrisse uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nNaquela conjuntura, o anti-imperialismo enraizado entre os trabalhadores poderia ter sido mobilizado para derrotar de uma vez por todas os ditadores que vinham massacrando a popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, expulsado assim tamb\u00e9m o imperialismo, que tinha nos ditadores seus principais representantes. Ao mesmo tempo, os revolucion\u00e1rios argentinos poderiam ter constru\u00eddos la\u00e7os com os trabalhadores ingleses no sentido de refor\u00e7ar o internacionalismo prolet\u00e1rio, com vistas a somar for\u00e7as para derrotar o governo de Margaret Thatcher. Moreno optou por uma postura nacionalista, contribuindo para enfraquecer n\u00e3o apenas a luta dos trabalhadores argentino, como tamb\u00e9m dos ingleses.\r\n\r\nEsse tipo de pol\u00edtica elaborada por Moreno vai completamente contra o que ensinaram Lenin e Trotsky sobre as lutas dos trabalhadores. Os revolucion\u00e1rios n\u00e3o devem dizer para os trabalhadores aquilo que \u00e9 mais f\u00e1cil, ou que possa garantir o resultado mais r\u00e1pido, mas o que pode efetivamente mobilizar suas lutas e organiza\u00e7\u00e3o e fazer avan\u00e7ar sua consci\u00eancia no sentido da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nN\u00e3o resta d\u00favida de que a entrada da ditadura argentina na guerra levaria a um colapso do regime, sendo totalmente equivocada a pol\u00edtica morenista de fomentar o retrocesso do n\u00edvel de consci\u00eancia dos trabalhadores fazendo frente \u00fanica com uma ditadura para ... atacar um Estado imperialista cujo objetivo era entorpecer a consci\u00eancia das massas que estavam pondo abaixo a ditadura. Concretamente levando os trabalhadores a acreditar que estavam defendendo sua na\u00e7\u00e3o contra o imperialismo, quando, na verdade, estavam servindo de bucha de canh\u00e3o numa guerra que n\u00e3o era deles.\r\n\r\nQuem n\u00e3o v\u00ea a luta real entre as classes e o movimento molecular da revolu\u00e7\u00e3o, quem se guia pelos movimentos dos aparelhos e n\u00e3o pelas necessidades reais das massas, acaba assim, se adaptando e capitulando. A \u00fanica maneira de combater coerente e consequentemente \u00e9 guiando-se pelas necessidades imediatas e hist\u00f3ricas da classe oper\u00e1ria, de seu movimento real e n\u00e3o o imaginado por iluminados e oportunistas, e ter confian\u00e7a na classe oper\u00e1ria e no programa revolucion\u00e1rio do marxismo, do bolchevismo.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Mascolo_Malvinas.jpg?fit=960%2C540&ssl=1","width":960,"height":540}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43503\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43503" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/nahuel-moreno-revisionismo-e-adaptacao-na-guerra-das-malvinas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
</html>