<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:55 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Balanço e lições das lutas dos servidores públicos de Caieiras em 2021 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/44014" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fbalanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fbalanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Balanço e lições das lutas dos servidores públicos de Caieiras em 2021" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/" />
<meta property="og:description" content="Com este texto, pretendemos apresentar um breve histórico das lutas recentes dos servidores públicos de Caieiras em torno do reajuste salarial e do aumento do salário-base do magistério de acordo c…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-04-26T19:09:42+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-04-26T19:09:42+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Design-sem-nome.png?fit=1200%2C676&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="676" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Balanço e lições das lutas dos servidores públicos de Caieiras em 2021" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Design-sem-nome.png?fit=1200%2C676&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-44014 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-44014 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-luta-de-classes category-nossas-lutas tag-apmc tag-caieiras tag-educacao tag-educacao-publica tag-educadores-pelo-socialismo tag-fundeb tag-sinserpuca" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Design-sem-nome.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Design-sem-nome.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Design-sem-nome.png?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Design-sem-nome.png?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Balanço e lições das lutas dos servidores públicos de Caieiras em 2021</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/coletivo-educadores-pelo-socialismo/" title="">Educadores Pelo Socialismo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/04/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Com este texto, pretendemos apresentar um breve histórico das lutas recentes dos servidores públicos de Caieiras em torno do reajuste salarial e do aumento do salário-base do magistério de acordo com o novo piso federal, apresentando um balanço dos resultados conquistados e o papel das direções de suas principais organizações de classe, o Sinserpuca (Sindicato dos Servidores Públicos Municipais e Autárquicos de Caieiras) e a APMC (Associação de Professores Municipais de Caieiras), destacando as principais lições que os trabalhadores e as trabalhadoras podem aprender para continuar e avançar suas lutas.</span></p>
<h3 class="Standard tm8"><span class="tm9" style="color: #ff0000;">Breve histórico das lutas de 2021 e a situação atual</span></h3>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Desde o final de setembro do ano passado, o governo federal anunciou o aumento do piso salarial do magistério. </span><span class="tm10">Muita confusão se deu em torno desse anúncio. Apoiadores de Bolsonaro (PL) tentaram coroar o presidente como um “grande defensor” da educação pública. Na verdade, o reajuste do piso salarial do magistério está previsto todo ano para janeiro, com base no valor investido por aluno-ano. A diferença da previsão do ano atual e do ano anterior do valor aluno-ano dá a base percentual do reajuste salarial do piso do magistério que deve ser praticado a partir de então. </span><span class="tm11">Essa regra foi criada em 2008 durante o governo de Lula (PT). Bolsonaro não criou uma nova regra, apenas aplicou o que está previsto em lei desde 2008. Para se ter uma ideia, o MEC (Ministério da Educação) utilizou a mesma regra em 2021 para não dar reajuste nenhum, no mandato de Bolsonaro.</span><span class="tm10"> Sentindo-se pressionado caso contestasse o reajuste salarial com base na lei de 2008, </span><span class="tm9">Bolsonaro manteve seus interesses políticos, visto que estamos em ano eleitoral e o atual presidente tem interesse na reeleição, tentando criar uma base de apoio entre os trabalhadores da educação, categoria na qual ele não tem muita base. O novo piso salarial do magistério para 40 horas semanais, 3.845,63 reais, foi sancionado por Bolsonaro no início de fevereiro deste ano, portanto, já está em vigor.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm10">Desde o ano passado, o anúncio do aumento do piso do magistério elevou o ânimo entre os trabalhadores da educação, em especial, professoras e professores. Diante do anúncio, a Confederação Nacional dos Municípios (CNM) e a Frente Nacional de Prefeitos (FNP) se posicionaram contra o reajuste, segundo eles, impraticável. A CNM e a FNP defendem o reajuste com base na inflação (em torno de 10%). Na verdade, a maioria dos municípios e Estados nem isso fez. Portanto, a maioria dos trabalhadores do magistério está recebendo abaixo do novo piso salarial nacional e da inflação. Enquanto isso, o governo federal nada tem feito para que prefeitos e governadores sigam o que determina a lei. Bolsonaro busca, mais uma vez, surfar em </span><em><span class="tm12">fake news</span></em><span class="tm10">, propagando o aumento do piso salarial do magistério enquanto a maioria dos professores estão com os salários defasados. Em São Paulo, o governador Doria (PSDB) segue a mesma prática, anunciando supostos reajustes que na verdade são bonificações que não são incorporadas nos salários e, portanto, não têm resultado final na aposentadoria, um meio de destruir ainda mais o plano de carreira do magistério no estado.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm10">Outro fator que mobilizou muitos trabalhadores da educação no fim do ano passado foi a medida prevista de recompensar os profissionais do magistério com uma bonificação, a partir da divisão das sobras do Fundeb nos municípios e estados. Doria aproveitou a situação para chantagear os trabalhadores, como se a bonificação fosse um “presente”. Na maioria das cidades e dos estados, os profissionais da educação sequer viram a cor do dinheiro. Não faltaram notícias de desvios das verbas do Fundeb, que deveriam ser destinadas exclusivamente à educação: transferências à empresas fantasmas, fraudes em licitações e superfaturamento, compra de apartamentos e pagamento de propina, reformas e construção de praças, asfalto e muito mais!</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm10">Como explicamos em outro </span><u><a href="https://www.marxismo.org.br/fundeb-o-fundo-do-poco-dos-reformistas/"><span class="tm9">texto</span></a></u><span class="tm10">, o Fundeb</span><span class="tm10"> (</span><span class="tm13">Fundo de Manutenção e Desenvolvimento da Educação Básica e de Valorização dos Profissionais da Educação</span><span class="tm9">) </span><span class="tm10">é o fundo do poço dos reformistas e dos oportunistas. Na prática, em vez de criar uma verba para investimento na educação, cria um teto de gastos na área, limitando o investimento na educação pública. Além disso, as Câmaras de Deputados e de Vereadores – responsáveis por discutir e organizar os orçamentos públicos – são balcões de negócios da burguesia: o dinheiro público é usado para seus próprios interesses, por meio dos seus partidos ligados a investidores, grandes empresários, latifundiários etc. Por isso, investir todo dinheiro necessário na educação (assim como em todos os serviços públicos) é a única posição possível para realmente garantir uma educação pública e gratuita para todos, com qualidade nos recursos e com profissionais valorizados. Em vez disso, a maioria da riqueza produzida pela classe trabalhadora é destinada aos bolsos dos banqueiros e investidores por meio da “Dívida Pública”. Confira uma perspectiva revolucionária sobre o Fundeb no texto “</span><u><a href="https://www.marxismo.org.br/uma-posicao-marxista-sobre-o-fundeb/"><span class="tm9">Uma posição marxista sobre o Fundeb</span></a></u><span class="tm10">”.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm10">No caso da cidade de Caieiras – assim como de muitas outras cidades – os profissionais do magistério não receberam nenhuma bonificação. O governo municipal afirmou que gastou todo o dinheiro recebido pelo Fundeb. Mesmo assim, desde setembro, professoras e professores buscaram se organizar e mobilizar suas lutas em torno de pautas como a bonificação das sobras do Fundeb e </span><span class="tm13">a</span><span class="tm13">umento do salário-base dos professores de acordo com o novo piso federal.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm13">A mobilização dos professores, organizada principalmente pela APMC, pressionou a direção do Sinserpuca a se manifestar em favor das mobilizações. Todas as categorias de funcionários públicos estavam com salários congelados, sem reajustes reais há anos. No início do mandato, Lagoinha (MDB) começou 2021 cortando uma bonificação de 100,00 reais dos pagamentos dos servidores, o que rebaixou ainda mais os ganhos dos trabalhadores. Em outubro, a direção sindical, que se mantinha paralisada diante de todos os ataques e cortes de direitos, acabou sendo pressionada pela mobilização dos professores e pela base sindical e escreveu uma carta apoiando a participação de todas as categorias de servidores nos atos dos professores nas sessões da Câmara de Vereadores. Uma carta aberta da APMC, proposta pelos </span><strong><span class="tm14">Educadores Pelo Socialismo</span></strong><span class="tm13"> e direcionada a todos os servidores, chamando-os à luta, foi um dos fatores que ajudou a pressionar a direção sindical.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm13">Apesar de toda a mobilização – bastante radicalizada em uma vanguarda de trabalhadores de diversas categorias, principalmente na educação –, os vereadores já estão acostumados a enrolar e ludibriar o povo. O mesmo pode ser dito sobre o atual prefeito, que já foi vereador da casa. Alguns vereadores da casa são ótimos “carreiristas”, com mais de um ou dois mandatos. Eles enrolaram os servidores até o recesso de fim de ano da Câmara. Isso foi visto com muito ódio por parte de muitos servidores, que </span><span class="tm13">depositaram todas as suas esperanças em mudança positivas com a atual gestão.</span></p>
<h3 class="Standard tm8"><span class="tm13" style="color: #ff0000;">O significado da última eleição municipal em Caieiras</span></h3>
<p class="Standard tm8"><span class="tm13">Após dois mandatos de Roberto Hamamoto (PSD), 2009-2012 e 2013-2016, foi eleito como prefeito seu vice, Gerson Romero (PSD), 2017-2020. Em outras palavras, a política da gestão de Hamamoto seguiu com o governo de Gerson Romero. Em 2015, os servidores municipais se mobilizaram por reajuste salarial, após três anos de atrasos na reposição salarial com base na inflação. Em 2013, os professores já haviam realizado uma greve da qual saíram derrotados, devido à falta de apoio e mobilização da gestão da direção sindical. Há um longo período de perdas salariais e piora das condições de trabalho de diversas categorias de servidores. Cansados da política de Gerson Romero, muitos servidores apostaram suas esperanças em Lagoinha. No entanto, Lagoinha é apenas mais um governo burguês que substituiu outro governo burguês, o de Gerson, que foi a continuidade de Hamamoto. Desde o início não era possível esperar qualquer coisa boa da atual gestão da prefeitura.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm13">Se olharmos atentamente o resultado da eleição municipal de 2020, que levou à vitória Lagoinha com 50,13% dos votos válidos, podemos compreender melhor o significado desse resultado. Na verdade, Lagoinha obteve 22.616 votos contra </span><span class="tm9">18.478 de Gerson, uma diferença de 4.138 votos, o que mostra que a margem foi muito pequena. No entanto, o que impressiona é a quantidade de votos brancos (2.573), nulos (4.910) e abstenções (15.366), que somaram 22.849 votos. Em outras palavras, mais gente deixou de escolher um candidato do que votou no atual prefeito! Como isso é possível?</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Do ponto de vista das eleições burguesas, para disfarçar o descontentamento da população com a “farsa da democracia”, a burguesia considera apenas os votos válidos na contabilização do resultado, isso cria a ilusão de que este ou aquele candidato obteve a maioria dos votos da população e que, portanto, é preferido pela maioria do povo. Como vimos, isso não passa de um discurso usado para esconder a realidade. Na verdade, há muito tempo existe um processo de desilusão da classe trabalhadora em torno das eleições. Ano após ano, nenhum candidato consegue resolver os problemas dos trabalhadores, nenhum apresenta um programa que de fato represente os interesses da maioria do povo. Isso faz parte do jogo da democracia burguesa. Nas eleições é a própria burguesia que dá as cartas do jogo, apresentando seus candidatos, enquanto a população tem a falsa sensação de que está escolhendo seus “representantes”. É raro quando há um candidato independente, que não recebe dinheiro do Estado ou dos patrões e dos empresários, e que apresenta um programa político revolucionário e radical.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Outro ponto importante foi a candidatura do Professor Franco (PT) como um ponto de apoio para construir uma alternativa de esquerda na cidade. A chapa foi composta por PT, PSOL e PCdoB, o que foi importante para delimitar partidos que se reivindicam da classe trabalhadora contra partidos da burguesia, como o MDB, o PSD, o PSL e o PL, atual partido de Bolsonaro. Por outro lado, essa candidatura não foi capaz de se construir entre os mais de 20 mil eleitores que não escolheram nem “Lagoinha”, nem “Gersinho”. Em outros tempos, a candidatura do PT chegou a ficar em segundo lugar, nas eleições de 2012, um crescimento em relação às eleições de 2008. Anos e anos de traições da direção do PT têm minado a confiança dos trabalhadores no partido. Por outro lado, o PSOL não tem conseguido agrupar a maioria dos trabalhadores e jovens para continuar a luta pela construção de um partido revolucionário e socialista dos trabalhadores.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Na ausência de um partido e um candidato que de fato pudesse apresentar um programa revolucionário, que representasse os interesses dos trabalhadores e da maioria do povo, que aparecesse como algo viável, muitos apostaram em Lagoinha para resolver seus problemas. Porém, a esperança por mudanças se dissolveu muito rápido diante dos seguidos ataques aos direitos e às condições de trabalho. É necessário entender que a solução dos problemas da classe trabalhadora não estão na prefeitura, nem na câmara de vereadores, mas sim na organização e mobilização dos próprios trabalhadores.</span></p>
<h3 class="Standard tm8"><span class="tm9" style="color: #ff0000;">Muita propaganda, mas nenhuma conquista</span></h3>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">No início deste ano, muitos foram surpreendidos com a proposta do prefeito aprovada pelos vereadores de reenquadramento </span><span class="tm9">da categoria de educadores, que passarão a ser professores de creche mediante cumprimento de alguns requisitos, como a licenciatura em pedagogia. Os educadores têm cerca de quatro anos para se adequarem ao novo cargo. Na verdade, aqueles que não têm licenciatura em pedagogia não terão nenhum benefício imediato e ainda terão que custear sua graduação para avançar na carreira, dentro dos prazos. Por outro lado, o prefeito tratou de fazer muita propaganda dessa proposta em suas mídias, valendo até foto com os olhos cheios de lágrimas.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Os cargos do magistério conquistaram um aumento de 10% no salário-base, valor muito abaixo do novo piso nacional da categoria, inclusive abaixo da inflação. Em troca desse aumento, todos perderam o direito ao auxílio-transporte e não têm recebido o VT (vale-transporte). Ou seja, na prática, o auxílio-transporte foi incorporado aos salários e não houve aumento salarial da categoria. Essa proposta foi estudada com muito cuidado pela prefeitura, isso deve ser lembrado. A gestão de Lagoinha apresentou uma proposta de aumento falsa que, praticamente, não gerou nenhum gasto a mais com os salários dos professores. Porém, nas mídias sociais do prefeito não faltam fotos das “reuniões de negociação”, onde é propagado que a atual gestão está investindo na educação.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Outras categorias, como a saúde, têm a promessa de uma bonificação, sem incorporação nos salários. A maioria das categorias sequer tem alguma perspectiva de bonificação ou aumento, portanto, permanecem com os salários defasados. Como se pode ver, é muita propaganda para nenhuma conquista!</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Desde o início do mandato de Lagoinha, os únicos beneficiados têm sido o próprio prefeito, os vereadores e os altos cargos burocráticos da administração. Antes de encerrar seu mandato, Gerson Romero, ex-prefeito, encaminhou para a Câmara uma proposta de aumento salarial do prefeito, vice e secretários, elevando o salário do prefeito de 16 mil reais para 25 mil reais. Muita gente viu isso como algo “imoral”, mas explicamos:</span></p>
<blockquote>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">“</span><span class="tm13">Lagoinha e os atuais vereadores são representantes dos inimigos de classe dos trabalhadores e antes vão atender aos seus próprios interesses. Isso é o que explica o reajuste de seus salários em plena crise econômica, enquanto a população não vê nenhuma perspectiva”. (</span><u><a href="https://www.marxismo.org.br/prefeito-de-caieiras-se-nega-a-reajustar-salario-de-servidores-e-professores/"><span class="tm9">Educadores Pelo Socialismo</span></a></u><span class="tm13">, 2021)</span></p>
</blockquote>
<p class="Standard tm8"><span class="tm13">Para se defenderem, os vereadores explicaram que a proposta de aumento veio do ex-prefeito Gersinho e foi aprovada antes da pandemia, mas o que fizeram depois disso em prol da população caieirense e dos servidores públicos da cidade, que estiveram na linha de frente da pandemia? Revogaram o aumento para aliviar os cofres públicos da cidade, já que afirmam a todo instante que Caieiras está “quebrada”? Claro que não! Mais uma vez, demonstram para todos que não estão ao lado da classe trabalhadora, muito pelo contrário, estão do lado dos interesses da burguesia e da pequeno-burguesia que representam por meio de seus partidos.</span></p>
<h3 class="Standard tm8"><span class="tm9" style="color: #ff0000;">O papel político da direção sindical e da associação de professores</span></h3>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">O que faz a direção sindical diante de todo esse cenário? Protocolos e papelada! Nenhuma gota de organização e mobilização! Muitos servidores se queixaram da necessidade de uma assembleia, onde podem discutir um balanço das lutas recentes e planejar os encaminhamentos para as próximas, mas isso está longe dos interesses da atual direção do Sinserpuca. Na verdade, muitas direções do sindicato servem como um capacho das gestões da prefeitura em Caieiras há muito tempo. Dentro do próprio site da prefeitura existe uma “aba” para acessar o site do sindicato – que aliás, está fora do ar –, o que demonstra que o sindicato dos servidores públicos de Caieiras, em vez de ser um instrumento de organização e luta dos trabalhadores, atua como um “puxadinho” da prefeitura.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Anos de derrotas e promessas não cumpridas estão irritando a base sindical. Direções pelegas e entreguistas estão com os dias contados. Como a história do movimento operário nos ensinou, a luta de classes é muito maior do que qualquer direção burocrática. Em algum ponto, todas essas derrotas e burocratização do movimento esgotará a paciência dos trabalhadores e as direções que são incapazes de organizar e mobilizar as lutas necessárias serão descartadas.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">A atual direção sindical está totalmente descolada do sentimento de indignação que permeia sua base e da necessidade de lutar pelas revindicações que são discutidas diariamente nos corredores e grupos dos locais de trabalho. Porém, a atual direção do Sinserpuca tem feito “vista grossa”, pois está mais preocupada em agradar o prefeito e os vereadores. Toda “migalha” encaminhada pelo prefeito e pelos vereadores é aplaudida e comemorada como uma grande conquista, mas as reivindicações justas das categorias são tratadas de forma burocrática: basta protocolar um documento e aguardar a resposta do prefeito!</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">As próximas eleições para a direção do sindicato devem ocorrer em breve, mas dentro de um processo burocratizado. Em primeiro lugar, até o momento, a atual direção não informou as datas, nem como devem proceder os servidores que queiram inscrever suas chapas. Além disso, há uma cláusula no Estatuto do sindicato que prevê que apenas os servidores que são filiados há, pelo menos, dois anos(!) podem votar e, consecutivamente, inscrever chapas(!). Muito bom para ajudar a manter os burocratas na direção do sindicato. Recomendamos quem tiver mais interesse em entender melhor a história do movimento sindical brasileiro, ler nosso artigo sobre a </span><u><a href="https://www.marxismo.org.br/origem-da-cut-os-sindicatos-independentes-e-sua-burocratizacao/"><span class="tm9">Origem da CUT, os sindicatos independentes e sua burocratização</span></a></u><span class="tm13"> e </span><u><a href="https://www.marxismo.org.br/uma-nota-sobre-o-trabalho-dos-comunistas-nos-sindicatos/"><span class="tm9">Uma nota sobre o trabalho dos comunistas nos sindicatos</span></a></u><span class="tm13">.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">A APMC, associação dos professores, foi fundada, dentre outros fatores, devido as traições da direção sindical. Os professores viram a criação de uma associação à parte do sindicato como um meio de romper com o imobilismo das consecutivas direções do Sinserpuca. Não devemos ser contrários a auto-organização de qualquer categoria de trabalhadores. Todos devem ter o direito de se organizar onde reconhecem seu grupo, sua direção, a política defendida etc. Ao mesmo tempo, temos que lutar contra a fragmentação e a divisão da classe trabalhadora em diversas pequenas organizações, pois isso facilita os ataques das classes dominantes. No caso da APMC, sair do sindicato significou abrir mais espaço para os dirigentes burocratas no Sinserpuca. Voltaremos a esse ponto.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Devemos ressaltar que a direção da APMC cumpriu um papel importante na organização e na mobilização da luta dos professores. Se não cumprisse esse papel, talvez, não teria sido possível pressionar a direção sindical a se pronunciar sobre as reivindicações dos servidores e participar em atos conjuntos com a APMC durante as sessões da Câmara.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">No entanto, devemos fazer o balanço franco e honesto sobre as limitações da APMC. Em primeiro lugar, o fato de a APMC estar por fora do sindicato divide os professores de outras categorias. Além disso, por não deter a carta sindical, a APMC não pode decretar greves dos seus associados. Outra coisa importante é que há muitas limitações focadas em resolver os problemas políticos com protocolos, apelo às outras instituições burguesas como o Ministério Público, ações jurídicas etc. sem respaldar essas ações na mobilização da base.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">A prefeitura atua para desmontar a APMC por diversos meios: deslegitimando a associação como uma organização de trabalhadores, deixando-a de lado nas negociações trabalhistas, criando confusão entre seus associados, infiltrando informantes nos grupos, oferecendo cargos de confiança para membros da direção e da associação etc. Falta ainda na direção da APMC uma visão clara da sociedade que vivemos e qual queremos construir com as forças da classe trabalhadora, com um programa claro de metas e revindicações, reuniões e assembleias periódicas que ajudem a aprofundar a compreensão política dos trabalhadores.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">A APMC tem sido um meio de dar vazão à luta dos professores, mas é preciso fazer um balanço dessas limitações para avançar e retomar um caminho que leve às conquistas. Isso passa por filiar todos os professores no sindicato. Construir grupos, organizações e associações por fora do sindicato e do movimento da classe trabalhadora, em geral, só pode levar esses agrupamentos ao caminho do oportunismo e do sectarismo. Pelo contrário, uma organização séria e determinada deve combater juntamente com o conjunto dos trabalhadores e das trabalhadoras, construindo uma direção capaz de trazer vitórias para o movimento, caminho contrário do traçado pela atual direção sindical.</span></p>
<h3 class="Standard tm8"><span class="tm9" style="color: #ff0000;">Lições das lutas dos servidores públicos de Caieiras</span></h3>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">A principal lição que devemos tirar de todo esse processo até o momento é que só a organização e a mobilização dos servidores pode levar às conquistas de suas reivindicações. A todo momento, o prefeito e os vereadores, com certo apoio da direção sindical, tentam desviar desse foco canalizando a indignação dos trabalhadores para vias institucionais e burocráticas, como o preenchimento de protocolos.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Nesse processo, a prefeitura organizou “reuniões secretas” com representantes que a própria gestão escolheu, de algumas categorias que discutiam e negociavam as pautas sem a presença do sindicato. Isso deveria ser inaceitável até mesmo para o sindicato mais pelego de todos, no entanto, a atual direção fez pouco caso disso. O fato é que tais “reuniões secretas” levaram ao atual estágio em que as conquistas foram dadas com uma mão e tiradas com a outra. Nenhum trabalhador sério deveria se dispôr a participar de qualquer reunião de negociação sem o apoio de sua base.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">É de total responsabilidade de cada um que se sentou à mesa para negociar com o prefeito, sem de fato estar pautado em uma base de trabalhadores mobilizados, reuniões nas quais em vez de se tratar da defasagem salarial, muito se falou em compras de materiais; em vez de mostrar a força da mobilização, cair em “elogios” falsos para agradar os mais ingênuos; em vez de se pautar no coletivo e nos ganhos para a categoria, cargos de confiança e afins eram negociados nos corredores. Por isso, nenhuma reunião de negociação deve ser secreta e organizada com quem a prefeitura ou os patrões confiam! Os representantes devem ser eleitos democraticamente pela base e negociar com ela a partir de um programa claro de reivindicações, reconhecido pela maioria.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Outra medida da prefeitura para desbaratar os servidores foi a eleição de representantes de escolas, por fora da estrutura sindical, o que levou muitos colegas a cumprir o papel de sentar à mesa e falar com uma parede, porque as demandas foram apresentadas e nada foi encaminhado para resolver os problemas discutidos, um verdadeiro tapinha nas costas por parte da atual gestão.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Outra coisa importante é não abandonar o sindicato. Muita gente tem discutido uma desfiliação sindical diante da traição da atual direção, mas isso não vai resolver o problema, pelo contrário. Se todos aqueles que hoje estão dispostos a se organizarem e lutarem por suas reivindicações saírem do sindicato, isso só dará mais espaço para os burocratas, oportunistas e carreiristas, que vão continuar levando o conjunto dos servidores a derrotas atrás de derrotas. Não é isso que queremos, precisamos organizar e mobilizar uma nova direção sindical com base em um programa classista, radical e revolucionário.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Isso é importante também desde o ponto de vista da APMC. Não há nenhum problema que os professores ou qualquer categoria queira organizar sua própria associação, mas isso não pode ser construído isolado do sindicato, onde se concentra a maioria dos trabalhadores organizados. Tal prática leva ao sectarismo, ao divisionismo, ao enfraquecimento da luta e à fragmentação, facilitando ainda mais os cortes de direitos. Em vez de ser uma associação fora do sindicato, a APMC pode se tornar uma corrente dentro do movimento sindical, que possa organizar e atrair aquele que querem lutar de fato, chegando em todas as categorias de todos os setores. Este é o problema que os filiados da APMC devem discutir com seriedade, compreendendo que hoje podem ter um papel importante nesse sentido: consolidar uma força de oposição e de luta dentro do sindicato.</span></p>
<h3 class="Standard tm8"><span class="tm9" style="color: #ff0000;">Organize-se! Conheça a Corrente Sindical Esquerda Marxista</span></h3>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Não devemos ver o desenvolvimento recente com pessimismo, pelo contrário, após muito tempo resfriada, a luta está começando a se reorganizar novamente. Isso é algo bastante positivo que devemos compreender, tomar as lições que aprendemos, para poder avançar mais ainda.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">No sistema capitalista, as conquistas da classe trabalhadora são apenas provisórias. Em todos os momentos, assim que a burguesia consegue se rearticular e a primeira crise econômica aponta na esquina, ela retira direitos históricos conquistados com muita luta e sangue. Isso fica bem claro com as Reformas Trabalhistas, da Previdência, rebaixamento dos salários etc. Em outras palavras, enquanto esse sistema sobreviver, a vida da classe trabalhadora está constantemente subordinada ao lucro dos grandes empresários, banqueiros e investidores.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Por isso, é necessário construir uma organização revolucionária capaz de acabar com o sistema capitalista, encerrar o regime da propriedade privada dos grandes meios de produção, em outras palavras, tomar todas as fábricas pelas mãos da classe trabalhadora para organizar e planificar a economia de acordo com os interesses da maioria, garantindo o bem-estar para todos e o pleno emprego, e acabar com os privilégios de um punhado de burgueses que enriquece às nossas custas!</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">A história mostrou que mais de uma vez, os processos de lutas e crises podem ajudar a fazer avançar a consciência da classe trabalhadora, que chega às conclusões revolucionárias. O que temos visto, toda miséria, doenças, fome, desemprego, guerras etc. são sintomas de um sistema caduco em plena falência, o capitalismo. Só uma grande revolução pode de fato derrubar o capitalismo e levar adiante a luta pelo socialismo, por uma sociedade baseada na solidariedade internacional de classe e na planificação da economia para atender não ao lucro, mas aos interesses daqueles que trabalham e produzem toda a riqueza. Para isso, é necessário organização. Essa é a tarefa que a Esquerda Marxista se propõe a construir e a realizar junto da classe trabalhadora.</span></p>
<p class="Standard tm8"><span class="tm9">Por isso, se você quer se organizar e lutar para destruir esse sistema e abrir uma nova era de prosperidade para a humanidade e vida para os trabalhadores e as trabalhadoras do mundo, chamamos você a se organizar conosco! Entre em contato!</span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/" data-text="Balanço e lições das lutas dos servidores públicos de Caieiras em 2021" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-04-26T16:09:42-03:00","datePublished":"2022-04-26T16:09:42-03:00","dateModified":"2022-04-26T16:09:42-03:00","headline":"Balan\u00e7o e li\u00e7\u00f5es das lutas dos servidores p\u00fablicos de Caieiras em 2021","name":"Balan\u00e7o e li\u00e7\u00f5es das lutas dos servidores p\u00fablicos de Caieiras em 2021","keywords":"APMC,Caieiras,educa\u00e7\u00e3o,educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica,Educadores pelo Socialismo,Fundeb,Sinserpuca","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021\/","description":"Com este texto, pretendemos apresentar um breve hist\u00f3rico das lutas recentes dos servidores p\u00fablicos de Caieiras em torno do reajuste salarial e do aumento do sal\u00e1rio-base do magist\u00e9rio de acordo com","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Educadores Pelo Socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/coletivo-educadores-pelo-socialismo\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Luta de Classes,Nossas Lutas","articleBody":"Com este texto, pretendemos apresentar um breve hist\u00f3rico das lutas recentes dos servidores p\u00fablicos de Caieiras em torno do reajuste salarial e do aumento do sal\u00e1rio-base do magist\u00e9rio de acordo com o novo piso federal, apresentando um balan\u00e7o dos resultados conquistados e o papel das dire\u00e7\u00f5es de suas principais organiza\u00e7\u00f5es de classe, o Sinserpuca (Sindicato dos Servidores P\u00fablicos Municipais e Aut\u00e1rquicos de Caieiras) e a APMC (Associa\u00e7\u00e3o de Professores Municipais de Caieiras), destacando as principais li\u00e7\u00f5es que os trabalhadores e as trabalhadoras podem aprender para continuar e avan\u00e7ar suas lutas.\r\n\r\nBreve hist\u00f3rico das lutas de 2021 e a situa\u00e7\u00e3o atual\r\nDesde o final de setembro do ano passado, o governo federal anunciou o aumento do piso salarial do magist\u00e9rio. Muita confus\u00e3o se deu em torno desse an\u00fancio. Apoiadores de Bolsonaro (PL) tentaram coroar o presidente como um \u201cgrande defensor\u201d da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Na verdade, o reajuste do piso salarial do magist\u00e9rio est\u00e1 previsto todo ano para janeiro, com base no valor investido por aluno-ano. A diferen\u00e7a da previs\u00e3o do ano atual e do ano anterior do valor aluno-ano d\u00e1 a base percentual do reajuste salarial do piso do magist\u00e9rio que deve ser praticado a partir de ent\u00e3o. Essa regra foi criada em 2008 durante o governo de Lula (PT). Bolsonaro n\u00e3o criou uma nova regra, apenas aplicou o que est\u00e1 previsto em lei desde 2008. Para se ter uma ideia, o MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o) utilizou a mesma regra em 2021 para n\u00e3o dar reajuste nenhum, no mandato de Bolsonaro. Sentindo-se pressionado caso contestasse o reajuste salarial com base na lei de 2008, Bolsonaro manteve seus interesses pol\u00edticos, visto que estamos em ano eleitoral e o atual presidente tem interesse na reelei\u00e7\u00e3o, tentando criar uma base de apoio entre os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o, categoria na qual ele n\u00e3o tem muita base. O novo piso salarial do magist\u00e9rio para 40 horas semanais, 3.845,63 reais, foi sancionado por Bolsonaro no in\u00edcio de fevereiro deste ano, portanto, j\u00e1 est\u00e1 em vigor.\r\nDesde o ano passado, o an\u00fancio do aumento do piso do magist\u00e9rio elevou o \u00e2nimo entre os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o, em especial, professoras e professores. Diante do an\u00fancio, a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios (CNM) e a Frente Nacional de Prefeitos (FNP) se posicionaram contra o reajuste, segundo eles, impratic\u00e1vel. A CNM e a FNP defendem o reajuste com base na infla\u00e7\u00e3o (em torno de 10%). Na verdade, a maioria dos munic\u00edpios e Estados nem isso fez. Portanto, a maioria dos trabalhadores do magist\u00e9rio est\u00e1 recebendo abaixo do novo piso salarial nacional e da infla\u00e7\u00e3o. Enquanto isso, o governo federal nada tem feito para que prefeitos e governadores sigam o que determina a lei. Bolsonaro busca, mais uma vez, surfar em fake news, propagando o aumento do piso salarial do magist\u00e9rio enquanto a maioria dos professores est\u00e3o com os sal\u00e1rios defasados. Em S\u00e3o Paulo, o governador Doria (PSDB) segue a mesma pr\u00e1tica, anunciando supostos reajustes que na verdade s\u00e3o bonifica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o incorporadas nos sal\u00e1rios e, portanto, n\u00e3o t\u00eam resultado final na aposentadoria, um meio de destruir ainda mais o plano de carreira do magist\u00e9rio no estado.\r\nOutro fator que mobilizou muitos trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o no fim do ano passado foi a medida prevista de recompensar os profissionais do magist\u00e9rio com uma bonifica\u00e7\u00e3o, a partir da divis\u00e3o das sobras do Fundeb nos munic\u00edpios e estados. Doria aproveitou a situa\u00e7\u00e3o para chantagear os trabalhadores, como se a bonifica\u00e7\u00e3o fosse um \u201cpresente\u201d. Na maioria das cidades e dos estados, os profissionais da educa\u00e7\u00e3o sequer viram a cor do dinheiro. N\u00e3o faltaram not\u00edcias de desvios das verbas do Fundeb, que deveriam ser destinadas exclusivamente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o: transfer\u00eancias \u00e0 empresas fantasmas, fraudes em licita\u00e7\u00f5es e superfaturamento, compra de apartamentos e pagamento de propina, reformas e constru\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, asfalto e muito mais!\r\nComo explicamos em outro texto, o Fundeb (Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o) \u00e9 o fundo do po\u00e7o dos reformistas e dos oportunistas. Na pr\u00e1tica, em vez de criar uma verba para investimento na educa\u00e7\u00e3o, cria um teto de gastos na \u00e1rea, limitando o investimento na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Al\u00e9m disso, as C\u00e2maras de Deputados e de Vereadores \u2013 respons\u00e1veis por discutir e organizar os or\u00e7amentos p\u00fablicos \u2013 s\u00e3o balc\u00f5es de neg\u00f3cios da burguesia: o dinheiro p\u00fablico \u00e9 usado para seus pr\u00f3prios interesses, por meio dos seus partidos ligados a investidores, grandes empres\u00e1rios, latifundi\u00e1rios etc. Por isso, investir todo dinheiro necess\u00e1rio na educa\u00e7\u00e3o (assim como em todos os servi\u00e7os p\u00fablicos) \u00e9 a \u00fanica posi\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para realmente garantir uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita para todos, com qualidade nos recursos e com profissionais valorizados. Em vez disso, a maioria da riqueza produzida pela classe trabalhadora \u00e9 destinada aos bolsos dos banqueiros e investidores por meio da \u201cD\u00edvida P\u00fablica\u201d. Confira uma perspectiva revolucion\u00e1ria sobre o Fundeb no texto \u201cUma posi\u00e7\u00e3o marxista sobre o Fundeb\u201d.\r\nNo caso da cidade de Caieiras \u2013 assim como de muitas outras cidades \u2013 os profissionais do magist\u00e9rio n\u00e3o receberam nenhuma bonifica\u00e7\u00e3o. O governo municipal afirmou que gastou todo o dinheiro recebido pelo Fundeb. Mesmo assim, desde setembro, professoras e professores buscaram se organizar e mobilizar suas lutas em torno de pautas como a bonifica\u00e7\u00e3o das sobras do Fundeb e aumento do sal\u00e1rio-base dos professores de acordo com o novo piso federal.\r\nA mobiliza\u00e7\u00e3o dos professores, organizada principalmente pela APMC, pressionou a dire\u00e7\u00e3o do Sinserpuca a se manifestar em favor das mobiliza\u00e7\u00f5es. Todas as categorias de funcion\u00e1rios p\u00fablicos estavam com sal\u00e1rios congelados, sem reajustes reais h\u00e1 anos. No in\u00edcio do mandato, Lagoinha (MDB) come\u00e7ou 2021 cortando uma bonifica\u00e7\u00e3o de 100,00 reais dos pagamentos dos servidores, o que rebaixou ainda mais os ganhos dos trabalhadores. Em outubro, a dire\u00e7\u00e3o sindical, que se mantinha paralisada diante de todos os ataques e cortes de direitos, acabou sendo pressionada pela mobiliza\u00e7\u00e3o dos professores e pela base sindical e escreveu uma carta apoiando a participa\u00e7\u00e3o de todas as categorias de servidores nos atos dos professores nas sess\u00f5es da C\u00e2mara de Vereadores. Uma carta aberta da APMC, proposta pelos Educadores Pelo Socialismo e direcionada a todos os servidores, chamando-os \u00e0 luta, foi um dos fatores que ajudou a pressionar a dire\u00e7\u00e3o sindical.\r\nApesar de toda a mobiliza\u00e7\u00e3o \u2013 bastante radicalizada em uma vanguarda de trabalhadores de diversas categorias, principalmente na educa\u00e7\u00e3o \u2013, os vereadores j\u00e1 est\u00e3o acostumados a enrolar e ludibriar o povo. O mesmo pode ser dito sobre o atual prefeito, que j\u00e1 foi vereador da casa. Alguns vereadores da casa s\u00e3o \u00f3timos \u201ccarreiristas\u201d, com mais de um ou dois mandatos. Eles enrolaram os servidores at\u00e9 o recesso de fim de ano da C\u00e2mara. Isso foi visto com muito \u00f3dio por parte de muitos servidores, que depositaram todas as suas esperan\u00e7as em mudan\u00e7a positivas com a atual gest\u00e3o.\r\n\r\nO significado da \u00faltima elei\u00e7\u00e3o municipal em Caieiras\r\nAp\u00f3s dois mandatos de Roberto Hamamoto (PSD), 2009-2012 e 2013-2016, foi eleito como prefeito seu vice, Gerson Romero (PSD), 2017-2020. Em outras palavras, a pol\u00edtica da gest\u00e3o de Hamamoto seguiu com o governo de Gerson Romero. Em 2015, os servidores municipais se mobilizaram por reajuste salarial, ap\u00f3s tr\u00eas anos de atrasos na reposi\u00e7\u00e3o salarial com base na infla\u00e7\u00e3o. Em 2013, os professores j\u00e1 haviam realizado uma greve da qual sa\u00edram derrotados, devido \u00e0 falta de apoio e mobiliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o sindical. H\u00e1 um longo per\u00edodo de perdas salariais e piora das condi\u00e7\u00f5es de trabalho de diversas categorias de servidores. Cansados da pol\u00edtica de Gerson Romero, muitos servidores apostaram suas esperan\u00e7as em Lagoinha. No entanto, Lagoinha \u00e9 apenas mais um governo burgu\u00eas que substituiu outro governo burgu\u00eas, o de Gerson, que foi a continuidade de Hamamoto. Desde o in\u00edcio n\u00e3o era poss\u00edvel esperar qualquer coisa boa da atual gest\u00e3o da prefeitura.\r\nSe olharmos atentamente o resultado da elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020, que levou \u00e0 vit\u00f3ria Lagoinha com 50,13% dos votos v\u00e1lidos, podemos compreender melhor o significado desse resultado. Na verdade, Lagoinha obteve 22.616 votos contra 18.478 de Gerson, uma diferen\u00e7a de 4.138 votos, o que mostra que a margem foi muito pequena. No entanto, o que impressiona \u00e9 a quantidade de votos brancos (2.573), nulos (4.910) e absten\u00e7\u00f5es (15.366), que somaram 22.849 votos. Em outras palavras, mais gente deixou de escolher um candidato do que votou no atual prefeito! Como isso \u00e9 poss\u00edvel?\r\nDo ponto de vista das elei\u00e7\u00f5es burguesas, para disfar\u00e7ar o descontentamento da popula\u00e7\u00e3o com a \u201cfarsa da democracia\u201d, a burguesia considera apenas os votos v\u00e1lidos na contabiliza\u00e7\u00e3o do resultado, isso cria a ilus\u00e3o de que este ou aquele candidato obteve a maioria dos votos da popula\u00e7\u00e3o e que, portanto, \u00e9 preferido pela maioria do povo. Como vimos, isso n\u00e3o passa de um discurso usado para esconder a realidade. Na verdade, h\u00e1 muito tempo existe um processo de desilus\u00e3o da classe trabalhadora em torno das elei\u00e7\u00f5es. Ano ap\u00f3s ano, nenhum candidato consegue resolver os problemas dos trabalhadores, nenhum apresenta um programa que de fato represente os interesses da maioria do povo. Isso faz parte do jogo da democracia burguesa. Nas elei\u00e7\u00f5es \u00e9 a pr\u00f3pria burguesia que d\u00e1 as cartas do jogo, apresentando seus candidatos, enquanto a popula\u00e7\u00e3o tem a falsa sensa\u00e7\u00e3o de que est\u00e1 escolhendo seus \u201crepresentantes\u201d. \u00c9 raro quando h\u00e1 um candidato independente, que n\u00e3o recebe dinheiro do Estado ou dos patr\u00f5es e dos empres\u00e1rios, e que apresenta um programa pol\u00edtico revolucion\u00e1rio e radical.\r\nOutro ponto importante foi a candidatura do Professor Franco (PT) como um ponto de apoio para construir uma alternativa de esquerda na cidade. A chapa foi composta por PT, PSOL e PCdoB, o que foi importante para delimitar partidos que se reivindicam da classe trabalhadora contra partidos da burguesia, como o MDB, o PSD, o PSL e o PL, atual partido de Bolsonaro. Por outro lado, essa candidatura n\u00e3o foi capaz de se construir entre os mais de 20 mil eleitores que n\u00e3o escolheram nem \u201cLagoinha\u201d, nem \u201cGersinho\u201d. Em outros tempos, a candidatura do PT chegou a ficar em segundo lugar, nas elei\u00e7\u00f5es de 2012, um crescimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2008. Anos e anos de trai\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o do PT t\u00eam minado a confian\u00e7a dos trabalhadores no partido. Por outro lado, o PSOL n\u00e3o tem conseguido agrupar a maioria dos trabalhadores e jovens para continuar a luta pela constru\u00e7\u00e3o de um partido revolucion\u00e1rio e socialista dos trabalhadores.\r\nNa aus\u00eancia de um partido e um candidato que de fato pudesse apresentar um programa revolucion\u00e1rio, que representasse os interesses dos trabalhadores e da maioria do povo, que aparecesse como algo vi\u00e1vel, muitos apostaram em Lagoinha para resolver seus problemas. Por\u00e9m, a esperan\u00e7a por mudan\u00e7as se dissolveu muito r\u00e1pido diante dos seguidos ataques aos direitos e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho. \u00c9 necess\u00e1rio entender que a solu\u00e7\u00e3o dos problemas da classe trabalhadora n\u00e3o est\u00e3o na prefeitura, nem na c\u00e2mara de vereadores, mas sim na organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios trabalhadores.\r\n\r\nMuita propaganda, mas nenhuma conquista\r\nNo in\u00edcio deste ano, muitos foram surpreendidos com a proposta do prefeito aprovada pelos vereadores de reenquadramento da categoria de educadores, que passar\u00e3o a ser professores de creche mediante cumprimento de alguns requisitos, como a licenciatura em pedagogia. Os educadores t\u00eam cerca de quatro anos para se adequarem ao novo cargo. Na verdade, aqueles que n\u00e3o t\u00eam licenciatura em pedagogia n\u00e3o ter\u00e3o nenhum benef\u00edcio imediato e ainda ter\u00e3o que custear sua gradua\u00e7\u00e3o para avan\u00e7ar na carreira, dentro dos prazos. Por outro lado, o prefeito tratou de fazer muita propaganda dessa proposta em suas m\u00eddias, valendo at\u00e9 foto com os olhos cheios de l\u00e1grimas.\r\nOs cargos do magist\u00e9rio conquistaram um aumento de 10% no sal\u00e1rio-base, valor muito abaixo do novo piso nacional da categoria, inclusive abaixo da infla\u00e7\u00e3o. Em troca desse aumento, todos perderam o direito ao aux\u00edlio-transporte e n\u00e3o t\u00eam recebido o VT (vale-transporte). Ou seja, na pr\u00e1tica, o aux\u00edlio-transporte foi incorporado aos sal\u00e1rios e n\u00e3o houve aumento salarial da categoria. Essa proposta foi estudada com muito cuidado pela prefeitura, isso deve ser lembrado. A gest\u00e3o de Lagoinha apresentou uma proposta de aumento falsa que, praticamente, n\u00e3o gerou nenhum gasto a mais com os sal\u00e1rios dos professores. Por\u00e9m, nas m\u00eddias sociais do prefeito n\u00e3o faltam fotos das \u201creuni\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o\u201d, onde \u00e9 propagado que a atual gest\u00e3o est\u00e1 investindo na educa\u00e7\u00e3o.\r\nOutras categorias, como a sa\u00fade, t\u00eam a promessa de uma bonifica\u00e7\u00e3o, sem incorpora\u00e7\u00e3o nos sal\u00e1rios. A maioria das categorias sequer tem alguma perspectiva de bonifica\u00e7\u00e3o ou aumento, portanto, permanecem com os sal\u00e1rios defasados. Como se pode ver, \u00e9 muita propaganda para nenhuma conquista!\r\nDesde o in\u00edcio do mandato de Lagoinha, os \u00fanicos beneficiados t\u00eam sido o pr\u00f3prio prefeito, os vereadores e os altos cargos burocr\u00e1ticos da administra\u00e7\u00e3o. Antes de encerrar seu mandato, Gerson Romero, ex-prefeito, encaminhou para a C\u00e2mara uma proposta de aumento salarial do prefeito, vice e secret\u00e1rios, elevando o sal\u00e1rio do prefeito de 16 mil reais para 25 mil reais. Muita gente viu isso como algo \u201cimoral\u201d, mas explicamos:\r\n\r\n\r\n\u201cLagoinha e os atuais vereadores s\u00e3o representantes dos inimigos de classe dos trabalhadores e antes v\u00e3o atender aos seus pr\u00f3prios interesses. Isso \u00e9 o que explica o reajuste de seus sal\u00e1rios em plena crise econ\u00f4mica, enquanto a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o v\u00ea nenhuma perspectiva\u201d. (Educadores Pelo Socialismo, 2021)\r\n\r\nPara se defenderem, os vereadores explicaram que a proposta de aumento veio do ex-prefeito Gersinho e foi aprovada antes da pandemia, mas o que fizeram depois disso em prol da popula\u00e7\u00e3o caieirense e dos servidores p\u00fablicos da cidade, que estiveram na linha de frente da pandemia? Revogaram o aumento para aliviar os cofres p\u00fablicos da cidade, j\u00e1 que afirmam a todo instante que Caieiras est\u00e1 \u201cquebrada\u201d? Claro que n\u00e3o! Mais uma vez, demonstram para todos que n\u00e3o est\u00e3o ao lado da classe trabalhadora, muito pelo contr\u00e1rio, est\u00e3o do lado dos interesses da burguesia e da pequeno-burguesia que representam por meio de seus partidos.\r\n\r\nO papel pol\u00edtico da dire\u00e7\u00e3o sindical e da associa\u00e7\u00e3o de professores\r\nO que faz a dire\u00e7\u00e3o sindical diante de todo esse cen\u00e1rio? Protocolos e papelada! Nenhuma gota de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o! Muitos servidores se queixaram da necessidade de uma assembleia, onde podem discutir um balan\u00e7o das lutas recentes e planejar os encaminhamentos para as pr\u00f3ximas, mas isso est\u00e1 longe dos interesses da atual dire\u00e7\u00e3o do Sinserpuca. Na verdade, muitas dire\u00e7\u00f5es do sindicato servem como um capacho das gest\u00f5es da prefeitura em Caieiras h\u00e1 muito tempo. Dentro do pr\u00f3prio site da prefeitura existe uma \u201caba\u201d para acessar o site do sindicato \u2013 que ali\u00e1s, est\u00e1 fora do ar \u2013, o que demonstra que o sindicato dos servidores p\u00fablicos de Caieiras, em vez de ser um instrumento de organiza\u00e7\u00e3o e luta dos trabalhadores, atua como um \u201cpuxadinho\u201d da prefeitura.\r\nAnos de derrotas e promessas n\u00e3o cumpridas est\u00e3o irritando a base sindical. Dire\u00e7\u00f5es pelegas e entreguistas est\u00e3o com os dias contados. Como a hist\u00f3ria do movimento oper\u00e1rio nos ensinou, a luta de classes \u00e9 muito maior do que qualquer dire\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica. Em algum ponto, todas essas derrotas e burocratiza\u00e7\u00e3o do movimento esgotar\u00e1 a paci\u00eancia dos trabalhadores e as dire\u00e7\u00f5es que s\u00e3o incapazes de organizar e mobilizar as lutas necess\u00e1rias ser\u00e3o descartadas.\r\nA atual dire\u00e7\u00e3o sindical est\u00e1 totalmente descolada do sentimento de indigna\u00e7\u00e3o que permeia sua base e da necessidade de lutar pelas revindica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o discutidas diariamente nos corredores e grupos dos locais de trabalho. Por\u00e9m, a atual dire\u00e7\u00e3o do Sinserpuca tem feito \u201cvista grossa\u201d, pois est\u00e1 mais preocupada em agradar o prefeito e os vereadores. Toda \u201cmigalha\u201d encaminhada pelo prefeito e pelos vereadores \u00e9 aplaudida e comemorada como uma grande conquista, mas as reivindica\u00e7\u00f5es justas das categorias s\u00e3o tratadas de forma burocr\u00e1tica: basta protocolar um documento e aguardar a resposta do prefeito!\r\nAs pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es para a dire\u00e7\u00e3o do sindicato devem ocorrer em breve, mas dentro de um processo burocratizado. Em primeiro lugar, at\u00e9 o momento, a atual dire\u00e7\u00e3o n\u00e3o informou as datas, nem como devem proceder os servidores que queiram inscrever suas chapas. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma cl\u00e1usula no Estatuto do sindicato que prev\u00ea que apenas os servidores que s\u00e3o filiados h\u00e1, pelo menos, dois anos(!) podem votar e, consecutivamente, inscrever chapas(!). Muito bom para ajudar a manter os burocratas na dire\u00e7\u00e3o do sindicato. Recomendamos quem tiver mais interesse em entender melhor a hist\u00f3ria do movimento sindical brasileiro, ler nosso artigo sobre a Origem da CUT, os sindicatos independentes e sua burocratiza\u00e7\u00e3o e Uma nota sobre o trabalho dos comunistas nos sindicatos.\r\nA APMC, associa\u00e7\u00e3o dos professores, foi fundada, dentre outros fatores, devido as trai\u00e7\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o sindical. Os professores viram a cria\u00e7\u00e3o de uma associa\u00e7\u00e3o \u00e0 parte do sindicato como um meio de romper com o imobilismo das consecutivas dire\u00e7\u00f5es do Sinserpuca. N\u00e3o devemos ser contr\u00e1rios a auto-organiza\u00e7\u00e3o de qualquer categoria de trabalhadores. Todos devem ter o direito de se organizar onde reconhecem seu grupo, sua dire\u00e7\u00e3o, a pol\u00edtica defendida etc. Ao mesmo tempo, temos que lutar contra a fragmenta\u00e7\u00e3o e a divis\u00e3o da classe trabalhadora em diversas pequenas organiza\u00e7\u00f5es, pois isso facilita os ataques das classes dominantes. No caso da APMC, sair do sindicato significou abrir mais espa\u00e7o para os dirigentes burocratas no Sinserpuca. Voltaremos a esse ponto.\r\nDevemos ressaltar que a dire\u00e7\u00e3o da APMC cumpriu um papel importante na organiza\u00e7\u00e3o e na mobiliza\u00e7\u00e3o da luta dos professores. Se n\u00e3o cumprisse esse papel, talvez, n\u00e3o teria sido poss\u00edvel pressionar a dire\u00e7\u00e3o sindical a se pronunciar sobre as reivindica\u00e7\u00f5es dos servidores e participar em atos conjuntos com a APMC durante as sess\u00f5es da C\u00e2mara.\r\nNo entanto, devemos fazer o balan\u00e7o franco e honesto sobre as limita\u00e7\u00f5es da APMC. Em primeiro lugar, o fato de a APMC estar por fora do sindicato divide os professores de outras categorias. Al\u00e9m disso, por n\u00e3o deter a carta sindical, a APMC n\u00e3o pode decretar greves dos seus associados. Outra coisa importante \u00e9 que h\u00e1 muitas limita\u00e7\u00f5es focadas em resolver os problemas pol\u00edticos com protocolos, apelo \u00e0s outras institui\u00e7\u00f5es burguesas como o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas etc. sem respaldar essas a\u00e7\u00f5es na mobiliza\u00e7\u00e3o da base.\r\nA prefeitura atua para desmontar a APMC por diversos meios: deslegitimando a associa\u00e7\u00e3o como uma organiza\u00e7\u00e3o de trabalhadores, deixando-a de lado nas negocia\u00e7\u00f5es trabalhistas, criando confus\u00e3o entre seus associados, infiltrando informantes nos grupos, oferecendo cargos de confian\u00e7a para membros da dire\u00e7\u00e3o e da associa\u00e7\u00e3o etc. Falta ainda na dire\u00e7\u00e3o da APMC uma vis\u00e3o clara da sociedade que vivemos e qual queremos construir com as for\u00e7as da classe trabalhadora, com um programa claro de metas e revindica\u00e7\u00f5es, reuni\u00f5es e assembleias peri\u00f3dicas que ajudem a aprofundar a compreens\u00e3o pol\u00edtica dos trabalhadores.\r\nA APMC tem sido um meio de dar vaz\u00e3o \u00e0 luta dos professores, mas \u00e9 preciso fazer um balan\u00e7o dessas limita\u00e7\u00f5es para avan\u00e7ar e retomar um caminho que leve \u00e0s conquistas. Isso passa por filiar todos os professores no sindicato. Construir grupos, organiza\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es por fora do sindicato e do movimento da classe trabalhadora, em geral, s\u00f3 pode levar esses agrupamentos ao caminho do oportunismo e do sectarismo. Pelo contr\u00e1rio, uma organiza\u00e7\u00e3o s\u00e9ria e determinada deve combater juntamente com o conjunto dos trabalhadores e das trabalhadoras, construindo uma dire\u00e7\u00e3o capaz de trazer vit\u00f3rias para o movimento, caminho contr\u00e1rio do tra\u00e7ado pela atual dire\u00e7\u00e3o sindical.\r\n\r\nLi\u00e7\u00f5es das lutas dos servidores p\u00fablicos de Caieiras\r\nA principal li\u00e7\u00e3o que devemos tirar de todo esse processo at\u00e9 o momento \u00e9 que s\u00f3 a organiza\u00e7\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o dos servidores pode levar \u00e0s conquistas de suas reivindica\u00e7\u00f5es. A todo momento, o prefeito e os vereadores, com certo apoio da dire\u00e7\u00e3o sindical, tentam desviar desse foco canalizando a indigna\u00e7\u00e3o dos trabalhadores para vias institucionais e burocr\u00e1ticas, como o preenchimento de protocolos.\r\nNesse processo, a prefeitura organizou \u201creuni\u00f5es secretas\u201d com representantes que a pr\u00f3pria gest\u00e3o escolheu, de algumas categorias que discutiam e negociavam as pautas sem a presen\u00e7a do sindicato. Isso deveria ser inaceit\u00e1vel at\u00e9 mesmo para o sindicato mais pelego de todos, no entanto, a atual dire\u00e7\u00e3o fez pouco caso disso. O fato \u00e9 que tais \u201creuni\u00f5es secretas\u201d levaram ao atual est\u00e1gio em que as conquistas foram dadas com uma m\u00e3o e tiradas com a outra. Nenhum trabalhador s\u00e9rio deveria se disp\u00f4r a participar de qualquer reuni\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o sem o apoio de sua base.\r\n\u00c9 de total responsabilidade de cada um que se sentou \u00e0 mesa para negociar com o prefeito, sem de fato estar pautado em uma base de trabalhadores mobilizados, reuni\u00f5es nas quais em vez de se tratar da defasagem salarial, muito se falou em compras de materiais; em vez de mostrar a for\u00e7a da mobiliza\u00e7\u00e3o, cair em \u201celogios\u201d falsos para agradar os mais ing\u00eanuos; em vez de se pautar no coletivo e nos ganhos para a categoria, cargos de confian\u00e7a e afins eram negociados nos corredores. Por isso, nenhuma reuni\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o deve ser secreta e organizada com quem a prefeitura ou os patr\u00f5es confiam! Os representantes devem ser eleitos democraticamente pela base e negociar com ela a partir de um programa claro de reivindica\u00e7\u00f5es, reconhecido pela maioria.\r\nOutra medida da prefeitura para desbaratar os servidores foi a elei\u00e7\u00e3o de representantes de escolas, por fora da estrutura sindical, o que levou muitos colegas a cumprir o papel de sentar \u00e0 mesa e falar com uma parede, porque as demandas foram apresentadas e nada foi encaminhado para resolver os problemas discutidos, um verdadeiro tapinha nas costas por parte da atual gest\u00e3o.\r\nOutra coisa importante \u00e9 n\u00e3o abandonar o sindicato. Muita gente tem discutido uma desfilia\u00e7\u00e3o sindical diante da trai\u00e7\u00e3o da atual dire\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o vai resolver o problema, pelo contr\u00e1rio. Se todos aqueles que hoje est\u00e3o dispostos a se organizarem e lutarem por suas reivindica\u00e7\u00f5es sa\u00edrem do sindicato, isso s\u00f3 dar\u00e1 mais espa\u00e7o para os burocratas, oportunistas e carreiristas, que v\u00e3o continuar levando o conjunto dos servidores a derrotas atr\u00e1s de derrotas. N\u00e3o \u00e9 isso que queremos, precisamos organizar e mobilizar uma nova dire\u00e7\u00e3o sindical com base em um programa classista, radical e revolucion\u00e1rio.\r\nIsso \u00e9 importante tamb\u00e9m desde o ponto de vista da APMC. N\u00e3o h\u00e1 nenhum problema que os professores ou qualquer categoria queira organizar sua pr\u00f3pria associa\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o pode ser constru\u00eddo isolado do sindicato, onde se concentra a maioria dos trabalhadores organizados. Tal pr\u00e1tica leva ao sectarismo, ao divisionismo, ao enfraquecimento da luta e \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o, facilitando ainda mais os cortes de direitos. Em vez de ser uma associa\u00e7\u00e3o fora do sindicato, a APMC pode se tornar uma corrente dentro do movimento sindical, que possa organizar e atrair aquele que querem lutar de fato, chegando em todas as categorias de todos os setores. Este \u00e9 o problema que os filiados da APMC devem discutir com seriedade, compreendendo que hoje podem ter um papel importante nesse sentido: consolidar uma for\u00e7a de oposi\u00e7\u00e3o e de luta dentro do sindicato.\r\n\r\nOrganize-se! Conhe\u00e7a a Corrente Sindical Esquerda Marxista\r\nN\u00e3o devemos ver o desenvolvimento recente com pessimismo, pelo contr\u00e1rio, ap\u00f3s muito tempo resfriada, a luta est\u00e1 come\u00e7ando a se reorganizar novamente. Isso \u00e9 algo bastante positivo que devemos compreender, tomar as li\u00e7\u00f5es que aprendemos, para poder avan\u00e7ar mais ainda.\r\nNo sistema capitalista, as conquistas da classe trabalhadora s\u00e3o apenas provis\u00f3rias. Em todos os momentos, assim que a burguesia consegue se rearticular e a primeira crise econ\u00f4mica aponta na esquina, ela retira direitos hist\u00f3ricos conquistados com muita luta e sangue. Isso fica bem claro com as Reformas Trabalhistas, da Previd\u00eancia, rebaixamento dos sal\u00e1rios etc. Em outras palavras, enquanto esse sistema sobreviver, a vida da classe trabalhadora est\u00e1 constantemente subordinada ao lucro dos grandes empres\u00e1rios, banqueiros e investidores.\r\nPor isso, \u00e9 necess\u00e1rio construir uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria capaz de acabar com o sistema capitalista, encerrar o regime da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o, em outras palavras, tomar todas as f\u00e1bricas pelas m\u00e3os da classe trabalhadora para organizar e planificar a economia de acordo com os interesses da maioria, garantindo o bem-estar para todos e o pleno emprego, e acabar com os privil\u00e9gios de um punhado de burgueses que enriquece \u00e0s nossas custas!\r\nA hist\u00f3ria mostrou que mais de uma vez, os processos de lutas e crises podem ajudar a fazer avan\u00e7ar a consci\u00eancia da classe trabalhadora, que chega \u00e0s conclus\u00f5es revolucion\u00e1rias. O que temos visto, toda mis\u00e9ria, doen\u00e7as, fome, desemprego, guerras etc. s\u00e3o sintomas de um sistema caduco em plena fal\u00eancia, o capitalismo. S\u00f3 uma grande revolu\u00e7\u00e3o pode de fato derrubar o capitalismo e levar adiante a luta pelo socialismo, por uma sociedade baseada na solidariedade internacional de classe e na planifica\u00e7\u00e3o da economia para atender n\u00e3o ao lucro, mas aos interesses daqueles que trabalham e produzem toda a riqueza. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio organiza\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a tarefa que a Esquerda Marxista se prop\u00f5e a construir e a realizar junto da classe trabalhadora.\r\nPor isso, se voc\u00ea quer se organizar e lutar para destruir esse sistema e abrir uma nova era de prosperidade para a humanidade e vida para os trabalhadores e as trabalhadoras do mundo, chamamos voc\u00ea a se organizar conosco! Entre em contato!","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Design-sem-nome.png?fit=1640%2C924&ssl=1","width":1640,"height":924}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"44014\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "44014" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/balanco-e-licoes-das-lutas-dos-servidores-publicos-de-caieiras-em-2021/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:55 GMT -->
</html>