<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Quando as tropas britânicas foram enviadas para as ruas da Irlanda &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/42939" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fquando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fquando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Quando as tropas britânicas foram enviadas para as ruas da Irlanda" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/" />
<meta property="og:description" content="Há 50 anos, no dia 30 de janeiro de 1972, em um domingo, o exército britânico abriu fogo contra uma marcha pacífica pelos direitos civis em Derry, no norte da Irlanda. Quatorze pessoas inocentes fo…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-02-22T20:22:17+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-12T15:22:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Quando as tropas britânicas foram enviadas para as ruas da Irlanda" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-42939 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-42939 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia-geral tag-exercito tag-gra-bretanha tag-guerrilha tag-historia tag-ira tag-irlanda tag-luta-armada tag-provos tag-questao-nacional tag-repressao tag-teoria tag-terrorismo-individual" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/irlanda.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Quando as tropas britânicas foram enviadas para as ruas da Irlanda</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ben-curry/" title="">Ben Curry </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>22/02/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Há 50 anos, no dia 30 de janeiro de 1972, em um domingo, o exército britânico abriu fogo contra uma marcha pacífica pelos direitos civis em Derry, no norte da Irlanda. Quatorze pessoas inocentes foram mortas atrozmente. Durante décadas, a classe dominante britânica tentou encobrir a atrocidade. Quando as tropas britânicas foram enviadas para a Irlanda em 1969, alguns acreditaram erroneamente que estavam lá para trazer a paz.</p>
<p>Os marxistas advertiram que não trariam tal coisa – como o massacre em Derry e outras atrocidades mostraram. O artigo a seguir foi publicado pela primeira vez em 2019, na revista <em>In Defense of Marxism</em>, no 50º aniversário do envio de tropas britânicas para a Irlanda.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Cinquenta anos atrás, em 14 de agosto de 1969, tropas britânicas foram enviadas para o norte da Irlanda. No início, foram recebidas principalmente pelos católicos, como um amortecedor contra a ameaça de um pogrom. Muito rapidamente o clima mudou, quando a real natureza da presença do exército britânico se fez notar. Foi marcada por assédio, arrombamentos, internações sem julgamento, tiros para matar, massacres e brutalidade geral, e discriminação contra os católicos irlandeses.</p>
<p>A resposta inicial e ingênua dos católicos da classe trabalhadora, ao acolher sua presença, foi totalmente compreensível. Uma liderança perspicaz digna desse nome poderia ter superado o clima temporário e avisado sobre o real significado dos eventos. As tropas britânicas não estavam lá para defender os católicos.</p>
<p>Mas não apenas os líderes dos direitos civis saudaram a presença das tropas britânicas, como também muitos autodenominados “marxistas” na Irlanda e na Grã-Bretanha. Em pouco tempo, muitos desses grupos – como o SWP, na Grã-Bretanha – dariam uma reviravolta e se tornariam os líderes de torcida mais acríticos da “luta armada” do IRA Provisório (PIRA ou “<em>Provos</em>”). A tendência marxista, Militant, liderada por Ted Grant, manteve sua bandeira limpa e alertou sobre o real papel do exército britânico.</p>
<p>Infelizmente, a falta de uma liderança marxista perspicaz no curso do movimento dos direitos civis acabou por significar que uma oportunidade revolucionária foi deixada escapar nos anos de 1968 e 1969. É necessário, se as forças do marxismo na Irlanda se reagruparem, que as lições desses eventos sejam estudadas. Essa é a única maneira de se rearmar teoricamente o movimento em preparação para a nova onda revolucionária que se aproxima na Irlanda.</p>
<h4><strong>Uma revolução incompleta</strong></h4>
<p>Em 1968, uma explosão social eclodiu no norte da Irlanda em torno da questão dos direitos civis para os católicos. Durante séculos, os católicos da Irlanda foram submetidos à discriminação e à perseguição. Foi na Irlanda que o Império Britânico aperfeiçoou sua tática de “dividir para reinar”.</p>
<p>Mas quando a revolução varreu a Irlanda de 1919 a 1922, e os britânicos não puderam mais manter o país, eles resolveram dividir o corpo vivo da Irlanda em duas partes. Sob os termos do Tratado Anglo-Irlandês, que concluiu a revolucionária Guerra de Independência da Irlanda, o Sul tornou-se nominalmente independente. O mesmo Tratado, porém, deixou o Norte nas mãos do imperialismo britânico.</p>
<figure id="attachment_42947" aria-describedby="caption-attachment-42947" style="width: 2163px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42947" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C385&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="385" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?w=2163&amp;ssl=1 2163w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C187&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C638&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C478&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=1536%2C957&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?resize=2048%2C1275&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Birth_of_the_Irish_Republic_Walter_Paget_Image_public_domain.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42947" class="wp-caption-text">Quando a revolução varreu a Irlanda (1919-1922) e os britânicos não puderam mais segurar o país, eles resolveram dividir a Irlanda / Imagem: Walter Paget</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Havia uma série de razões para que a classe dominante britânica enveredasse pelo caminho da divisão da Irlanda, desde as puramente econômicas (a região representava 80% da produção industrial da ilha); ao militar-estratégicas  (a Irlanda representou uma importante posição defensiva no flanco oeste da Grã-Bretanha). Mas, superando todas essas considerações, estava o medo do bolchevismo.</p>
<p>Se bem que os líderes trabalhistas irlandeses haviam abdicado da liderança da Revolução Irlandesa aos nacionalistas pequeno-burgueses do Sinn Féin. A revolução foi acompanhada pela formação de sovietes, ocupações de fábricas e tentativas de pequenos agricultores de redividir a terra.</p>
<p>Mas em 1922, os nacionalistas burgueses servis, na Irlanda, provaram seu caráter completamente reacionário. No Tratado com a Inglaterra, eles concordaram em dividir a Irlanda. Eles conseguiriam o que queriam: rédea solta para explorar os trabalhadores irlandeses em dois terços da Irlanda. Enquanto isso, os britânicos manteriam seis condados no Nordeste.</p>
<p>Como Connolly havia previsto, a partição “<em>significaria um carnaval de reação, tanto no Norte quanto no Sul, retrocederia as rodas do progresso, destruiria a unidade iminente do movimento trabalhista irlandês e paralisaria todos os movimentos avançados enquanto durasse</em>”. Isso era exatamente o que a classe dominante britânica tinha como objetivo.</p>
<h4><strong>Um regime de reação</strong></h4>
<p>Séculos de animosidades cuidadosamente cultivadas entre protestantes e católicos foram levados a uma orgia de violência. Católicos, socialistas e sindicalistas foram expulsos dos locais de trabalho. Em cidades como Belfast, os católicos foram aterrorizados em guetos.</p>
<p>O estado sectário do Norte foi concebido como um “parlamento protestante para um povo protestante”. Em outras palavras, deveria ser um baluarte permanente contra a revolução e a luta de classes. Os católicos deveriam ser mantidos permanentemente sob a bota, e a lealdade dos protestantes deveria ser mantida por condições de vida marginalmente melhores e pelo medo do que aconteceria se “eles”, os católicos, dominassem. O sectarismo foi codificado no DNA do Estado desde o seu início. A manutenção de tal regime exigia a criação de um enorme aparato de repressão de um lado, e do clientelismo do outro.</p>
<p>Através de organizações como a Ordem de Orange (<em>Orange Order</em>), a dominação permanente do Partido Unionista do Ulster deveria ser garantida. As fronteiras eleitorais foram manipuladas contra os católicos; as empresas receberam votos extras por meio da propriedade; e todas as posições de importância no serviço público foram dadas aos protestantes. A discriminação ativa em moradias e empregos foi usada para semear a ilusão de interesses comuns entre os trabalhadores protestantes e seus patrões.</p>
<p>E os Voluntários armados do Ulster, que Lenin comparou às Centúrias Negras na Rússia, foram integrados ao Estado como os <em>Specials B</em>. A <em>Royal Ulster Constabulary</em> (RUC), e os <em>Specials B</em> formavam um porrete permanente e ameaçador sobre as cabeças dos católicos.</p>
<p>A contrarrevolução não se limitou ao Norte. Também no Sul, a partição significava um “carnaval de reação”. O Tratado mergulhou o Sul na guerra civil. A burguesia irlandesa agora se estabelecia firmemente na sela. O regime de Dublin, não menos que o regime de Stormont, baseava-se na repressão e na reação social. A Igreja Católica exerceu uma ditadura espiritual e temporal, e recebeu o controle total sobre a educação, a saúde e todas as esferas da vida social. Ainda hoje, novas revelações sobre os horrores infligidos a mulheres e crianças, em particular, continuam a vir à tona.</p>
<p>As feias características de tal regime só poderiam repelir os trabalhadores protestantes do Norte. Enquanto, nas mentes dos trabalhadores protestantes, uma “Irlanda Unida” significasse apenas a absorção do Norte pelo Sul capitalista, eles nunca aceitariam tal resultado. Significava aderir a um regime teocrático economicamente estagnado, no qual os protestantes se tornariam a minoria perseguida. E os protestantes sabiam o que significava ser uma minoria perseguida; eles podiam sentir isso no descontentamento fervilhante de seus vizinhos católicos. Unir a Irlanda numa base capitalista só prometia mudar os prós e os contras. Como é frequentemente o caso, os regimes reacionários do Norte e do Sul, que aparentemente estavam em desacordo, na realidade, apoiaram-se mutuamentedo outro lado da fronteira.</p>
<p>Tais foram os frutos amargos da traição da luta pela independência, pelos nacionalistas burgueses, e do fracasso da liderança trabalhista em se colocar à frente dessa luta.</p>
<h4><strong>Rumo à reforma</strong></h4>
<p>Os britânicos instalaram, em Stormont, um regime destinado a garantir reação, animosidade sectária e dominação britânica permanentes. Mas as leis da dialética ditam que nada é permanente e tudo deve mudar. Ninguém, nas negociações anglo-irlandesas de 1922, perguntou: “E se esse acordo não atender mais aos nossos interesses?”</p>
<p>As necessidades e interesses do imperialismo britânico não se detiveram. Mudanças silenciosas e despretensiosas estavam minando a base material do Estado no Norte. Mas é precisamente porque as instituições, as ideias e a teia de relações sociais se desenvolvem de acordo com suas próprias leis, sem referência às necessidades dessa ou daquela classe na sociedade, que tal mudança necessita de confrontos, crises, catástrofes e revoluções.</p>
<figure id="attachment_42946" aria-describedby="caption-attachment-42946" style="width: 2560px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42946" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=618%2C450&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="450" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?w=2560&amp;ssl=1 2560w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=300%2C218&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=1024%2C746&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=150%2C109&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=768%2C559&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=1536%2C1118&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?resize=2048%2C1491&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/oneill_Image_Woodrow_Wilson_Presidential_Library_Archives_Wikimedia_Commons-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42946" class="wp-caption-text">No período pós-guerra, iniciou-se um processo de declínio para a economia do Norte / Imagem: Woodrow Wilson PLA, Wikimedia Commons</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>No período pós-guerra, um processo de declínio começou a se acelerar. Empregos na construção naval, na indústria do linho e em outras indústrias importantes estavam sendo perdidos em todo o Norte. Já não tinha a mesma importância econômica que teve antes. Além disso, com a invenção das armas nucleares, dificilmente se poderia dizer que a ilha tinha o mesmo valor estratégico que já teve.</p>
<p>As relações com o Sul começaram a esquentar na década de 1950, e a Grã-Bretanha e a Irlanda estavam fazendo bons negócios. Na verdade, o Sul era completamente dependente economicamente da Grã-Bretanha. O sectarismo estabelecido no Norte só acrescentou atrito a essa relação. E longe de ser um baluarte contra a revolução, as injustiças que ela engendrava ameaçavam tornar-se matéria combustível para uma nova explosão social.</p>
<p>O imperialismo britânico olhava, portanto, para a reforma. Se possível, a classe dominante, sem dúvida, teria optado pela reunificação imediata, mas isso foi descartado. É um fato que durante 75 anos o imperialismo britânico não teve interesse em manter o seu domínio sobre a Irlanda do Norte. Se não conseguiu se livrar desse controle, é porque se enredou em uma teia de contradições de sua própria criação.</p>
<p>Essa virada no interesse do imperialismo britânico refletiu-se na política reformista de Terence O&#8217;Neill, que sucedeu Brookeborough como primeiro-ministro da Irlanda do Norte em 1963. O&#8217;Neill fez uma série de promessas sobre reformas e, sob sua liderança, as relações com o Sul começaram a descongelar. Em 1965, O&#8217;Neill até recebeu o <em>Taoiseach</em> do Sul (primeiro-ministro), Seán Lemass. Este foi um passo inédito.</p>
<p>Mas as reformas de O&#8217;Neill permaneceram inteiramente verbais. Elas fizeram pouco para satisfazer os trabalhadores e jovens católicos. Enquanto isso, só serviram para irritar os linha-dura em seu próprio campo unionista. Nos estágios iniciais de muitas revoluções, a tempestade que se avizinha é anunciada, não por uma explosão vinda de baixo, mas por rachaduras no topo. Dentro do Partido Unionista, começaram a surgir divisões. Uma ala direita em torno de um dos ministros de O&#8217;Neill, William Craig, defendeu veementemente o fim da política da &#8220;cenoura&#8221; e um retorno ao &#8220;pau&#8221;.</p>
<p>Mais ameaçador, de fora e completamente sem o controle do <em>establishment</em> unionista, estava o partido de Ian Paisley. Em seus sermões insanos, esse pregador fundamentalista e agitador acusou O’Neill de “curvar o joelho ao papado” e de participar de um complô (totalmente imaginário) da Igreja Católica para unir a Irlanda. A classe dominante estava aprendendo uma lição. Era impossível alimentar o preconceito sectário, manter uma turba sectária armada permanente (os RUC e os <em>Specials B</em>) e semear sentimentos anticatólicos por décadas, e depois esperar para fechar a torneira quando não fosse mais necessário.</p>
<p>As turbas reacionárias de Paisley foram o produto de séculos de incitação sectária. Com o primeiro indício de mudança de rumo, esses reacionários loucos, é claro, gritaram: “Traição!”</p>
<p>A própria retórica de O&#8217;Neill não deu em nada, pois foi no <em>establishment</em> unionista que seu regime se apoiou. Por mais que ele gostasse de amaciar suas arestas, O&#8217;Neill era parte integrante de uma ordem sectária que ele nunca conseguiria desmontar. Em suas próprias palavras, O&#8217;Neill explicou:</p>
<blockquote><p><em>“O medo básico dos protestantes na Irlanda do Norte é que eles sejam superados pelos católicos romanos. É tão simples quanto isso. É assustadoramente difícil explicar a um protestante que, se você der uma boa casa aos católicos romanos, eles viverão como protestantes, porque verão seus vizinhos com carros e aparelhos de televisão. Eles se recusarão a ter dezoito filhos, mas se o católico romano estiver desempregado e viver em uma choupana horrível, ele criará dezoito filhos com assistência nacional.</em></p>
<p><em>“É impossível explicar isso a um protestante militante, porque ele está muito interessado em negar direitos civis a seus vizinhos católicos romanos. Ele não pode entender, de fato, que se você tratar os católicos romanos com a devida consideração e bondade, eles viverão como protestantes, apesar da natureza autoritária de sua igreja”.</em></p></blockquote>
<h4><strong>Direitos civis</strong></h4>
<p>No final da década de 1960, um clima revolucionário estava varrendo o mundo. Uma onda de revoluções bem-sucedidas desafiou o capitalismo e o latifúndio em vários países ex-coloniais. Itália, Paquistão, México, Tchecoslováquia e, claro, a França, foram todos varridos por desenvolvimentos revolucionários em 1968-69. Mesmo no ventre da besta, o descontentamento estava se espalhando. A crescente oposição à guerra do Vietnã e um movimento de massas de agitação pelos direitos civis, por parte da população negra, varreu os Estados Unidos.</p>
<p>Esses acontecimentos atingiram seu auge com os eventos revolucionários de maio de 1968, na França, quando 10 milhões de trabalhadores colocaram o regime de De Gaulle de joelhos. Esses eventos tiveram um impacto profundo nos trabalhadores e jovens mais avançados da Irlanda também. Este foi especialmente o caso entre os jovens católicos do Norte que estavam queimando de indignação por sua falta de direitos básicos.</p>
<p>A juventude de esquerda em Derry, em torno da Juventude Socialista do Partido Trabalhista, juntou-se aos republicanos de esquerda na organização do <em>Derry Housing Action Committee,</em> em 1968, e começaram a organizar protestos em massa. Centenas de trabalhadores e jovens furiosos fecharam as reuniões da <em>Derry Corporation</em>. Na <em>Queens University</em>, em Belfast, uma camada de estudantes de esquerda também estava se organizando.</p>
<figure id="attachment_42945" aria-describedby="caption-attachment-42945" style="width: 768px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42945" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/civil_right_Image_Joseph_Mischyshyn_geograph_org.jpg?resize=618%2C824&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="824" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/civil_right_Image_Joseph_Mischyshyn_geograph_org.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/civil_right_Image_Joseph_Mischyshyn_geograph_org.jpg?resize=225%2C300&amp;ssl=1 225w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/civil_right_Image_Joseph_Mischyshyn_geograph_org.jpg?resize=113%2C150&amp;ssl=1 113w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42945" class="wp-caption-text">O clima revolucionário que varreu o mundo no final da década de 1960 teve um impacto profundo nos trabalhadores e jovens mais avançados da Irlanda também / Imagem: Joseph Mischyshyn, geograph.org</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>E, em 1967, para unir as lutas contra as grandes desigualdades entre católicos e protestantes, foi formada a Associação dos Direitos Civis da Irlanda do Norte (NICRA). Suas exigências eram bastante moderadas. Eles eram a favor de “um homem, um voto”, ou seja, dar fim ao voto empresarial; um fim à manipulação eleitoral, dissolvendo os <em>Specials B</em>; pelo fim da discriminação em empregos públicos da discriminação na habitação.</p>
<p>A oferta de habitação e empregos eram questões particularmente candentes. Na Irlanda do Norte, o desemprego nas décadas de 1950 e 1960 era de cerca de 8%, enquanto na Grã-Bretanha era, em média, de 1,5%. Mas em Derry, o desemprego entre os homens católicos chegou a 30%.</p>
<p>No que diz respeito à habitação, o regime unionista, preocupado, em primeiro lugar, com a manutenção de uma maioria protestante, não pretendia construir mais casas e perturbar o equilíbrio demográfico. Os trabalhadores católicos poderiam se espremer em favelas cada vez mais densamente povoadas e deploráveis, ou então submeter-se à única opção sempre deixada em aberto pelo imperialismo britânico: a emigração. Cem mil jovens fizeram essa opção na década de 1950.</p>
<p>Nada disso quer dizer que a pobreza, o desemprego e as moradias deploráveis, ​​também não eram características da classe trabalhadora e dos bairros protestantes. Repetidamente, as condições dos trabalhadores protestantes os forçaram a seguir o caminho da luta. As tradições revolucionárias da classe trabalhadora no norte da Irlanda são propriedade, tanto dos trabalhadores protestantes, quanto dos católicos: desde a greve das docas de Belfast em 1907, quando até a polícia se amotinou; a greve dos engenheiros de 1919, quando os trabalhadores de Belfast tinham o poder ao seu alcance; os motins do <em>Outdoor Relief</em> de 1932, quando trabalhadores protestantes e católicos lutaram, em conjunto, contra o Estado sectário.</p>
<p>Mas como médias básicas, as condições, em quase todos os índices, eram piores para os católicos. Alguns dos eventos que levaram às primeiras marchas pelos direitos civis, tipificaram a discriminação sofrida pelos católicos. Na primeira metade de 1968, famílias católicas de Co Tyrone, fartas de serem constantemente recusadas por causa da discriminação oficial, começaram a ocupar casas recém-construídas. Um casal com filhos, que moravam com os pais da mãe e seis irmãos, em condições deploráveis, tomou conta das coisas com as próprias mãos e ocupou uma dessas casas vazias. Mas, logo depois, a família foi brutalmente despejada. A porta foi arrombada com uma marreta e eles foram fisicamente arrastados para fora do local. E, no entanto, a casa ao lado foi alocada para uma jovem protestante de 19 anos, solteira, sem dependentes, que, por acaso, era a secretária de um político unionista local.</p>
<p>Este despejo, em particular, diante dos olhos da mídia, tornou-se uma causa célebre para o movimento dos Direitos Civis. Em 24 de agosto de 1968, a primeira grande marcha pelos direitos civis partiu de Coalisland para Dungannon, em Co Tyrone.</p>
<p>Dois mil manifestantes partiram, mas, quando chegaram aos arredores de Dungannon, receberam uma prévia do que estava por vir. Na periferia da cidade, os manifestantes foram rechaçados pelo RUC. Uma pequena contramanifestação de Paisley ocupava o centro da cidade. Um grupo de seguidores leais do reverendo Ian Paisley estava determinado a parar o movimento dos Direitos Civis em sua caminhada.</p>
<h4><strong>Stalinismo</strong></h4>
<p>Deve-se notar que nesta e em outras marchas dos Direitos Civis, a liderança oficial do movimento dos Direitos Civis – representada pelo NICRA – “liderou” por trás. Só com grande relutância eles se colocaram à frente das marchas. Isso foi principalmente para evitar que o movimento escapasse de seu controle para a esquerda!</p>
<p>Em Derry, que estava no coração do movimento dos Direitos Civis em seus primeiros dias, foram o Partido Trabalhista de Derry e os Jovens Socialistas, de esquerda, que tomaram a iniciativa e desempenharam um papel de liderança no movimento. Um papel de liderança foi desempenhado por marxistas confessos como Eamonn McCann. Em Belfast, foi o <em>People’s Democracy</em>, um grupo amorfo de esquerda formado por estudantes radicais no final de 1968, que assumiu a liderança.</p>
<p>A liderança do NICRA continha várias correntes de opinião, de liberais a nacionalistas, comunistas e outros. No entanto, sua principal influência veio do chamado Partido Comunista, que defendia a “teoria das duas etapas” stalinista.</p>
<p>De acordo com essa teoria, era necessário lidar primeiro com a questão “democrática” da igualdade para os católicos. Isso, alegava-se, era necessário para dar ao movimento o apelo mais amplo possível. Só então, uma vez conquistada a verdadeira igualdade democrática, a questão do socialismo poderia ser colocada.</p>
<p>Mas, por mais “viável” que um programa tão moderado parecesse, o fato de não desafiar o capitalismo se tornaria um enorme obstáculo na unidade entre trabalhadores católicos e protestantes. Afinal, se você diz “mais empregos para católicos”, “mais casas para católicos”, a menos que também fale em aumentar o número absoluto de empregos e casas, esses slogans podem soar muito como “menos empregos para protestantes”, “menos casas para protestantes”. Como Eamonn McCann explicou em suas lembranças desse período:</p>
<blockquote><p><em>“Havia um sentimento de que o movimento dos direitos civis era “antiprotestante”. O movimento exigia o fim da discriminação. Seus principais porta-vozes moderados, como John Hume e Gerry Fitt, insistiam interminavelmente que isso era tudo o que exigiam. Em uma situação em que os trabalhadores protestantes tinham mais do que sua parcela “justa” de empregos, casas e poder de voto, a demanda pelo fim da discriminação era uma exigência de que os católicos deveriam conseguir mais empregos, casas e poder de voto do que tinham no momento – e os protestantes menos. Esse cálculo simples parecia ocorrer a muito poucos líderes “moderados” dos direitos civis, mas cinco minutos conversando com um contra-manifestante paisleyista em 1968 ou 1969 não deixariam ninguém em dúvida de que não foi esquecido pela classe trabalhadora protestante.” (A guerra e uma cidade irlandesa, p.297).</em></p></blockquote>
<p>É da própria natureza do capitalismo criar escassez artificial. Para acalmar os medos potenciais dos trabalhadores protestantes, teria sido necessário que os líderes dos direitos civis oferecessem algo mais: um programa socialista que pudesse eliminar completamente o desemprego e construir casas decentes para todos. Essa teria sido a única maneira de isolar Paisley e seus bandidos. Gregory Campbell, um sectário que se tornou um membro proeminente do DUP na área de Derry (e que hoje é um dos dez parlamentares do DUP), em suas lembranças, expressou sentimentos que, sem dúvida, refletiam as camadas mais atrasadas dos trabalhadores protestantes que estavam sob a influência de Paisley:</p>
<blockquote><p><em>“O que me empurrou para a política foi todo o cenário dos direitos civis […] Eu vi que os nacionalistas estavam fazendo campanha por melhores condições de vida, empregos, direitos de voto e, no entanto, tudo pelo que estavam fazendo campanha, eu também não tinha. Eu não tinha água encanada, tinha que sair para ir ao banheiro. Eu tinha todas as desvantagens que os católicos urbanos tinham, e ainda assim eles faziam campanha como se fosse uma prerrogativa exclusiva dos católicos serem discriminados. Eu me sentia exatamente da mesma maneira [&#8230;], mas continuava a haver uma atitude da parte deles de que eles eram os únicos discriminados e eu fazia parte do grupo que os discriminava.” (Citado em </em>Hadden, Common History Common Struggle<em>, p.210)</em></p></blockquote>
<p>Em certo sentido, a concepção estreita e stalinista do movimento dos Direitos Civis confirmou a ideia de Paisley, Gregory Campbell e cia., que os direitos civis eram sobre católicos versus protestantes. De acordo com os stalinistas, o movimento tinha que unir, atrás de si, todas as forças “progressistas”. Isso significava uma política de colaboração de classes, de união dos trabalhadores católicos com os patrões católicos “progressistas”. Quaisquer que fossem as intenções dos líderes dos Direitos Civis, isso significava converter o movimento, efetivamente, em uma frente católica, e não da classe trabalhadora. Nas palavras de McCann, “a unidade anti-sindical era, para essa mente, a ideia mais perniciosa corrente no Norte”.</p>
<h4><strong>Violência da RUC</strong></h4>
<p>Após um período de agitação em torno da habitação, a primeira marcha pelos direitos civis em Derry ocorreu em 5 de outubro de 1968. Usando o pretexto de que os sectários <em>Apprentice Boys</em> [<em>Garotos Aprendizes</em>] pretendiam marchar no mesmo dia, o secretário do Interior de Stormont, William Craig, decidiu proibir a marcha. O NICRA era a favor de cancelar a marcha. Foi só porque o Comitê de Ação de Habitação de esquerda decidiu desafiar a proibição, que o NICRA relutantemente decidiu se colocar à frente.</p>
<p>A marcha proibida não foi grande. Apenas algumas centenas apareceram. Mas a RUC reagiu com violência feroz. Enquanto os discursos estavam sendo dados antes do início da marcha, a RUC avançou pela frente e pela retaguarda. Reforços pesados ​​e canhões de água foram trazidos para Derry. Antes que os manifestantes pudessem partir, cargas de bastões e canhões de água foram desencadeados contra a assembleia pacífica. Cabeças e braços foram esmagados pela polícia, que perseguiu os manifestantes até o Bogside, majoritariamente católico. O Bogside explodiu de indignação.</p>
<p>De repente, ao ver o significado desses eventos, as classes médias locais – empresários, clérigos e políticos nacionalistas – que não haviam desempenhado nenhum papel no movimento, organizaram-se no Comitê de Ação Cidadã de Derry (DCAC). Em nome da “paz” e da “unidade”, uma enorme pressão foi exercida sobre os organizadores originais para serem aceitos como a liderança do movimento. Apenas alguns resistiram.</p>
<p>Alguns dias depois, após uma marcha de milhares de estudantes da <em>Queens University</em> em Belfast, que foi novamente bloqueada por bandidos paisleyistas, os estudantes se organizaram na Democracia Popular. Como o próprio nome indica, os princípios da organização eram difusos e não claramente trabalhados, mas inclinavam-se firmemente para a esquerda. Eles se inspiraram diretamente nas ações dos estudantes revolucionários da Sorbonne em Paris.</p>
<p>Mas aonde quer que fossem, as marchas pelos direitos civis estavam sendo recebidas pelo monstro Frankenstein do sectarismo lealista. Esse monstro violento, um produto do imperialismo britânico, havia agora saído do controle de seu mestre. Sua violência, por sua vez, era agora um chicote, acelerando o desenvolvimento da consciência revolucionária.</p>
<p>Diante de uma explosão social, O&#8217;Neill finalmente começou a lançar mais do que reformas meramente verbais. Craig foi demitido, a <em>Derry Corporation</em> foi abolida, e a repressiva “<em>Special Powers Act</em>” foi revogada. Como de costume, foi a ameaça da revolução que, finalmente, levou à reforma a partir de cima. No entanto, as reformas ficaram muito aquém do que o NICRA exigia. Nessa fase, longe de satisfazer os trabalhadores militantes e a juventude na linha de frente do movimento, as reformas apenas os encorajaram ainda mais. De fato, em 16 de novembro, uma nova marcha através de Derry encurralou a polícia, quando 20.000 marcharam de Bogside para o centro da cidade.</p>
<p>No entanto, diante dessas reformas mesquinhas, o NICRA e o DCAC pediram a cessação completa das marchas. Para esses líderes da classe média e stalinistas, os métodos dos jovens raivosos e desempregados de Derry eram “hooliganismo”. Mesmo diante da violência reacionária mais brutal, em sua opinião, as massas devem permanecer impassíveis. Nas palavras de John Hume do DCAC, “<em>Devemos ser não violentos a ponto de sermos esmagados no chão. A violência ganha publicidade e se a criamos é má publicidade. Se for criado contra nós, é uma boa publicidade.</em>” (<em>Irish News</em>, 22 de fevereiro de 1969)</p>
<h4><strong>Direção</strong></h4>
<p>Entrando em 1969, a atmosfera era tensa. Os <em>paisleyistas</em> estavam aumentando sua agitação sobre a “traição” de O&#8217;Neill, enquanto os dirigentes oficiais agiam para conter o movimento dos direitos civis. As “esquerdas” stalinistas do NICRA não ofereceram alternativa.</p>
<p>O que faltava na Irlanda em 1968-69 era uma genuína organização revolucionária. Tal organização, recusando-se a ceder à pressão de misturar bandeiras com os dirigentes da classe média (cuja moderação e nacionalismo repeliram os trabalhadores protestantes), poderia ter erguido uma clara bandeira socialista. Com base em tal programa que ligasse a questão dos direitos civis às condições de todos os trabalhadores – incluindo trabalhadores protestantes no Norte e no Sul – uma oportunidade revolucionária poderia terse aberto em toda a Irlanda.</p>
<p>Mas enquanto existia uma esquerda mais radical em torno da Democracia Popular e do Partido Trabalhista de Derry, que estava se movendo em uma direção revolucionária, essas organizações eram difusas e não tinham um programa ou perspectiva alternativa clara. Em vez disso, seu radicalismo foi expresso em uma maior disposição para se mobilizar nas ruas e uma maior bravura no confronto com o regime sectário.</p>
<figure id="attachment_42944" aria-describedby="caption-attachment-42944" style="width: 1024px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42944" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Free_Derry_Image_Keith_Ruffles_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="464" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Free_Derry_Image_Keith_Ruffles_Wikimedia_Commons.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Free_Derry_Image_Keith_Ruffles_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Free_Derry_Image_Keith_Ruffles_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/Free_Derry_Image_Keith_Ruffles_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42944" class="wp-caption-text">Em abril, quando novos confrontos com a polícia eclodiram, os moradores do Bogside não estavam mais dispostos a aceitar a repressão. Desta vez, foi a polícia que levou uma surra enquanto toda a comunidade se organizava para expulsá-los / Imagem: Keith Ruffles, Wikimedia Commons</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Foi nessas circunstâncias, em 1º de janeiro de 1969, que estudantes radicais da Democracia Popular tomaram a iniciativa de realizar uma nova marcha de Belfast a Derry, desafiando os apelos dos líderes da classe média por contenção. A marcha foi cansativa. Centenas de bandidos paisleyistas constantemente assediavam os manifestantes, atirando-lhes tijolos, garrafas e pedras. Na ponte Burntollet, a marcha foi iniciada por bandidos lealistas, aos quais se juntaram dezenas de homens da RUC que estavam de folga. Eles foram brutalmente espancados com paus, porretes com pregos e correntes de bicicleta.</p>
<p>Muitos manifestantes foram hospitalizados. Apenas alguns manifestantes ensanguentados e espancados chegaram a Derry. Eles foram recebidos por milhares de trabalhadores e jovens indignados. A RUC, mais uma vez, atacou a assembleia e entrou no Bogside Católico, chutando portas e quebrando janelas. Agora o Bogside reagiu. Comitês de vigilância foram formados e barricadas foram levantadas para impedir a entrada da RUC. Em uma parede, na entrada do Bogside, foram pintadas as palavras “Você está entrando agora em Free Derry”, e uma “<em>Free Derry Radio</em>” foi estabelecida pelos moradores.</p>
<p>Em abril, quando novos confrontos com a polícia eclodiram, os moradores do Bogside não estavam mais preparados para aceitar os bastões da RUC sem resposta. Dessa vez foi a polícia que levou uma surra, enquanto toda a comunidade se organizava para afastá-los: 209 policiais feridos contra 79 civis.</p>
<p>No Verão de 1969, o norte da Irlanda estava à beira de uma explosão social. As provocações de sectários lealistas, apoiadas pela RUC, criaram um clima revolucionário nas comunidades católicas da classe trabalhadora. A juventude revolucionária que se encontrava na vanguarda da luta, estava aberta às ideias socialistas. Todo o Estado de Orange era o inimigo e as ideias do republicanismo também estavam ganhando terreno. Enquanto isso, aos olhos do <em>establishment</em> unionista, as reformas de O&#8217;Neill falharam completamente em reprimir o descontentamento. Em vez disso, a onda de inquietação continuou sua curva ascendente. O&#8217;Neill foi forçado a sair em abril, mas seu substituto, Chichester &#8220;ChiChi&#8221; Clark, não tinha uma política alternativa.</p>
<h4><strong>Derry explode</strong></h4>
<p>A faísca que acendeu o barril de pólvora veio durante a “temporada de marchas” de 1969. Todo Verão, grupos como a <em>Orange Order</em> e os <em>Apprentice Boys</em> em Derry marchavam em comemoração às vitórias conquistadas pelos exércitos de William de Orange em sua luta contra James II para a sucessão do trono britânico no século XVII.</p>
<p>Segundo o mito, a vitória dos “Willyamitas” sobre os “jacobitas” foi uma vitória do livre pensamento protestante sobre o autoritarismo da Igreja Católica. Na realidade, porém, Guilherme de Orange teve o total apoio da Igreja Católica. No Vaticano, um <em>Te Deum</em> foi realizado em comemoração à vitória de William na Batalha de Boyne.</p>
<p>Os pobres irlandeses – católicos e protestantes – não tinham interesse na vitória de nenhum dos partidos. Mas, apesar de pura mitologia, as vitórias do “Rei Billy” eram – e ainda são – celebradas todos os anos. Essas marchas, na realidade, foram projetadas para inculcar nos católicos sua posição inferior.</p>
<p>Em 12 de agosto de 1969, os <em>Apprentice Boys</em> de Derry marcharam ao longo de sua rota, levando-os ao longo das muralhas da cidade e passando diretamente pelo Bogside. O problema começou com o lançamento de moedas por jovens protestantes aos católicos abaixo. Um tumulto rapidamente se seguiu e a RUC foi colocada em ação, tentando penetrar no Bogside.</p>
<p>Derry explodiu. Toda a comunidade se lançou na organização da autodefesa. Já na noite de 11 de agosto, um Comitê de Defesa foi estabelecido com a participação de marxistas do Partido Trabalhista de Derry, e aqui e ali barricadas foram levantadas por antecipação.</p>
<p>Agora, toda a população da classe trabalhadora se atirou para repelir a RUC. Alguns começaram a ajudar os feridos, outros ajudaram a fornecer coquetéis Molotov, outros prepararam sanduíches para alimentar os combatentes e pessoas comuns abriram suas casas para uso na luta. Toda a área foi fechada atrás de barricadas. Do alto de <em>High Flats</em> na Rossville Street, os jovens ocupavam uma posição privilegiada para bombardear a RUC de cima. E para aliviar a pressão dos moradores do Bogside, foi feito o apelo para que outras áreas se levantassem em solidariedade para levar a RUC ao limite.</p>
<h4><strong>&#8220;Temos armas?&#8221;</strong></h4>
<p>Em Belfast e em outros lugares, os tumultos começaram nas comunidades católicas da classe trabalhadora, em resposta direta ao apelo de Derry. Até esse ponto, os residentes católicos da classe trabalhadora em Belfast estavam hesitantes em se juntar à luta. Os católicos eram uma proporção muito menor da população, e o medo era que a agitação fosse usada pelos <em>paisleyistas</em> para provocar um pogrom. Mas agora as instalações da RUC em Belfast foram atacadas. Na desordem, tiros foram disparados. Em resposta, a RUC enviou carros blindados com metralhadoras pesadas a áreas católicas. À medida que invadiam, os moradores claramente não estavam preparados para enfrentar a ameaça. Bravamente, os jovens responderam com pedras e coquetéis Molotov. Quando o fogo de metralhadora foi disparado, um menino de nove anos foi morto enquanto dormia em sua cama.</p>
<p>À medida que a RUC invadia as áreas católicas, ela foi seguida por turbas lealistas que queimaram casas católicas. Quando os católicos tiveram incendiadas as suas casas, fugiram aos milhares. Ian Paisley afirmou que eles só incendiaram, porque as casas e igrejas católicas estavam cheias de coquetéis Molotov e munição do IRA. A imprensa e os políticos de Westminster ecoaram as alegações de que, por trás da agitação, havia uma conspiração do IRA. O objetivo era debandar os protestantes para os braços da reação. A possibilidade real era a formação de um pogrom devastador e um deslizamento para uma guerra civil total.</p>
<p>Os acontecimentos estavam começando a tomar um rumo igualmente sinistro em Derry. Por três dias, os moradores da classe trabalhadora do Bogside de Derry lutaram com sucesso contra a RUC e os mantiveram fora de sua comunidade. Com a RUC exausta e derrotada, o governo em Stormont estava se preparando para liberar os <em>Specials B</em>. Eamonn McCann. O líder de esquerda do Partido Trabalhista de Derry descreveu o momento em que os moradores de Derry foram tomados pela percepção de que estavam enfrentando, desarmados, a perspectiva de um pogrom:</p>
<blockquote><p><em>“…olhando através da névoa de gás, passando pelas linhas da polícia, vimos os Specials B entrando em Waterloo Place. Eles estavam prestes a ser lançados na batalha. Sem dúvida, eles usariam armas. A possibilidade de que haveria um massacre atingiu centenas de pessoas simultaneamente. &#8216;Temos armas?&#8217; as pessoas gritavam umas para as outras, esperando que alguém soubesse&#8230;&#8221;</em></p></blockquote>
<p>Mas não havia armas. Ao contrário da linha oficial do governo e da imprensa, que detectou a influência sombria do IRA em todos os momentos de agitação em 1968-69, o IRA foi uma irrelevância até o início dos anos 1970. Na verdade, eles eram vistos como um anacronismo pela maioria.</p>
<p>Na década de 1950, o IRA lançou sua “Campanha de Fronteira” – uma campanha de guerrilha destinada a unir a Irlanda. Os métodos da luta de guerrilha – adequados a um país camponês – estavam condenados antecipadamente ao fracasso. As forças do IRA no Norte eram tão pequenas que a campanha fracassada foi lançada quase inteiramente do Sul.</p>
<p>O fracasso de sua campanha ineficaz forçou a maioria da liderança do IRA a reavaliar seus métodos. Sob Cathal Goulding, na década de 1960, eles fizeram uma curva acentuada à esquerda. Embora uma nova ênfase na luta de classes tenha sido um passo positivo, a organização não conseguiu se voltar para as tradições de Marx, Engels, Lenin e Connolly. Em vez disso, eles ficaram sob a influência do Partido Comunista Stalinista da Grã-Bretanha.</p>
<p>Corretamente, a nova liderança rejeitou a tradicional política abstencionista do republicanismo. Mas em vez de ver o uso do parlamentarismo como uma tática revolucionária – como uma tribuna para agitar a revolução socialista – foi concebido de forma reformista e pacifista. A revolução irlandesa foi dividida em duas “etapas”. Em vez de uma luta revolucionária da classe trabalhadora, cujo objetivo final seria a derrubada do Stormont no Norte e do Estado burguês no Sul, e o estabelecimento de uma República Socialista de 32 condados, o IRA buscou a reforma democrática e o fim da discriminação. A reforma parlamentar viria primeiro, abrindo caminho para uma ação de classe unida dos trabalhadores católicos e protestantes. Só então seriam lançadas as bases para uma luta pela revolução socialista.</p>
<p>Essa perspectiva reformista de dois estágios, que impedia a revolução ou a guerra civil, deixou a liderança do IRA completamente despreparada para os eventos explosivos que se desenrolaram em agosto de 1969. Estava lamentavelmente despreparado para uma luta séria. De acordo com um oficial do IRA, eles tinham apenas 60 homens em Belfast em 1969, dos quais apenas metade estava ativo. Seu arsenal consistia em algumas pistolas e rifles da Segunda Guerra Mundial que sobraram da Campanha de Fronteira. A liderança fez pouco para adquirir novas armas antes dos eventos de 1969.</p>
<p>Aparentemente, “<em>IRA = I Ran Away</em>” [“IRA = Estou fora” – NDT] apareceu nas paredes de Belfast. Verdadeira ou meramente apócrifa, certamente correspondia ao sentimento de muitos jovens católicos da classe trabalhadora da época. O fracasso dos líderes do movimento republicano “oficial” em se preparar adequadamente para a autodefesa, levou à desilusão entre os membros de base do IRA com a liderança. Foi um elemento importante para ajudar o rápido crescimento dos Provisórios de direita, após uma divisão no movimento no final de 1969 e início de 1970.</p>
<h4><strong>Envio de tropas britânicas </strong></h4>
<p>No terceiro dia de tumultos, o governo Wilson enviou as tropas. Eamonn McCann captura o clima em Derry quando as tropas se posicionaram nas proximidades do Bogside:</p>
<blockquote><p><em>“Os </em>Specials<em> desapareceram, a polícia sumiu de repente e as tropas, armadas com metralhadoras, formaram uma fila na entrada da William Street. A aparição deles era uma prova clara de que havíamos vencido a batalha, que a RUC foi derrotada. Isso foi bem-vindo. Mas havia confusão sobre qual poderia ser a atitude adequada para com os soldados.”</em></p></blockquote>
<p>As tropas chegaram e a “Operação Banner” começou. A chegada repentina das tropas foi recebida com entusiasmo pela maioria dos trabalhadores e jovens católicos. Eles haviam derrotado a RUC. Quanto às tropas, acreditava-se que tinham chegado para manter a paz. Como McCann atesta, esse clima afetou até mesmo os militantes mais conscientes de classe.</p>
<p>As tropas chegaram, aparentemente para proteger os católicos. Isso não era para ser bem-vindo? Mas como isso se encaixa com a oposição de socialistas e republicanos ao imperialismo britânico?</p>
<p>Na ausência de uma organização revolucionária treinada, mesmo muitos dos melhores e mais radicalizados trabalhadores e jovens sucumbiram a esse estado de espírito e acolheram as tropas britânicas.</p>
<p>Não foi apenas McCann que apoiou a chegada das tropas. Os líderes dos Direitos Civis também as apoiaram. Na Grã-Bretanha, muitas das chamadas seitas marxistas, como o SWP e a maioria das esquerdas trabalhistas, saudaram o envio de tropas para o Norte. Ironicamente, eles dariam uma volta de 180 graus em poucos anos e aplaudiriam a campanha insana do IRA. Apenas o <em>Militant</em> se destacou. Apesar dos uivos de protesto do resto da esquerda, o <em>Militant</em> alertou que “<em>o apelo feito para a entrada das tropas britânicas se transformará em vinagre na boca de alguns dos líderes dos direitos civis</em>”.</p>
<p>Na verdade, as tropas não foram enviadas para proteger os católicos; foram enviadas, antes de tudo, para proteger os interesses do imperialismo britânico. A classe dominante britânica tinha suas próprias razões para se alarmar com o rápido deslizamento da Irlanda do Norte em direção à guerra civil.</p>
<p>A possibilidade real de guerra civil e limpeza étnica era grande. Tal cenário desestabilizaria o regime no Sul. A luta se espalharia rapidamente para o continente britânico, começando em cidades com grandes populações irlandesas como Liverpool e Glasgow. O impacto econômico seria devastador.</p>
<p>Mas talvez, mais do que tudo, as classes capitalistas britânicas e irlandesas olhavam com consternação a situação que se desenvolvia por trás das barricadas. O Estado havia perdido o controle. Os Comitês de Defesa dos Cidadãos assumiram a administração de comunidades nas quais 150.000 residentes da Irlanda do Norte se barricaram. Além de coordenar os combates, os comitês foram assumindo cada vez mais funções, incluindo o controle do trânsito e a vigilância contra o crime. Nos bairros católicos da classe trabalhadora, desenvolveu-se uma situação revolucionária e o duplo poder tornou-se um fato estabelecido.</p>
<p>Pior de tudo, esses comitês continham uma tendência definida de esquerda, com ideias marxistas, tendo uma influência real. Com a ajuda de trabalhadores atraídos para a luta, <em>Derry Young Socialists</em> conseguiu estabelecer um jornal regular com circulação de massa no Bogside, o <em>Bogside Barricades</em>, e reuniões de massa de milhares foram realizadas. Esta era uma situação intolerável para a burguesia britânica e irlandesa.</p>
<h4><strong>O Sul</strong></h4>
<p>Uma onda de simpatia com os bairros católicos em apuros varreu a classe trabalhadora no sul. Eles exigiram que o governo <em>Fianna Fail</em> fizesse alguma coisa. Em explosões de republicanismo verbal, <em>Taoiseach</em> [Primeiro-Ministro da República da Irlanda], Jack Lynch ameaçou enviar tropas para a fronteira. Na verdade, ele não foi além de estabelecer um hospital de campanha em Donegal.</p>
<p>O governo do Sul obviamente não estava disposto a confrontar fisicamente o regime do Norte. Apenas alguns anos antes, Lynch estava cordialmente conversando com O&#8217;Neill. Suas explosões, que incluíam um pedido de envio de forças de paz da ONU, foram realmente destinadas a satisfazer o clima em casa. Mas também eram uma mensagem codificada para os britânicos: coloque as tropas e <em>resolva isso</em>!</p>
<figure id="attachment_42943" aria-describedby="caption-attachment-42943" style="width: 1208px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42943" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/dejong_with_Jack_Lynch_Image_Joost_Evers_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C614&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="614" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/dejong_with_Jack_Lynch_Image_Joost_Evers_Wikimedia_Commons.jpg?w=1208&amp;ssl=1 1208w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/dejong_with_Jack_Lynch_Image_Joost_Evers_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C298&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/dejong_with_Jack_Lynch_Image_Joost_Evers_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C1017&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/dejong_with_Jack_Lynch_Image_Joost_Evers_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/dejong_with_Jack_Lynch_Image_Joost_Evers_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C763&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42943" class="wp-caption-text">O governo do Sul obviamente não estava disposto a confrontar fisicamente o regime do Norte / Imagem: Joost Evers, Wikimedia Commons</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Alarmada com a situação descontrolada, com a esquerda dominando em muitos Comitês de Defesa, uma seção da burguesia do Sul optou por tentar desfazer o equilíbrio de forças contra a esquerda, canalizando dinheiro e armas para os elementos de direita. Usando um fundo criado para ajudar as vítimas da violência, dois ministros do <em>Fianna Fail</em>, Haughey e Blaney, ajudaram a contrabandear armas secretamente para o Norte.</p>
<p>Esse dinheiro foi entregue diretamente à ala republicana de direita, raivosamente anticomunista, que há muito desprezava os “vermelhos” que lideravam o movimento oficial. Foram esses elementos, representando a ala burguesa do republicanismo, que se separaram para formar o IRA <em>Provisório</em> [<em>Provos</em>].</p>
<p>A liderança <em>Oficial</em> usou esse fato para se absolver de sua parcela de responsabilidade pela ascensão dos <em>Provos</em>. No entanto, permanece um fato que a burguesia do Sul forneceu um importante impulso na direção da guerra civil sectária, que eles temiam menos do que o socialismo.</p>
<p>No final de 1969 e início de 1970, a divisão entre as duas alas do IRA tornou-se completa. Nesta divisão, o IRA <em>Provisório</em> foi formado. A princípio, isso passou despercebido para a maioria das pessoas. O primeiro sinal externo da divisão foi o aparecimento de lírios de Páscoa nas comemorações da Revolta da Páscoa de 1970. Eles eram preferidos pelos “tradicionalistas” dos <em>Provos</em> aos adesivos usados ​​pelo IRA <em>Oficial</em> (que passaram a ser conhecidos como os “Pegajosos”).</p>
<p>Apesar de ocasionais insultos à “república socialista”, os <em>Provos</em> eram os velhos republicanos tradicionais da “força física”, que nunca se sentiram à vontade com a mudança à esquerda da liderança <em>Oficial</em>. Eles representavam uma tendência burguesa, de direita e, raivosamente, anticomunista no republicanismo.</p>
<p>Quando um punhado de jovens se juntou ao IRA, a “ala” do movimento republicano a que eles aderiram foi, na maioria das vezes, acidental. Certamente, as conexões que os <em>Provos</em> tinham com uma seção de empresários irlandeses-americanos e sulistas significavam que eles eram favorecidos por conta de seu apoio material. Ainda assim, o IRA permaneceu pequeno. Mas os eventos estavam incutindo em milhares de trabalhadores e jovens mais avançados a necessidade da autodefesa armada.</p>
<h4><strong>Autodefesa dos trabalhadores</strong></h4>
<p>Havia um forte clima anti-sectário em toda a classe trabalhadora neste momento, e o desejo de evitar a queda no tipo de derramamento de sangue e violência que o Norte havia testemunhado na década de 1920.</p>
<p>Em 21 de julho de 1920, protestantes no estaleiro <em>Harland and Wolff</em>, que empregava milhares de trabalhadores, foram incitados a expulsar trabalhadores “desleais”. Em resposta, uma grande multidão expulsou os católicos do estaleiro sob uma chuva de rebites de ferro. Deve-se notar que os socialistas e sindicalistas também foram expulsos. Em recompensa por essas demonstrações de “lealdade”, os patrões responderam com um ataque geral que derrubou o padrão de vida de todos os trabalhadores do Norte.</p>
<p>Em 1969 a questão era diferente. A força de trabalho, majoritariamente protestante, estava determinada a se opor aos fanáticos <em>paisleyistas</em> que queriam ver uma reprise da década de 1920. Em uma reunião em massa de todos os 8.000 trabalhadores, uma moção foi, esmagadoramente, aprovada pedindo o fim da violência:</p>
<blockquote><p><em>“Esta reunião em massa de trabalhadores do estaleiro pede ao povo da Irlanda do Norte a restauração imediata da paz em toda a comunidade. Reconhecemos que a continuação da atual desordem civil só pode terminar em desastre econômico. Apelamos a todas as pessoas responsáveis para que se unam a nós e ofereçam uma alternativa para quebrar o ciclo de recriminação mútua decorrente dos incidentes do dia a dia.” (Bleakley, “Paz no Ulster”, 1972)</em></p></blockquote>
<p>Em todo o Norte, os comitês de defesa tinham um caráter amplamente não sectário. Em muitas áreas mistas, trabalhadores católicos e protestantes formaram patrulhas de defesa conjuntas para bloquear os esforços dos encrenqueiros de ambos os lados da divisão sectária. No Bogside de Derry, os socialistas do Comitê de Defesa continuaram a manter contatos com trabalhadores avançados no bairro, majoritariamente, de origem Protestante.</p>
<p>Nessas condições, se os sindicatos tivessem apresentado o slogan para a formação de comitês de autodefesa de trabalhadores não sectários – inspirados no <em>Exército de Cidadãos Irlandeses,</em> que havia sido estabelecido pelo Sindicato dos Transportes, sob a liderança de Connolly em 1913 – poderia muito bem ter tido uma recepção muito positiva, e pôr um fim ao deslizamento na violência sectária olho por olho.</p>
<p>Mas os líderes do movimento trabalhista – dos sindicatos (NIC-ICTU) e do Partido Trabalhista da Irlanda do Norte (NILP) – completamente e literalmente, se venderam. Em resposta à agitação, em setembro de 1969, representantes do movimento sindical se reuniram com representantes do governo unionista de Chichester Clark.</p>
<p>O resultado foi uma declaração conjunta em que o governo e os líderes sindicais pediram a retirada das barricadas: “<em>a contribuição mais valiosa que as pessoas podem dar neste momento é tentar garantir a remoção das barricadas por meios pacíficos e voluntários, em conjunto com as forças de segurança</em>”.</p>
<p>Os dirigentes sindicais não tinham outra perspectiva senão restaurar “a lei e a ordem”. Por este ato de traição total, eles receberam suas cinquenta moedas de prata na forma de um subsídio anual do governo de £ 10.000 (Hadden, p. 273).</p>
<p>O papel do NILP não foi menos ignominioso. Embora no nível de base tenha havido uma mudança para a esquerda em alguns lugares, como em Derry, onde o Partido Trabalhista se moveu na direção do marxismo, a liderança se apegou firmemente aos métodos do reformismo. No contexto de um Estado sectário, a adaptação reformista significava adaptação ao sindicalismo. Como uma cunha sectária foi lançada entre os trabalhadores do Norte, essa recusa em romper com o reformismo significou a morte certa para o NILP.</p>
<p>Com a ameaça de um pogrom iminente em agosto de 1969, muitos dos esquerdistas que se mobilizaram através do Partido Trabalhista de Derry começaram a se aproximar do IRA <em>Oficial, </em>e começaram a treinar o uso de armas na fronteira, em Donegal. Eles não estavam dispostos a enfrentar, desarmados, a ameaça de um pogrom no futuro.</p>
<h4><strong>Repressão</strong></h4>
<p>O fracasso dos líderes dos trabalhadores em vincular a autodefesa armada ao movimento trabalhista, deixou um tremendo vácuo. Por um curto período, isso não era óbvio, porque o exército parecia ser um amortecedor.</p>
<p>Em setembro, um esforço conjunto de bispos e líderes nacionalistas “moderados” de classe média conseguiu convencer as massas a derrubar as barricadas. Em outubro, a RUC foi desarmada e os <em>Specials B</em> foram abolidos. Parecia que, afinal, os britânicos estavam intervindo ao lado dos católicos.</p>
<p>Mas, na realidade, os <em>Specials B</em> tinham acabado de ser substituídos pelo Regimento de Defesa do Ulster (UDR). Muitos ex-Specials B se juntaram em massa. Às vezes, 10-20% dos membros da UDR também faziam parte da <em>Ulster Defense Association</em> (UDA), o maior grupo paramilitar que operou durante os <em>Distúrbios</em>. A UDR tornou-se uma fonte preparada de armas para os paramilitares leais.</p>
<p>O verdadeiro caráter da ocupação britânica logo se fez sentir. Em 26 de junho de 1970, uma impenitente Bernadette Devlin perdeu seu recurso contra uma condenação por sua participação na defesa do Bogside, em agosto de 1969. Os moradores indignados do Bogside mais uma vez explodiram de raiva, dessa vez entrando em conflito com o exército.</p>
<p>No dia seguinte, a Ordem de Orange fez uma tentativa de marchar sobre o enclave católico de Short Strand, em East Belfast. A provocação sectária escalou desde o lançamento de pedras até o lançamento de coquetéis Molotov na Igreja de São Miguel. O IRA <em>Provisório</em> respondeu com tiros e no tiroteio que se seguiu (apelidado de “Batalha de St Matthews”) com sucesso, impediu que os lealistas invadissem. Pela primeira vez, os <em>Provos</em> se apresentaram como defensores dos trabalhadores católicos. Os unionistas estavam em armas porque o exército britânico não interveio.</p>
<p>As tropas britânicas agora mostravam o significado de sua presença. Longe de estarem estacionados para proteger os católicos, elas foram realmente mobilizadas para garantir a estabilidade no interesse do imperialismo britânico. Isso significava, em primeiro lugar, restaurar a ordem e a autoridade do Estado. Embora as barricadas tenham sido derrubadas, permaneceram áreas “proibidas” para o Estado, a agitação continuou, a agitação pelos direitos civis não havia terminado e membros armados de ambas as alas do IRA continuavam a operar.</p>
<p>Com força bruta, os britânicos esperavam acabar com a agitação, desarmar o IRA e aplacar os unionistas. Com base nisso, eles imaginaram que poderiam encerrar a “Operação Banner”. Essa política foi um desastre absoluto.</p>
<p>Poucos dias após a “Batalha de St Matthews”, o exército britânico decretou toque de recolher na área católica e operária de Falls Road, em Belfast. Indo de casa em casa, eles estavam determinados a acabar com o IRA. Com a maior brutalidade, eles saquearam centenas de casas católicas. Quando indignadas, as mulheres locais começaram a revidar, o exército respondeu enchendo o bairro com gás sufocante. Nas “buscas” realizadas pelo exército britânico, casas foram completamente destruídas, 337 pessoas foram presas, 78 ficaram feridas e 4 foram mortas.</p>
<h4><strong>Os <em>Provos</em></strong></h4>
<p>Longe de intimidar a população católica ou imobilizar os <em>Provos</em> como eles esperavam, a repressão transformou o humor da classe trabalhadora católica de Belfast em fúria. Os jovens olhavam em massa para qualquer um que lhes desse armas. Os líderes republicanos oficiais, os líderes dos direitos civis e os líderes do movimento trabalhista foram todos pegos de surpresa pelo desenvolvimento dos eventos, e quando a questão das armas se colocou, ninguém teve nenhuma resposta.</p>
<p>Os <em>Provos</em>, no entanto, tinham uma resposta simples. Nas palavras de Billy McKee, comandante do IRA em Belfast, “<em>Esta é a nossa oportunidade com os britânicos nas ruas. É o que queremos, um confronto aberto com os britânicos. Tirem os britânicos através da resistência armada.</em>”</p>
<figure id="attachment_42942" aria-describedby="caption-attachment-42942" style="width: 1148px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42942" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/pira_1976_Image_Cahrlaw_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C431&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="431" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/pira_1976_Image_Cahrlaw_Wikimedia_Commons.jpg?w=1148&amp;ssl=1 1148w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/pira_1976_Image_Cahrlaw_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C209&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/pira_1976_Image_Cahrlaw_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C714&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/pira_1976_Image_Cahrlaw_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C105&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/pira_1976_Image_Cahrlaw_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C535&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42942" class="wp-caption-text">Os Provos separaram completamente a questão nacional das questões sociais e de classe. Por meios puramente militares, eles acreditavam que uma minoria corajosa e armada poderia derrotar o poder do imperialismo britânico / Imagem: Cahrlaw, Wikimedia Commons</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Eles acreditavam que os britânicos eram o principal inimigo e que a divisão nacional da Irlanda era a principal causa de todos os problemas sofridos pelos trabalhadores católicos. A presença física dos britânicos representava esse ponto em branco, e eles acreditavam seriamente que, por meio de um conflito armado direto, poderiam expulsar os britânicos, unindo, assim, a Irlanda pela força bruta. A presença do exército britânico foi um presente.</p>
<p>Os <em>Provos</em> não tinham escrúpulos em entregar armas a qualquer jovem que quisesse defender a si mesmo e sua comunidade. Um confronto militar direto era exatamente o que eles queriam. E depois de eventos como o toque de recolher em Falls, um dilúvio de jovens se juntou aos <em>Provos</em> em Belfast.</p>
<p>Na ausência de autodefesa armada, os <em>Provos</em> foram transformados em uma força séria com apoio em massa em bairros católicos da classe trabalhadora, quase da noite para o dia. McCann os descreveu como “<em>a irrupção que preencheu o vácuo deixado pela ausência de uma opção socialista</em>”. Os <em>Provos</em> separaram completamente a questão nacional das questões sociais e de classe. Por meios puramente militares, eles acreditavam que uma minoria corajosa e armada poderia derrotar o poder do imperialismo britânico.</p>
<p>Contra uma das máquinas militares mais poderosas do mundo, a campanha dos <em>Provos</em> foi uma aventura desastrosa. Eles imediatamente se depararam com o fato de que um milhão de protestantes se opunham à unificação da Irlanda. Enquanto isso significasse unificação em uma base capitalista com o Sul atrasado e dominado pela Igreja Católica, esse clima nunca se abrandaria.</p>
<p>Em vez de combinar a autodefesa com um apelo de classe aos trabalhadores protestantes, explicando o significado de uma República Socialista, os <em>Provos</em> partiram para alcançar seus objetivos militarmente, contra a vontade dos trabalhadores protestantes! Os jovens católicos da classe trabalhadora que aderiram ao IRA não eram, em sua esmagadora maioria, contra os protestantes. E, na maior parte, a campanha do IRA não foi conscientemente sectária.</p>
<p>Mas os bombardeios contra o exército ou contra a infraestrutura inevitavelmente mataram civis. Acidentes ocorreram e as chamadas de advertência foram inoportunas. Represálias por assassinatos sectários por parte dos <em>Shankill Butchers</em>, assumiram um caráter sectário, olho por olho. A “luta armada” do PIRA [IRA Provisório] (na realidade, o terror individual) causou uma profunda ruptura na classe trabalhadora.</p>
<h4><strong>Uma cunha na classe trabalhadora</strong></h4>
<p>Uma vez que a campanha dos <em>Provos</em> começou para valer, os grupos conjuntos de vigilância católico-protestante cessaram. Em seu livro, McCann lembrou como todos os contatos entre os socialistas no Bogside de Derry e os trabalhadores avançados cessaram. Camadas de trabalhadores protestantes foram empurradas para as mãos do Estado britânico. E não foram apenas os protestantes na Irlanda do Norte. Quando a campanha do IRA atingiu o continente britânico com bombardeios em Birmingham e em outros lugares, eles forneceram um presente à imprensa conservadora, que o usou para criar um clima anti-irlandês.</p>
<figure id="attachment_42941" aria-describedby="caption-attachment-42941" style="width: 1280px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42941" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/battle_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/battle_Image_public_domain.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/battle_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/battle_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/battle_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/battle_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42941" class="wp-caption-text">Qualquer ilusão de que era possível alcançar mudanças através de protestos pacíficos de rua foi finalmente esmagada de uma vez por todas no “Domingo Sangrento” / Imagem: Domínio público</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Os britânicos, por sua vez, não podiam partir. Eles não tiveram escolha a não ser permanecer e tentar derrotar o IRA enquanto houvesse poucas chances de negociação. A alternativa teria sido retirar-se e ver como a região se precipitava numa guerra civil. Mas derrotar o IRA era impossível. Cada ato de repressão empurrava milhares de novos recrutas para seus braços.</p>
<p>Em 8 de julho de 1971, o exército britânico atirou em dois jovens em Derry, Seamus Cusack e Desmond Beattie. Em seu livro, McCann relata como no dia seguinte, os <em>Provos</em> realizaram seu primeiro comício na cidade.</p>
<p>Quando o internamento sem julgamento foi introduzido em 1971 – ou seja, a prisão em massa de católicos sem provas pelo Estado britânico – só levou a novos distúrbios. Foi convocada uma greve de aluguéis. Os tumultos eclodiram. Houve novas prisões em massa e uma nova enxurrada de jovens recrutas raivosos nos <em>Provisórios</em>.</p>
<p>E, em 30 de janeiro de 1972, ocorreu a ruptura definitiva. O regimento de paraquedistas enfrentou uma marcha pacífica e desarmada em Derry com munição real. 14 pessoas morreram. O objetivo era esmagar o movimento das ruas e restabelecer a “ordem”. Certamente, o que restava de qualquer ilusão de que era possível alcançar mudanças através de protestos pacíficos de rua foi finalmente esmagado de uma vez por todas no “Domingo Sangrento”.</p>
<h4><strong>Impasse</strong></h4>
<p>A “luta armada” assumiu uma lógica infernal própria. Seus efeitos foram inteiramente reacionários. A campanha do IRA foi usada pela classe dominante para reforçar seu aparato de repressão. Cada ato de repressão do Estado britânico atraía uma reserva inesgotável de jovens recrutas católicos para o IRA. O resultado inevitável foi um impasse. E, no entanto, levou duas décadas e meia de derramamento de sangue; de 3.000 vidas perdidas, incluindo centenas de jovens católicos corajosos, que realmente sentiam que estavam lutando por uma república socialista de 32 condados; antes que este fato fosse plenamente reconhecido.</p>
<p>Mas os <em>Provisórios</em> não se afastaram desses métodos falidos em direção ao republicanismo revolucionário e socialista, representado por nomes como James Connolly. Em vez disso, eles se voltaram para os métodos falidos do reformismo. Em 1994, o IRA emitiu um cessar-fogo e, em 1998, eles assinaram o Acordo da Sexta-feira Santa (GFA). Embora não ousem admitir, o GFA (que foi uma repetição do Acordo de Sunningdale de 1973) representou uma admissão de derrota e uma traição à luta por uma Irlanda unida.</p>
<p>O que duas décadas e meia de “luta armada” conseguiram? A divisão sectária na classe trabalhadora foi ampliada até se converter em um enorme abismo. Quanto mais essa divisão cresceu, mais a perspectiva de uma Irlanda unida recuou. Por mais “radicais” que parecessem os métodos de guerrilha dos <em>Provisórios</em>, em conteúdo suas políticas eram as de uma tendência burguesa e de direita no republicanismo.</p>
<p>Desde a assinatura do GFA, isso ficou bastante claro, pois os ex-guerrilheiros se converteram em políticos burgueses, governando por dez anos com o DUP de Ian Paisley. Juntos, eles estavam de pleno acordo sobre a necessidade de políticas anti-classe trabalhadora no Norte.</p>
<p>Mas, como no período desde a partição, a história não parou. Os métodos de terror individual e de guerrilha se esgotaram. Os grupos paramilitares que permanecem ativos na Irlanda do Norte hoje – “lealistas” ou “republicanos” – são desprezados e isolados da classe trabalhadora. Sem apoio de massa, desconectados da classe trabalhadora, grupos como o chamado “Novo IRA” degeneraram em lumpenismo, criminalidade e tráfico de drogas.</p>
<p>Por duas décadas, as ideias reformistas também foram testadas em Stormont, e falharam no contexto de uma profunda crise do capitalismo. É isso que está na raiz do colapso do Stormont em 2017.</p>
<p>Mas, o mais importante de tudo, a única força capaz de unir a Irlanda, em uma base socialista – a classe trabalhadora – foi imensamente fortalecida na Irlanda, no Norte e no Sul. Enquanto isso, as organizações sectárias – a Ordem de Orange e a Igreja Católica – viram um colapso em sua autoridade.</p>
<p>A falência do capitalismo no Norte da Irlanda viu uma falência crescente do sindicalismo, que perdeu sua maioria histórica pela primeira vez na história. Hoje, muito menos jovens se identificam como nacionalistas ou unionistas. Cresceu uma nova geração que procura uma alternativa, que procura realmente um caminho para a revolução socialista.</p>
<p>A tarefa é retornar às tradições revolucionárias e marxistas de James Connolly e construir um partido revolucionário de massas da classe trabalhadora na Irlanda, sem ilusões de reformismo, pacifismo ou guerrilha. Tal partido, abrangendo as camadas mais avançadas da classe trabalhadora irlandesa, poderia levar os trabalhadores da Irlanda a varrer o capitalismo e a estabelecer uma República dos Trabalhadores. Ao fazê-lo, alcançaria os trabalhadores da Grã-Bretanha e de outros lugares, lançando as bases para uma Europa Socialista e uma Federação Mundial de Estados Socialistas. Só então os problemas da Irlanda seriam resolvidos.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/when-british-troops-were-sent-onto-ireland-s-streets.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/" data-text="Quando as tropas britânicas foram enviadas para as ruas da Irlanda" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-02-22T17:22:17-03:00","datePublished":"2022-02-22T17:22:17-03:00","dateModified":"2022-03-12T12:22:28-03:00","headline":"Quando as tropas brit\u00e2nicas foram enviadas para as ruas da Irlanda","name":"Quando as tropas brit\u00e2nicas foram enviadas para as ruas da Irlanda","keywords":"ex\u00e9rcito,Gr\u00e3 Bretanha,guerrilha,hist\u00f3ria,Ir\u00e3,Irlanda,luta armada,Provos,Quest\u00e3o Nacional,repress\u00e3o,teoria,terrorismo individual","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda\/","description":"H\u00e1 50 anos, no dia 30 de janeiro de 1972, em um domingo, o ex\u00e9rcito brit\u00e2nico abriu fogo contra uma marcha pac\u00edfica pelos direitos civis em Derry, no norte da Irlanda. Quatorze pessoas inocentes foram","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Ben Curry","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ben-curry\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"H\u00e1 50 anos, no dia 30 de janeiro de 1972, em um domingo, o ex\u00e9rcito brit\u00e2nico abriu fogo contra uma marcha pac\u00edfica pelos direitos civis em Derry, no norte da Irlanda. Quatorze pessoas inocentes foram mortas atrozmente. Durante d\u00e9cadas, a classe dominante brit\u00e2nica tentou encobrir a atrocidade. Quando as tropas brit\u00e2nicas foram enviadas para a Irlanda em 1969, alguns acreditaram erroneamente que estavam l\u00e1 para trazer a paz.\r\n\r\nOs marxistas advertiram que n\u00e3o trariam tal coisa \u2013 como o massacre em Derry e outras atrocidades mostraram. O artigo a seguir foi publicado pela primeira vez em 2019, na revista In Defense of Marxism, no 50\u00ba anivers\u00e1rio do envio de tropas brit\u00e2nicas para a Irlanda.\r\n\r\n\r\n\r\nCinquenta anos atr\u00e1s, em 14 de agosto de 1969, tropas brit\u00e2nicas foram enviadas para o norte da Irlanda. No in\u00edcio, foram recebidas principalmente pelos cat\u00f3licos, como um amortecedor contra a amea\u00e7a de um pogrom. Muito rapidamente o clima mudou, quando a real natureza da presen\u00e7a do ex\u00e9rcito brit\u00e2nico se fez notar. Foi marcada por ass\u00e9dio, arrombamentos, interna\u00e7\u00f5es sem julgamento, tiros para matar, massacres e brutalidade geral, e discrimina\u00e7\u00e3o contra os cat\u00f3licos irlandeses.\r\n\r\nA resposta inicial e ing\u00eanua dos cat\u00f3licos da classe trabalhadora, ao acolher sua presen\u00e7a, foi totalmente compreens\u00edvel. Uma lideran\u00e7a perspicaz digna desse nome poderia ter superado o clima tempor\u00e1rio e avisado sobre o real significado dos eventos. As tropas brit\u00e2nicas n\u00e3o estavam l\u00e1 para defender os cat\u00f3licos.\r\n\r\nMas n\u00e3o apenas os l\u00edderes dos direitos civis saudaram a presen\u00e7a das tropas brit\u00e2nicas, como tamb\u00e9m muitos autodenominados \u201cmarxistas\u201d na Irlanda e na Gr\u00e3-Bretanha. Em pouco tempo, muitos desses grupos \u2013 como o SWP, na Gr\u00e3-Bretanha \u2013 dariam uma reviravolta e se tornariam os l\u00edderes de torcida mais acr\u00edticos da \u201cluta armada\u201d do IRA Provis\u00f3rio (PIRA ou \u201cProvos\u201d). A tend\u00eancia marxista, Militant, liderada por Ted Grant, manteve sua bandeira limpa e alertou sobre o real papel do ex\u00e9rcito brit\u00e2nico.\r\n\r\nInfelizmente, a falta de uma lideran\u00e7a marxista perspicaz no curso do movimento dos direitos civis acabou por significar que uma oportunidade revolucion\u00e1ria foi deixada escapar nos anos de 1968 e 1969. \u00c9 necess\u00e1rio, se as for\u00e7as do marxismo na Irlanda se reagruparem, que as li\u00e7\u00f5es desses eventos sejam estudadas. Essa \u00e9 a \u00fanica maneira de se rearmar teoricamente o movimento em prepara\u00e7\u00e3o para a nova onda revolucion\u00e1ria que se aproxima na Irlanda.\r\nUma revolu\u00e7\u00e3o incompleta\r\nEm 1968, uma explos\u00e3o social eclodiu no norte da Irlanda em torno da quest\u00e3o dos direitos civis para os cat\u00f3licos. Durante s\u00e9culos, os cat\u00f3licos da Irlanda foram submetidos \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o e \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o. Foi na Irlanda que o Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico aperfei\u00e7oou sua t\u00e1tica de \u201cdividir para reinar\u201d.\r\n\r\nMas quando a revolu\u00e7\u00e3o varreu a Irlanda de 1919 a 1922, e os brit\u00e2nicos n\u00e3o puderam mais manter o pa\u00eds, eles resolveram dividir o corpo vivo da Irlanda em duas partes. Sob os termos do Tratado Anglo-Irland\u00eas, que concluiu a revolucion\u00e1ria Guerra de Independ\u00eancia da Irlanda, o Sul tornou-se nominalmente independente. O mesmo Tratado, por\u00e9m, deixou o Norte nas m\u00e3os do imperialismo brit\u00e2nico.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nHavia uma s\u00e9rie de raz\u00f5es para que a classe dominante brit\u00e2nica enveredasse pelo caminho da divis\u00e3o da Irlanda, desde as puramente econ\u00f4micas (a regi\u00e3o representava 80% da produ\u00e7\u00e3o industrial da ilha); ao militar-estrat\u00e9gicas\u00a0 (a Irlanda representou uma importante posi\u00e7\u00e3o defensiva no flanco oeste da Gr\u00e3-Bretanha). Mas, superando todas essas considera\u00e7\u00f5es, estava o medo do bolchevismo.\r\n\r\nSe bem que os l\u00edderes trabalhistas irlandeses haviam abdicado da lideran\u00e7a da Revolu\u00e7\u00e3o Irlandesa aos nacionalistas pequeno-burgueses do Sinn F\u00e9in. A revolu\u00e7\u00e3o foi acompanhada pela forma\u00e7\u00e3o de sovietes, ocupa\u00e7\u00f5es de f\u00e1bricas e tentativas de pequenos agricultores de redividir a terra.\r\n\r\nMas em 1922, os nacionalistas burgueses servis, na Irlanda, provaram seu car\u00e1ter completamente reacion\u00e1rio. No Tratado com a Inglaterra, eles concordaram em dividir a Irlanda. Eles conseguiriam o que queriam: r\u00e9dea solta para explorar os trabalhadores irlandeses em dois ter\u00e7os da Irlanda. Enquanto isso, os brit\u00e2nicos manteriam seis condados no Nordeste.\r\n\r\nComo Connolly havia previsto, a parti\u00e7\u00e3o \u201csignificaria um carnaval de rea\u00e7\u00e3o, tanto no Norte quanto no Sul, retrocederia as rodas do progresso, destruiria a unidade iminente do movimento trabalhista irland\u00eas e paralisaria todos os movimentos avan\u00e7ados enquanto durasse\u201d. Isso era exatamente o que a classe dominante brit\u00e2nica tinha como objetivo.\r\nUm regime de rea\u00e7\u00e3o\r\nS\u00e9culos de animosidades cuidadosamente cultivadas entre protestantes e cat\u00f3licos foram levados a uma orgia de viol\u00eancia. Cat\u00f3licos, socialistas e sindicalistas foram expulsos dos locais de trabalho. Em cidades como Belfast, os cat\u00f3licos foram aterrorizados em guetos.\r\n\r\nO estado sect\u00e1rio do Norte foi concebido como um \u201cparlamento protestante para um povo protestante\u201d. Em outras palavras, deveria ser um baluarte permanente contra a revolu\u00e7\u00e3o e a luta de classes. Os cat\u00f3licos deveriam ser mantidos permanentemente sob a bota, e a lealdade dos protestantes deveria ser mantida por condi\u00e7\u00f5es de vida marginalmente melhores e pelo medo do que aconteceria se \u201celes\u201d, os cat\u00f3licos, dominassem. O sectarismo foi codificado no DNA do Estado desde o seu in\u00edcio. A manuten\u00e7\u00e3o de tal regime exigia a cria\u00e7\u00e3o de um enorme aparato de repress\u00e3o de um lado, e do clientelismo do outro.\r\n\r\nAtrav\u00e9s de organiza\u00e7\u00f5es como a Ordem de Orange (Orange Order), a domina\u00e7\u00e3o permanente do Partido Unionista do Ulster deveria ser garantida. As fronteiras eleitorais foram manipuladas contra os cat\u00f3licos; as empresas receberam votos extras por meio da propriedade; e todas as posi\u00e7\u00f5es de import\u00e2ncia no servi\u00e7o p\u00fablico foram dadas aos protestantes. A discrimina\u00e7\u00e3o ativa em moradias e empregos foi usada para semear a ilus\u00e3o de interesses comuns entre os trabalhadores protestantes e seus patr\u00f5es.\r\n\r\nE os Volunt\u00e1rios armados do Ulster, que Lenin comparou \u00e0s Cent\u00farias Negras na R\u00fassia, foram integrados ao Estado como os Specials B. A Royal Ulster Constabulary (RUC), e os Specials B formavam um porrete permanente e amea\u00e7ador sobre as cabe\u00e7as dos cat\u00f3licos.\r\n\r\nA contrarrevolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limitou ao Norte. Tamb\u00e9m no Sul, a parti\u00e7\u00e3o significava um \u201ccarnaval de rea\u00e7\u00e3o\u201d. O Tratado mergulhou o Sul na guerra civil. A burguesia irlandesa agora se estabelecia firmemente na sela. O regime de Dublin, n\u00e3o menos que o regime de Stormont, baseava-se na repress\u00e3o e na rea\u00e7\u00e3o social. A Igreja Cat\u00f3lica exerceu uma ditadura espiritual e temporal, e recebeu o controle total sobre a educa\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade e todas as esferas da vida social. Ainda hoje, novas revela\u00e7\u00f5es sobre os horrores infligidos a mulheres e crian\u00e7as, em particular, continuam a vir \u00e0 tona.\r\n\r\nAs feias caracter\u00edsticas de tal regime s\u00f3 poderiam repelir os trabalhadores protestantes do Norte. Enquanto, nas mentes dos trabalhadores protestantes, uma \u201cIrlanda Unida\u201d significasse apenas a absor\u00e7\u00e3o do Norte pelo Sul capitalista, eles nunca aceitariam tal resultado. Significava aderir a um regime teocr\u00e1tico economicamente estagnado, no qual os protestantes se tornariam a minoria perseguida. E os protestantes sabiam o que significava ser uma minoria perseguida; eles podiam sentir isso no descontentamento fervilhante de seus vizinhos cat\u00f3licos. Unir a Irlanda numa base capitalista s\u00f3 prometia mudar os pr\u00f3s e os contras. Como \u00e9 frequentemente o caso, os regimes reacion\u00e1rios do Norte e do Sul, que aparentemente estavam em desacordo, na realidade, apoiaram-se mutuamentedo outro lado da fronteira.\r\n\r\nTais foram os frutos amargos da trai\u00e7\u00e3o da luta pela independ\u00eancia, pelos nacionalistas burgueses, e do fracasso da lideran\u00e7a trabalhista em se colocar \u00e0 frente dessa luta.\r\nRumo \u00e0 reforma\r\nOs brit\u00e2nicos instalaram, em Stormont, um regime destinado a garantir rea\u00e7\u00e3o, animosidade sect\u00e1ria e domina\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica permanentes. Mas as leis da dial\u00e9tica ditam que nada \u00e9 permanente e tudo deve mudar. Ningu\u00e9m, nas negocia\u00e7\u00f5es anglo-irlandesas de 1922, perguntou: \u201cE se esse acordo n\u00e3o atender mais aos nossos interesses?\u201d\r\n\r\nAs necessidades e interesses do imperialismo brit\u00e2nico n\u00e3o se detiveram. Mudan\u00e7as silenciosas e despretensiosas estavam minando a base material do Estado no Norte. Mas \u00e9 precisamente porque as institui\u00e7\u00f5es, as ideias e a teia de rela\u00e7\u00f5es sociais se desenvolvem de acordo com suas pr\u00f3prias leis, sem refer\u00eancia \u00e0s necessidades dessa ou daquela classe na sociedade, que tal mudan\u00e7a necessita de confrontos, crises, cat\u00e1strofes e revolu\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nNo per\u00edodo p\u00f3s-guerra, um processo de decl\u00ednio come\u00e7ou a se acelerar. Empregos na constru\u00e7\u00e3o naval, na ind\u00fastria do linho e em outras ind\u00fastrias importantes estavam sendo perdidos em todo o Norte. J\u00e1 n\u00e3o tinha a mesma import\u00e2ncia econ\u00f4mica que teve antes. Al\u00e9m disso, com a inven\u00e7\u00e3o das armas nucleares, dificilmente se poderia dizer que a ilha tinha o mesmo valor estrat\u00e9gico que j\u00e1 teve.\r\n\r\nAs rela\u00e7\u00f5es com o Sul come\u00e7aram a esquentar na d\u00e9cada de 1950, e a Gr\u00e3-Bretanha e a Irlanda estavam fazendo bons neg\u00f3cios. Na verdade, o Sul era completamente dependente economicamente da Gr\u00e3-Bretanha. O sectarismo estabelecido no Norte s\u00f3 acrescentou atrito a essa rela\u00e7\u00e3o. E longe de ser um baluarte contra a revolu\u00e7\u00e3o, as injusti\u00e7as que ela engendrava amea\u00e7avam tornar-se mat\u00e9ria combust\u00edvel para uma nova explos\u00e3o social.\r\n\r\nO imperialismo brit\u00e2nico olhava, portanto, para a reforma. Se poss\u00edvel, a classe dominante, sem d\u00favida, teria optado pela reunifica\u00e7\u00e3o imediata, mas isso foi descartado. \u00c9 um fato que durante 75 anos o imperialismo brit\u00e2nico n\u00e3o teve interesse em manter o seu dom\u00ednio sobre a Irlanda do Norte. Se n\u00e3o conseguiu se livrar desse controle, \u00e9 porque se enredou em uma teia de contradi\u00e7\u00f5es de sua pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEssa virada no interesse do imperialismo brit\u00e2nico refletiu-se na pol\u00edtica reformista de Terence O'Neill, que sucedeu Brookeborough como primeiro-ministro da Irlanda do Norte em 1963. O'Neill fez uma s\u00e9rie de promessas sobre reformas e, sob sua lideran\u00e7a, as rela\u00e7\u00f5es com o Sul come\u00e7aram a descongelar. Em 1965, O'Neill at\u00e9 recebeu o Taoiseach do Sul (primeiro-ministro), Se\u00e1n Lemass. Este foi um passo in\u00e9dito.\r\n\r\nMas as reformas de O'Neill permaneceram inteiramente verbais. Elas fizeram pouco para satisfazer os trabalhadores e jovens cat\u00f3licos. Enquanto isso, s\u00f3 serviram para irritar os linha-dura em seu pr\u00f3prio campo unionista. Nos est\u00e1gios iniciais de muitas revolu\u00e7\u00f5es, a tempestade que se avizinha \u00e9 anunciada, n\u00e3o por uma explos\u00e3o vinda de baixo, mas por rachaduras no topo. Dentro do Partido Unionista, come\u00e7aram a surgir divis\u00f5es. Uma ala direita em torno de um dos ministros de O'Neill, William Craig, defendeu veementemente o fim da pol\u00edtica da \"cenoura\" e um retorno ao \"pau\".\r\n\r\nMais amea\u00e7ador, de fora e completamente sem o controle do establishment unionista, estava o partido de Ian Paisley. Em seus serm\u00f5es insanos, esse pregador fundamentalista e agitador acusou O\u2019Neill de \u201ccurvar o joelho ao papado\u201d e de participar de um compl\u00f4 (totalmente imagin\u00e1rio) da Igreja Cat\u00f3lica para unir a Irlanda. A classe dominante estava aprendendo uma li\u00e7\u00e3o. Era imposs\u00edvel alimentar o preconceito sect\u00e1rio, manter uma turba sect\u00e1ria armada permanente (os RUC e os Specials B) e semear sentimentos anticat\u00f3licos por d\u00e9cadas, e depois esperar para fechar a torneira quando n\u00e3o fosse mais necess\u00e1rio.\r\n\r\nAs turbas reacion\u00e1rias de Paisley foram o produto de s\u00e9culos de incita\u00e7\u00e3o sect\u00e1ria. Com o primeiro ind\u00edcio de mudan\u00e7a de rumo, esses reacion\u00e1rios loucos, \u00e9 claro, gritaram: \u201cTrai\u00e7\u00e3o!\u201d\r\n\r\nA pr\u00f3pria ret\u00f3rica de O'Neill n\u00e3o deu em nada, pois foi no establishment unionista que seu regime se apoiou. Por mais que ele gostasse de amaciar suas arestas, O'Neill era parte integrante de uma ordem sect\u00e1ria que ele nunca conseguiria desmontar. Em suas pr\u00f3prias palavras, O'Neill explicou:\r\n\u201cO medo b\u00e1sico dos protestantes na Irlanda do Norte \u00e9 que eles sejam superados pelos cat\u00f3licos romanos. \u00c9 t\u00e3o simples quanto isso. \u00c9 assustadoramente dif\u00edcil explicar a um protestante que, se voc\u00ea der uma boa casa aos cat\u00f3licos romanos, eles viver\u00e3o como protestantes, porque ver\u00e3o seus vizinhos com carros e aparelhos de televis\u00e3o. Eles se recusar\u00e3o a ter dezoito filhos, mas se o cat\u00f3lico romano estiver desempregado e viver em uma choupana horr\u00edvel, ele criar\u00e1 dezoito filhos com assist\u00eancia nacional.\r\n\r\n\u201c\u00c9 imposs\u00edvel explicar isso a um protestante militante, porque ele est\u00e1 muito interessado em negar direitos civis a seus vizinhos cat\u00f3licos romanos. Ele n\u00e3o pode entender, de fato, que se voc\u00ea tratar os cat\u00f3licos romanos com a devida considera\u00e7\u00e3o e bondade, eles viver\u00e3o como protestantes, apesar da natureza autorit\u00e1ria de sua igreja\u201d.\r\nDireitos civis\r\nNo final da d\u00e9cada de 1960, um clima revolucion\u00e1rio estava varrendo o mundo. Uma onda de revolu\u00e7\u00f5es bem-sucedidas desafiou o capitalismo e o latif\u00fandio em v\u00e1rios pa\u00edses ex-coloniais. It\u00e1lia, Paquist\u00e3o, M\u00e9xico, Tchecoslov\u00e1quia e, claro, a Fran\u00e7a, foram todos varridos por desenvolvimentos revolucion\u00e1rios em 1968-69. Mesmo no ventre da besta, o descontentamento estava se espalhando. A crescente oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra do Vietn\u00e3 e um movimento de massas de agita\u00e7\u00e3o pelos direitos civis, por parte da popula\u00e7\u00e3o negra, varreu os Estados Unidos.\r\n\r\nEsses acontecimentos atingiram seu auge com os eventos revolucion\u00e1rios de maio de 1968, na Fran\u00e7a, quando 10 milh\u00f5es de trabalhadores colocaram o regime de De Gaulle de joelhos. Esses eventos tiveram um impacto profundo nos trabalhadores e jovens mais avan\u00e7ados da Irlanda tamb\u00e9m. Este foi especialmente o caso entre os jovens cat\u00f3licos do Norte que estavam queimando de indigna\u00e7\u00e3o por sua falta de direitos b\u00e1sicos.\r\n\r\nA juventude de esquerda em Derry, em torno da Juventude Socialista do Partido Trabalhista, juntou-se aos republicanos de esquerda na organiza\u00e7\u00e3o do Derry Housing Action Committee, em 1968, e come\u00e7aram a organizar protestos em massa. Centenas de trabalhadores e jovens furiosos fecharam as reuni\u00f5es da Derry Corporation. Na Queens University, em Belfast, uma camada de estudantes de esquerda tamb\u00e9m estava se organizando.\r\n\r\n\r\n\r\nE, em 1967, para unir as lutas contra as grandes desigualdades entre cat\u00f3licos e protestantes, foi formada a Associa\u00e7\u00e3o dos Direitos Civis da Irlanda do Norte (NICRA). Suas exig\u00eancias eram bastante moderadas. Eles eram a favor de \u201cum homem, um voto\u201d, ou seja, dar fim ao voto empresarial; um fim \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o eleitoral, dissolvendo os Specials B; pelo fim da discrimina\u00e7\u00e3o em empregos p\u00fablicos da discrimina\u00e7\u00e3o na habita\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA oferta de habita\u00e7\u00e3o e empregos eram quest\u00f5es particularmente candentes. Na Irlanda do Norte, o desemprego nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960 era de cerca de 8%, enquanto na Gr\u00e3-Bretanha era, em m\u00e9dia, de 1,5%. Mas em Derry, o desemprego entre os homens cat\u00f3licos chegou a 30%.\r\n\r\nNo que diz respeito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, o regime unionista, preocupado, em primeiro lugar, com a manuten\u00e7\u00e3o de uma maioria protestante, n\u00e3o pretendia construir mais casas e perturbar o equil\u00edbrio demogr\u00e1fico. Os trabalhadores cat\u00f3licos poderiam se espremer em favelas cada vez mais densamente povoadas e deplor\u00e1veis, ou ent\u00e3o submeter-se \u00e0 \u00fanica op\u00e7\u00e3o sempre deixada em aberto pelo imperialismo brit\u00e2nico: a emigra\u00e7\u00e3o. Cem mil jovens fizeram essa op\u00e7\u00e3o na d\u00e9cada de 1950.\r\n\r\nNada disso quer dizer que a pobreza, o desemprego e as moradias deplor\u00e1veis, \u200b\u200btamb\u00e9m n\u00e3o eram caracter\u00edsticas da classe trabalhadora e dos bairros protestantes. Repetidamente, as condi\u00e7\u00f5es dos trabalhadores protestantes os for\u00e7aram a seguir o caminho da luta. As tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias da classe trabalhadora no norte da Irlanda s\u00e3o propriedade, tanto dos trabalhadores protestantes, quanto dos cat\u00f3licos: desde a greve das docas de Belfast em 1907, quando at\u00e9 a pol\u00edcia se amotinou; a greve dos engenheiros de 1919, quando os trabalhadores de Belfast tinham o poder ao seu alcance; os motins do Outdoor Relief de 1932, quando trabalhadores protestantes e cat\u00f3licos lutaram, em conjunto, contra o Estado sect\u00e1rio.\r\n\r\nMas como m\u00e9dias b\u00e1sicas, as condi\u00e7\u00f5es, em quase todos os \u00edndices, eram piores para os cat\u00f3licos. Alguns dos eventos que levaram \u00e0s primeiras marchas pelos direitos civis, tipificaram a discrimina\u00e7\u00e3o sofrida pelos cat\u00f3licos. Na primeira metade de 1968, fam\u00edlias cat\u00f3licas de Co Tyrone, fartas de serem constantemente recusadas por causa da discrimina\u00e7\u00e3o oficial, come\u00e7aram a ocupar casas rec\u00e9m-constru\u00eddas. Um casal com filhos, que moravam com os pais da m\u00e3e e seis irm\u00e3os, em condi\u00e7\u00f5es deplor\u00e1veis, tomou conta das coisas com as pr\u00f3prias m\u00e3os e ocupou uma dessas casas vazias. Mas, logo depois, a fam\u00edlia foi brutalmente despejada. A porta foi arrombada com uma marreta e eles foram fisicamente arrastados para fora do local. E, no entanto, a casa ao lado foi alocada para uma jovem protestante de 19 anos, solteira, sem dependentes, que, por acaso, era a secret\u00e1ria de um pol\u00edtico unionista local.\r\n\r\nEste despejo, em particular, diante dos olhos da m\u00eddia, tornou-se uma causa c\u00e9lebre para o movimento dos Direitos Civis. Em 24 de agosto de 1968, a primeira grande marcha pelos direitos civis partiu de Coalisland para Dungannon, em Co Tyrone.\r\n\r\nDois mil manifestantes partiram, mas, quando chegaram aos arredores de Dungannon, receberam uma pr\u00e9via do que estava por vir. Na periferia da cidade, os manifestantes foram recha\u00e7ados pelo RUC. Uma pequena contramanifesta\u00e7\u00e3o de Paisley ocupava o centro da cidade. Um grupo de seguidores leais do reverendo Ian Paisley estava determinado a parar o movimento dos Direitos Civis em sua caminhada.\r\nStalinismo\r\nDeve-se notar que nesta e em outras marchas dos Direitos Civis, a lideran\u00e7a oficial do movimento dos Direitos Civis \u2013 representada pelo NICRA \u2013 \u201cliderou\u201d por tr\u00e1s. S\u00f3 com grande relut\u00e2ncia eles se colocaram \u00e0 frente das marchas. Isso foi principalmente para evitar que o movimento escapasse de seu controle para a esquerda!\r\n\r\nEm Derry, que estava no cora\u00e7\u00e3o do movimento dos Direitos Civis em seus primeiros dias, foram o Partido Trabalhista de Derry e os Jovens Socialistas, de esquerda, que tomaram a iniciativa e desempenharam um papel de lideran\u00e7a no movimento. Um papel de lideran\u00e7a foi desempenhado por marxistas confessos como Eamonn McCann. Em Belfast, foi o People\u2019s Democracy, um grupo amorfo de esquerda formado por estudantes radicais no final de 1968, que assumiu a lideran\u00e7a.\r\n\r\nA lideran\u00e7a do NICRA continha v\u00e1rias correntes de opini\u00e3o, de liberais a nacionalistas, comunistas e outros. No entanto, sua principal influ\u00eancia veio do chamado Partido Comunista, que defendia a \u201cteoria das duas etapas\u201d stalinista.\r\n\r\nDe acordo com essa teoria, era necess\u00e1rio lidar primeiro com a quest\u00e3o \u201cdemocr\u00e1tica\u201d da igualdade para os cat\u00f3licos. Isso, alegava-se, era necess\u00e1rio para dar ao movimento o apelo mais amplo poss\u00edvel. S\u00f3 ent\u00e3o, uma vez conquistada a verdadeira igualdade democr\u00e1tica, a quest\u00e3o do socialismo poderia ser colocada.\r\n\r\nMas, por mais \u201cvi\u00e1vel\u201d que um programa t\u00e3o moderado parecesse, o fato de n\u00e3o desafiar o capitalismo se tornaria um enorme obst\u00e1culo na unidade entre trabalhadores cat\u00f3licos e protestantes. Afinal, se voc\u00ea diz \u201cmais empregos para cat\u00f3licos\u201d, \u201cmais casas para cat\u00f3licos\u201d, a menos que tamb\u00e9m fale em aumentar o n\u00famero absoluto de empregos e casas, esses slogans podem soar muito como \u201cmenos empregos para protestantes\u201d, \u201cmenos casas para protestantes\u201d. Como Eamonn McCann explicou em suas lembran\u00e7as desse per\u00edodo:\r\n\u201cHavia um sentimento de que o movimento dos direitos civis era \u201cantiprotestante\u201d. O movimento exigia o fim da discrimina\u00e7\u00e3o. Seus principais porta-vozes moderados, como John Hume e Gerry Fitt, insistiam interminavelmente que isso era tudo o que exigiam. Em uma situa\u00e7\u00e3o em que os trabalhadores protestantes tinham mais do que sua parcela \u201cjusta\u201d de empregos, casas e poder de voto, a demanda pelo fim da discrimina\u00e7\u00e3o era uma exig\u00eancia de que os cat\u00f3licos deveriam conseguir mais empregos, casas e poder de voto do que tinham no momento \u2013 e os protestantes menos. Esse c\u00e1lculo simples parecia ocorrer a muito poucos l\u00edderes \u201cmoderados\u201d dos direitos civis, mas cinco minutos conversando com um contra-manifestante paisleyista em 1968 ou 1969 n\u00e3o deixariam ningu\u00e9m em d\u00favida de que n\u00e3o foi esquecido pela classe trabalhadora protestante.\u201d (A guerra e uma cidade irlandesa, p.297).\r\n\u00c9 da pr\u00f3pria natureza do capitalismo criar escassez artificial. Para acalmar os medos potenciais dos trabalhadores protestantes, teria sido necess\u00e1rio que os l\u00edderes dos direitos civis oferecessem algo mais: um programa socialista que pudesse eliminar completamente o desemprego e construir casas decentes para todos. Essa teria sido a \u00fanica maneira de isolar Paisley e seus bandidos. Gregory Campbell, um sect\u00e1rio que se tornou um membro proeminente do DUP na \u00e1rea de Derry (e que hoje \u00e9 um dos dez parlamentares do DUP), em suas lembran\u00e7as, expressou sentimentos que, sem d\u00favida, refletiam as camadas mais atrasadas dos trabalhadores protestantes que estavam sob a influ\u00eancia de Paisley:\r\n\u201cO que me empurrou para a pol\u00edtica foi todo o cen\u00e1rio dos direitos civis [\u2026] Eu vi que os nacionalistas estavam fazendo campanha por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, empregos, direitos de voto e, no entanto, tudo pelo que estavam fazendo campanha, eu tamb\u00e9m n\u00e3o tinha. Eu n\u00e3o tinha \u00e1gua encanada, tinha que sair para ir ao banheiro. Eu tinha todas as desvantagens que os cat\u00f3licos urbanos tinham, e ainda assim eles faziam campanha como se fosse uma prerrogativa exclusiva dos cat\u00f3licos serem discriminados. Eu me sentia exatamente da mesma maneira [...], mas continuava a haver uma atitude da parte deles de que eles eram os \u00fanicos discriminados e eu fazia parte do grupo que os discriminava.\u201d (Citado em Hadden, Common History Common Struggle, p.210)\r\nEm certo sentido, a concep\u00e7\u00e3o estreita e stalinista do movimento dos Direitos Civis confirmou a ideia de Paisley, Gregory Campbell e cia., que os direitos civis eram sobre cat\u00f3licos versus protestantes. De acordo com os stalinistas, o movimento tinha que unir, atr\u00e1s de si, todas as for\u00e7as \u201cprogressistas\u201d. Isso significava uma pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes, de uni\u00e3o dos trabalhadores cat\u00f3licos com os patr\u00f5es cat\u00f3licos \u201cprogressistas\u201d. Quaisquer que fossem as inten\u00e7\u00f5es dos l\u00edderes dos Direitos Civis, isso significava converter o movimento, efetivamente, em uma frente cat\u00f3lica, e n\u00e3o da classe trabalhadora. Nas palavras de McCann, \u201ca unidade anti-sindical era, para essa mente, a ideia mais perniciosa corrente no Norte\u201d.\r\nViol\u00eancia da RUC\r\nAp\u00f3s um per\u00edodo de agita\u00e7\u00e3o em torno da habita\u00e7\u00e3o, a primeira marcha pelos direitos civis em Derry ocorreu em 5 de outubro de 1968. Usando o pretexto de que os sect\u00e1rios Apprentice Boys [Garotos Aprendizes] pretendiam marchar no mesmo dia, o secret\u00e1rio do Interior de Stormont, William Craig, decidiu proibir a marcha. O NICRA era a favor de cancelar a marcha. Foi s\u00f3 porque o Comit\u00ea de A\u00e7\u00e3o de Habita\u00e7\u00e3o de esquerda decidiu desafiar a proibi\u00e7\u00e3o, que o NICRA relutantemente decidiu se colocar \u00e0 frente.\r\n\r\nA marcha proibida n\u00e3o foi grande. Apenas algumas centenas apareceram. Mas a RUC reagiu com viol\u00eancia feroz. Enquanto os discursos estavam sendo dados antes do in\u00edcio da marcha, a RUC avan\u00e7ou pela frente e pela retaguarda. Refor\u00e7os pesados \u200b\u200be canh\u00f5es de \u00e1gua foram trazidos para Derry. Antes que os manifestantes pudessem partir, cargas de bast\u00f5es e canh\u00f5es de \u00e1gua foram desencadeados contra a assembleia pac\u00edfica. Cabe\u00e7as e bra\u00e7os foram esmagados pela pol\u00edcia, que perseguiu os manifestantes at\u00e9 o Bogside, majoritariamente cat\u00f3lico. O Bogside explodiu de indigna\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nDe repente, ao ver o significado desses eventos, as classes m\u00e9dias locais \u2013 empres\u00e1rios, cl\u00e9rigos e pol\u00edticos nacionalistas \u2013 que n\u00e3o haviam desempenhado nenhum papel no movimento, organizaram-se no Comit\u00ea de A\u00e7\u00e3o Cidad\u00e3 de Derry (DCAC). Em nome da \u201cpaz\u201d e da \u201cunidade\u201d, uma enorme press\u00e3o foi exercida sobre os organizadores originais para serem aceitos como a lideran\u00e7a do movimento. Apenas alguns resistiram.\r\n\r\nAlguns dias depois, ap\u00f3s uma marcha de milhares de estudantes da Queens University em Belfast, que foi novamente bloqueada por bandidos paisleyistas, os estudantes se organizaram na Democracia Popular. Como o pr\u00f3prio nome indica, os princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o eram difusos e n\u00e3o claramente trabalhados, mas inclinavam-se firmemente para a esquerda. Eles se inspiraram diretamente nas a\u00e7\u00f5es dos estudantes revolucion\u00e1rios da Sorbonne em Paris.\r\n\r\nMas aonde quer que fossem, as marchas pelos direitos civis estavam sendo recebidas pelo monstro Frankenstein do sectarismo lealista. Esse monstro violento, um produto do imperialismo brit\u00e2nico, havia agora sa\u00eddo do controle de seu mestre. Sua viol\u00eancia, por sua vez, era agora um chicote, acelerando o desenvolvimento da consci\u00eancia revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nDiante de uma explos\u00e3o social, O'Neill finalmente come\u00e7ou a lan\u00e7ar mais do que reformas meramente verbais. Craig foi demitido, a Derry Corporation foi abolida, e a repressiva \u201cSpecial Powers Act\u201d foi revogada. Como de costume, foi a amea\u00e7a da revolu\u00e7\u00e3o que, finalmente, levou \u00e0 reforma a partir de cima. No entanto, as reformas ficaram muito aqu\u00e9m do que o NICRA exigia. Nessa fase, longe de satisfazer os trabalhadores militantes e a juventude na linha de frente do movimento, as reformas apenas os encorajaram ainda mais. De fato, em 16 de novembro, uma nova marcha atrav\u00e9s de Derry encurralou a pol\u00edcia, quando 20.000 marcharam de Bogside para o centro da cidade.\r\n\r\nNo entanto, diante dessas reformas mesquinhas, o NICRA e o DCAC pediram a cessa\u00e7\u00e3o completa das marchas. Para esses l\u00edderes da classe m\u00e9dia e stalinistas, os m\u00e9todos dos jovens raivosos e desempregados de Derry eram \u201chooliganismo\u201d. Mesmo diante da viol\u00eancia reacion\u00e1ria mais brutal, em sua opini\u00e3o, as massas devem permanecer impass\u00edveis. Nas palavras de John Hume do DCAC, \u201cDevemos ser n\u00e3o violentos a ponto de sermos esmagados no ch\u00e3o. A viol\u00eancia ganha publicidade e se a criamos \u00e9 m\u00e1 publicidade. Se for criado contra n\u00f3s, \u00e9 uma boa publicidade.\u201d (Irish News, 22 de fevereiro de 1969)\r\nDire\u00e7\u00e3o\r\nEntrando em 1969, a atmosfera era tensa. Os paisleyistas estavam aumentando sua agita\u00e7\u00e3o sobre a \u201ctrai\u00e7\u00e3o\u201d de O'Neill, enquanto os dirigentes oficiais agiam para conter o movimento dos direitos civis. As \u201cesquerdas\u201d stalinistas do NICRA n\u00e3o ofereceram alternativa.\r\n\r\nO que faltava na Irlanda em 1968-69 era uma genu\u00edna organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Tal organiza\u00e7\u00e3o, recusando-se a ceder \u00e0 press\u00e3o de misturar bandeiras com os dirigentes da classe m\u00e9dia (cuja modera\u00e7\u00e3o e nacionalismo repeliram os trabalhadores protestantes), poderia ter erguido uma clara bandeira socialista. Com base em tal programa que ligasse a quest\u00e3o dos direitos civis \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de todos os trabalhadores \u2013 incluindo trabalhadores protestantes no Norte e no Sul \u2013 uma oportunidade revolucion\u00e1ria poderia terse aberto em toda a Irlanda.\r\n\r\nMas enquanto existia uma esquerda mais radical em torno da Democracia Popular e do Partido Trabalhista de Derry, que estava se movendo em uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, essas organiza\u00e7\u00f5es eram difusas e n\u00e3o tinham um programa ou perspectiva alternativa clara. Em vez disso, seu radicalismo foi expresso em uma maior disposi\u00e7\u00e3o para se mobilizar nas ruas e uma maior bravura no confronto com o regime sect\u00e1rio.\r\n\r\n\r\n\r\nFoi nessas circunst\u00e2ncias, em 1\u00ba de janeiro de 1969, que estudantes radicais da Democracia Popular tomaram a iniciativa de realizar uma nova marcha de Belfast a Derry, desafiando os apelos dos l\u00edderes da classe m\u00e9dia por conten\u00e7\u00e3o. A marcha foi cansativa. Centenas de bandidos paisleyistas constantemente assediavam os manifestantes, atirando-lhes tijolos, garrafas e pedras. Na ponte Burntollet, a marcha foi iniciada por bandidos lealistas, aos quais se juntaram dezenas de homens da RUC que estavam de folga. Eles foram brutalmente espancados com paus, porretes com pregos e correntes de bicicleta.\r\n\r\nMuitos manifestantes foram hospitalizados. Apenas alguns manifestantes ensanguentados e espancados chegaram a Derry. Eles foram recebidos por milhares de trabalhadores e jovens indignados. A RUC, mais uma vez, atacou a assembleia e entrou no Bogside Cat\u00f3lico, chutando portas e quebrando janelas. Agora o Bogside reagiu. Comit\u00eas de vigil\u00e2ncia foram formados e barricadas foram levantadas para impedir a entrada da RUC. Em uma parede, na entrada do Bogside, foram pintadas as palavras \u201cVoc\u00ea est\u00e1 entrando agora em Free Derry\u201d, e uma \u201cFree Derry Radio\u201d foi estabelecida pelos moradores.\r\n\r\nEm abril, quando novos confrontos com a pol\u00edcia eclodiram, os moradores do Bogside n\u00e3o estavam mais preparados para aceitar os bast\u00f5es da RUC sem resposta. Dessa vez foi a pol\u00edcia que levou uma surra, enquanto toda a comunidade se organizava para afast\u00e1-los: 209 policiais feridos contra 79 civis.\r\n\r\nNo Ver\u00e3o de 1969, o norte da Irlanda estava \u00e0 beira de uma explos\u00e3o social. As provoca\u00e7\u00f5es de sect\u00e1rios lealistas, apoiadas pela RUC, criaram um clima revolucion\u00e1rio nas comunidades cat\u00f3licas da classe trabalhadora. A juventude revolucion\u00e1ria que se encontrava na vanguarda da luta, estava aberta \u00e0s ideias socialistas. Todo o Estado de Orange era o inimigo e as ideias do republicanismo tamb\u00e9m estavam ganhando terreno. Enquanto isso, aos olhos do establishment unionista, as reformas de O'Neill falharam completamente em reprimir o descontentamento. Em vez disso, a onda de inquieta\u00e7\u00e3o continuou sua curva ascendente. O'Neill foi for\u00e7ado a sair em abril, mas seu substituto, Chichester \"ChiChi\" Clark, n\u00e3o tinha uma pol\u00edtica alternativa.\r\nDerry explode\r\nA fa\u00edsca que acendeu o barril de p\u00f3lvora veio durante a \u201ctemporada de marchas\u201d de 1969. Todo Ver\u00e3o, grupos como a Orange Order e os Apprentice Boys em Derry marchavam em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0s vit\u00f3rias conquistadas pelos ex\u00e9rcitos de William de Orange em sua luta contra James II para a sucess\u00e3o do trono brit\u00e2nico no s\u00e9culo XVII.\r\n\r\nSegundo o mito, a vit\u00f3ria dos \u201cWillyamitas\u201d sobre os \u201cjacobitas\u201d foi uma vit\u00f3ria do livre pensamento protestante sobre o autoritarismo da Igreja Cat\u00f3lica. Na realidade, por\u00e9m, Guilherme de Orange teve o total apoio da Igreja Cat\u00f3lica. No Vaticano, um Te Deum foi realizado em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 vit\u00f3ria de William na Batalha de Boyne.\r\n\r\nOs pobres irlandeses \u2013 cat\u00f3licos e protestantes \u2013 n\u00e3o tinham interesse na vit\u00f3ria de nenhum dos partidos. Mas, apesar de pura mitologia, as vit\u00f3rias do \u201cRei Billy\u201d eram \u2013 e ainda s\u00e3o \u2013 celebradas todos os anos. Essas marchas, na realidade, foram projetadas para inculcar nos cat\u00f3licos sua posi\u00e7\u00e3o inferior.\r\n\r\nEm 12 de agosto de 1969, os Apprentice Boys de Derry marcharam ao longo de sua rota, levando-os ao longo das muralhas da cidade e passando diretamente pelo Bogside. O problema come\u00e7ou com o lan\u00e7amento de moedas por jovens protestantes aos cat\u00f3licos abaixo. Um tumulto rapidamente se seguiu e a RUC foi colocada em a\u00e7\u00e3o, tentando penetrar no Bogside.\r\n\r\nDerry explodiu. Toda a comunidade se lan\u00e7ou na organiza\u00e7\u00e3o da autodefesa. J\u00e1 na noite de 11 de agosto, um Comit\u00ea de Defesa foi estabelecido com a participa\u00e7\u00e3o de marxistas do Partido Trabalhista de Derry, e aqui e ali barricadas foram levantadas por antecipa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nAgora, toda a popula\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora se atirou para repelir a RUC. Alguns come\u00e7aram a ajudar os feridos, outros ajudaram a fornecer coquet\u00e9is Molotov, outros prepararam sandu\u00edches para alimentar os combatentes e pessoas comuns abriram suas casas para uso na luta. Toda a \u00e1rea foi fechada atr\u00e1s de barricadas. Do alto de High Flats na Rossville Street, os jovens ocupavam uma posi\u00e7\u00e3o privilegiada para bombardear a RUC de cima. E para aliviar a press\u00e3o dos moradores do Bogside, foi feito o apelo para que outras \u00e1reas se levantassem em solidariedade para levar a RUC ao limite.\r\n\"Temos armas?\"\r\nEm Belfast e em outros lugares, os tumultos come\u00e7aram nas comunidades cat\u00f3licas da classe trabalhadora, em resposta direta ao apelo de Derry. At\u00e9 esse ponto, os residentes cat\u00f3licos da classe trabalhadora em Belfast estavam hesitantes em se juntar \u00e0 luta. Os cat\u00f3licos eram uma propor\u00e7\u00e3o muito menor da popula\u00e7\u00e3o, e o medo era que a agita\u00e7\u00e3o fosse usada pelos paisleyistas para provocar um pogrom. Mas agora as instala\u00e7\u00f5es da RUC em Belfast foram atacadas. Na desordem, tiros foram disparados. Em resposta, a RUC enviou carros blindados com metralhadoras pesadas a \u00e1reas cat\u00f3licas. \u00c0 medida que invadiam, os moradores claramente n\u00e3o estavam preparados para enfrentar a amea\u00e7a. Bravamente, os jovens responderam com pedras e coquet\u00e9is Molotov. Quando o fogo de metralhadora foi disparado, um menino de nove anos foi morto enquanto dormia em sua cama.\r\n\r\n\u00c0 medida que a RUC invadia as \u00e1reas cat\u00f3licas, ela foi seguida por turbas lealistas que queimaram casas cat\u00f3licas. Quando os cat\u00f3licos tiveram incendiadas as suas casas, fugiram aos milhares. Ian Paisley afirmou que eles s\u00f3 incendiaram, porque as casas e igrejas cat\u00f3licas estavam cheias de coquet\u00e9is Molotov e muni\u00e7\u00e3o do IRA. A imprensa e os pol\u00edticos de Westminster ecoaram as alega\u00e7\u00f5es de que, por tr\u00e1s da agita\u00e7\u00e3o, havia uma conspira\u00e7\u00e3o do IRA. O objetivo era debandar os protestantes para os bra\u00e7os da rea\u00e7\u00e3o. A possibilidade real era a forma\u00e7\u00e3o de um pogrom devastador e um deslizamento para uma guerra civil total.\r\n\r\nOs acontecimentos estavam come\u00e7ando a tomar um rumo igualmente sinistro em Derry. Por tr\u00eas dias, os moradores da classe trabalhadora do Bogside de Derry lutaram com sucesso contra a RUC e os mantiveram fora de sua comunidade. Com a RUC exausta e derrotada, o governo em Stormont estava se preparando para liberar os Specials B. Eamonn McCann. O l\u00edder de esquerda do Partido Trabalhista de Derry descreveu o momento em que os moradores de Derry foram tomados pela percep\u00e7\u00e3o de que estavam enfrentando, desarmados, a perspectiva de um pogrom:\r\n\u201c\u2026olhando atrav\u00e9s da n\u00e9voa de g\u00e1s, passando pelas linhas da pol\u00edcia, vimos os Specials B entrando em Waterloo Place. Eles estavam prestes a ser lan\u00e7ados na batalha. Sem d\u00favida, eles usariam armas. A possibilidade de que haveria um massacre atingiu centenas de pessoas simultaneamente. 'Temos armas?' as pessoas gritavam umas para as outras, esperando que algu\u00e9m soubesse...\"\r\nMas n\u00e3o havia armas. Ao contr\u00e1rio da linha oficial do governo e da imprensa, que detectou a influ\u00eancia sombria do IRA em todos os momentos de agita\u00e7\u00e3o em 1968-69, o IRA foi uma irrelev\u00e2ncia at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1970. Na verdade, eles eram vistos como um anacronismo pela maioria.\r\n\r\nNa d\u00e9cada de 1950, o IRA lan\u00e7ou sua \u201cCampanha de Fronteira\u201d \u2013 uma campanha de guerrilha destinada a unir a Irlanda. Os m\u00e9todos da luta de guerrilha \u2013 adequados a um pa\u00eds campon\u00eas \u2013 estavam condenados antecipadamente ao fracasso. As for\u00e7as do IRA no Norte eram t\u00e3o pequenas que a campanha fracassada foi lan\u00e7ada quase inteiramente do Sul.\r\n\r\nO fracasso de sua campanha ineficaz for\u00e7ou a maioria da lideran\u00e7a do IRA a reavaliar seus m\u00e9todos. Sob Cathal Goulding, na d\u00e9cada de 1960, eles fizeram uma curva acentuada \u00e0 esquerda. Embora uma nova \u00eanfase na luta de classes tenha sido um passo positivo, a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiu se voltar para as tradi\u00e7\u00f5es de Marx, Engels, Lenin e Connolly. Em vez disso, eles ficaram sob a influ\u00eancia do Partido Comunista Stalinista da Gr\u00e3-Bretanha.\r\n\r\nCorretamente, a nova lideran\u00e7a rejeitou a tradicional pol\u00edtica abstencionista do republicanismo. Mas em vez de ver o uso do parlamentarismo como uma t\u00e1tica revolucion\u00e1ria \u2013 como uma tribuna para agitar a revolu\u00e7\u00e3o socialista \u2013 foi concebido de forma reformista e pacifista. A revolu\u00e7\u00e3o irlandesa foi dividida em duas \u201cetapas\u201d. Em vez de uma luta revolucion\u00e1ria da classe trabalhadora, cujo objetivo final seria a derrubada do Stormont no Norte e do Estado burgu\u00eas no Sul, e o estabelecimento de uma Rep\u00fablica Socialista de 32 condados, o IRA buscou a reforma democr\u00e1tica e o fim da discrimina\u00e7\u00e3o. A reforma parlamentar viria primeiro, abrindo caminho para uma a\u00e7\u00e3o de classe unida dos trabalhadores cat\u00f3licos e protestantes. S\u00f3 ent\u00e3o seriam lan\u00e7adas as bases para uma luta pela revolu\u00e7\u00e3o socialista.\r\n\r\nEssa perspectiva reformista de dois est\u00e1gios, que impedia a revolu\u00e7\u00e3o ou a guerra civil, deixou a lideran\u00e7a do IRA completamente despreparada para os eventos explosivos que se desenrolaram em agosto de 1969. Estava lamentavelmente despreparado para uma luta s\u00e9ria. De acordo com um oficial do IRA, eles tinham apenas 60 homens em Belfast em 1969, dos quais apenas metade estava ativo. Seu arsenal consistia em algumas pistolas e rifles da Segunda Guerra Mundial que sobraram da Campanha de Fronteira. A lideran\u00e7a fez pouco para adquirir novas armas antes dos eventos de 1969.\r\n\r\nAparentemente, \u201cIRA = I Ran Away\u201d [\u201cIRA = Estou fora\u201d \u2013 NDT] apareceu nas paredes de Belfast. Verdadeira ou meramente ap\u00f3crifa, certamente correspondia ao sentimento de muitos jovens cat\u00f3licos da classe trabalhadora da \u00e9poca. O fracasso dos l\u00edderes do movimento republicano \u201coficial\u201d em se preparar adequadamente para a autodefesa, levou \u00e0 desilus\u00e3o entre os membros de base do IRA com a lideran\u00e7a. Foi um elemento importante para ajudar o r\u00e1pido crescimento dos Provis\u00f3rios de direita, ap\u00f3s uma divis\u00e3o no movimento no final de 1969 e in\u00edcio de 1970.\r\nEnvio de tropas brit\u00e2nicas \r\nNo terceiro dia de tumultos, o governo Wilson enviou as tropas. Eamonn McCann captura o clima em Derry quando as tropas se posicionaram nas proximidades do Bogside:\r\n\u201cOs Specials desapareceram, a pol\u00edcia sumiu de repente e as tropas, armadas com metralhadoras, formaram uma fila na entrada da William Street. A apari\u00e7\u00e3o deles era uma prova clara de que hav\u00edamos vencido a batalha, que a RUC foi derrotada. Isso foi bem-vindo. Mas havia confus\u00e3o sobre qual poderia ser a atitude adequada para com os soldados.\u201d\r\nAs tropas chegaram e a \u201cOpera\u00e7\u00e3o Banner\u201d come\u00e7ou. A chegada repentina das tropas foi recebida com entusiasmo pela maioria dos trabalhadores e jovens cat\u00f3licos. Eles haviam derrotado a RUC. Quanto \u00e0s tropas, acreditava-se que tinham chegado para manter a paz. Como McCann atesta, esse clima afetou at\u00e9 mesmo os militantes mais conscientes de classe.\r\n\r\nAs tropas chegaram, aparentemente para proteger os cat\u00f3licos. Isso n\u00e3o era para ser bem-vindo? Mas como isso se encaixa com a oposi\u00e7\u00e3o de socialistas e republicanos ao imperialismo brit\u00e2nico?\r\n\r\nNa aus\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria treinada, mesmo muitos dos melhores e mais radicalizados trabalhadores e jovens sucumbiram a esse estado de esp\u00edrito e acolheram as tropas brit\u00e2nicas.\r\n\r\nN\u00e3o foi apenas McCann que apoiou a chegada das tropas. Os l\u00edderes dos Direitos Civis tamb\u00e9m as apoiaram. Na Gr\u00e3-Bretanha, muitas das chamadas seitas marxistas, como o SWP e a maioria das esquerdas trabalhistas, saudaram o envio de tropas para o Norte. Ironicamente, eles dariam uma volta de 180 graus em poucos anos e aplaudiriam a campanha insana do IRA. Apenas o Militant se destacou. Apesar dos uivos de protesto do resto da esquerda, o Militant alertou que \u201co apelo feito para a entrada das tropas brit\u00e2nicas se transformar\u00e1 em vinagre na boca de alguns dos l\u00edderes dos direitos civis\u201d.\r\n\r\nNa verdade, as tropas n\u00e3o foram enviadas para proteger os cat\u00f3licos; foram enviadas, antes de tudo, para proteger os interesses do imperialismo brit\u00e2nico. A classe dominante brit\u00e2nica tinha suas pr\u00f3prias raz\u00f5es para se alarmar com o r\u00e1pido deslizamento da Irlanda do Norte em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra civil.\r\n\r\nA possibilidade real de guerra civil e limpeza \u00e9tnica era grande. Tal cen\u00e1rio desestabilizaria o regime no Sul. A luta se espalharia rapidamente para o continente brit\u00e2nico, come\u00e7ando em cidades com grandes popula\u00e7\u00f5es irlandesas como Liverpool e Glasgow. O impacto econ\u00f4mico seria devastador.\r\n\r\nMas talvez, mais do que tudo, as classes capitalistas brit\u00e2nicas e irlandesas olhavam com consterna\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o que se desenvolvia por tr\u00e1s das barricadas. O Estado havia perdido o controle. Os Comit\u00eas de Defesa dos Cidad\u00e3os assumiram a administra\u00e7\u00e3o de comunidades nas quais 150.000 residentes da Irlanda do Norte se barricaram. Al\u00e9m de coordenar os combates, os comit\u00eas foram assumindo cada vez mais fun\u00e7\u00f5es, incluindo o controle do tr\u00e2nsito e a vigil\u00e2ncia contra o crime. Nos bairros cat\u00f3licos da classe trabalhadora, desenvolveu-se uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e o duplo poder tornou-se um fato estabelecido.\r\n\r\nPior de tudo, esses comit\u00eas continham uma tend\u00eancia definida de esquerda, com ideias marxistas, tendo uma influ\u00eancia real. Com a ajuda de trabalhadores atra\u00eddos para a luta, Derry Young Socialists conseguiu estabelecer um jornal regular com circula\u00e7\u00e3o de massa no Bogside, o Bogside Barricades, e reuni\u00f5es de massa de milhares foram realizadas. Esta era uma situa\u00e7\u00e3o intoler\u00e1vel para a burguesia brit\u00e2nica e irlandesa.\r\nO Sul\r\nUma onda de simpatia com os bairros cat\u00f3licos em apuros varreu a classe trabalhadora no sul. Eles exigiram que o governo Fianna Fail fizesse alguma coisa. Em explos\u00f5es de republicanismo verbal, Taoiseach [Primeiro-Ministro da Rep\u00fablica da Irlanda], Jack Lynch amea\u00e7ou enviar tropas para a fronteira. Na verdade, ele n\u00e3o foi al\u00e9m de estabelecer um hospital de campanha em Donegal.\r\n\r\nO governo do Sul obviamente n\u00e3o estava disposto a confrontar fisicamente o regime do Norte. Apenas alguns anos antes, Lynch estava cordialmente conversando com O'Neill. Suas explos\u00f5es, que inclu\u00edam um pedido de envio de for\u00e7as de paz da ONU, foram realmente destinadas a satisfazer o clima em casa. Mas tamb\u00e9m eram uma mensagem codificada para os brit\u00e2nicos: coloque as tropas e resolva isso!\r\n\r\n\r\n\r\nAlarmada com a situa\u00e7\u00e3o descontrolada, com a esquerda dominando em muitos Comit\u00eas de Defesa, uma se\u00e7\u00e3o da burguesia do Sul optou por tentar desfazer o equil\u00edbrio de for\u00e7as contra a esquerda, canalizando dinheiro e armas para os elementos de direita. Usando um fundo criado para ajudar as v\u00edtimas da viol\u00eancia, dois ministros do Fianna Fail, Haughey e Blaney, ajudaram a contrabandear armas secretamente para o Norte.\r\n\r\nEsse dinheiro foi entregue diretamente \u00e0 ala republicana de direita, raivosamente anticomunista, que h\u00e1 muito desprezava os \u201cvermelhos\u201d que lideravam o movimento oficial. Foram esses elementos, representando a ala burguesa do republicanismo, que se separaram para formar o IRA Provis\u00f3rio [Provos].\r\n\r\nA lideran\u00e7a Oficial usou esse fato para se absolver de sua parcela de responsabilidade pela ascens\u00e3o dos Provos. No entanto, permanece um fato que a burguesia do Sul forneceu um importante impulso na dire\u00e7\u00e3o da guerra civil sect\u00e1ria, que eles temiam menos do que o socialismo.\r\n\r\nNo final de 1969 e in\u00edcio de 1970, a divis\u00e3o entre as duas alas do IRA tornou-se completa. Nesta divis\u00e3o, o IRA Provis\u00f3rio foi formado. A princ\u00edpio, isso passou despercebido para a maioria das pessoas. O primeiro sinal externo da divis\u00e3o foi o aparecimento de l\u00edrios de P\u00e1scoa nas comemora\u00e7\u00f5es da Revolta da P\u00e1scoa de 1970. Eles eram preferidos pelos \u201ctradicionalistas\u201d dos Provos aos adesivos usados \u200b\u200bpelo IRA Oficial (que passaram a ser conhecidos como os \u201cPegajosos\u201d).\r\n\r\nApesar de ocasionais insultos \u00e0 \u201crep\u00fablica socialista\u201d, os Provos eram os velhos republicanos tradicionais da \u201cfor\u00e7a f\u00edsica\u201d, que nunca se sentiram \u00e0 vontade com a mudan\u00e7a \u00e0 esquerda da lideran\u00e7a Oficial. Eles representavam uma tend\u00eancia burguesa, de direita e, raivosamente, anticomunista no republicanismo.\r\n\r\nQuando um punhado de jovens se juntou ao IRA, a \u201cala\u201d do movimento republicano a que eles aderiram foi, na maioria das vezes, acidental. Certamente, as conex\u00f5es que os Provos tinham com uma se\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rios irlandeses-americanos e sulistas significavam que eles eram favorecidos por conta de seu apoio material. Ainda assim, o IRA permaneceu pequeno. Mas os eventos estavam incutindo em milhares de trabalhadores e jovens mais avan\u00e7ados a necessidade da autodefesa armada.\r\nAutodefesa dos trabalhadores\r\nHavia um forte clima anti-sect\u00e1rio em toda a classe trabalhadora neste momento, e o desejo de evitar a queda no tipo de derramamento de sangue e viol\u00eancia que o Norte havia testemunhado na d\u00e9cada de 1920.\r\n\r\nEm 21 de julho de 1920, protestantes no estaleiro Harland and Wolff, que empregava milhares de trabalhadores, foram incitados a expulsar trabalhadores \u201cdesleais\u201d. Em resposta, uma grande multid\u00e3o expulsou os cat\u00f3licos do estaleiro sob uma chuva de rebites de ferro. Deve-se notar que os socialistas e sindicalistas tamb\u00e9m foram expulsos. Em recompensa por essas demonstra\u00e7\u00f5es de \u201clealdade\u201d, os patr\u00f5es responderam com um ataque geral que derrubou o padr\u00e3o de vida de todos os trabalhadores do Norte.\r\n\r\nEm 1969 a quest\u00e3o era diferente. A for\u00e7a de trabalho, majoritariamente protestante, estava determinada a se opor aos fan\u00e1ticos paisleyistas que queriam ver uma reprise da d\u00e9cada de 1920. Em uma reuni\u00e3o em massa de todos os 8.000 trabalhadores, uma mo\u00e7\u00e3o foi, esmagadoramente, aprovada pedindo o fim da viol\u00eancia:\r\n\u201cEsta reuni\u00e3o em massa de trabalhadores do estaleiro pede ao povo da Irlanda do Norte a restaura\u00e7\u00e3o imediata da paz em toda a comunidade. Reconhecemos que a continua\u00e7\u00e3o da atual desordem civil s\u00f3 pode terminar em desastre econ\u00f4mico. Apelamos a todas as pessoas respons\u00e1veis para que se unam a n\u00f3s e ofere\u00e7am uma alternativa para quebrar o ciclo de recrimina\u00e7\u00e3o m\u00fatua decorrente dos incidentes do dia a dia.\u201d (Bleakley, \u201cPaz no Ulster\u201d, 1972)\r\nEm todo o Norte, os comit\u00eas de defesa tinham um car\u00e1ter amplamente n\u00e3o sect\u00e1rio. Em muitas \u00e1reas mistas, trabalhadores cat\u00f3licos e protestantes formaram patrulhas de defesa conjuntas para bloquear os esfor\u00e7os dos encrenqueiros de ambos os lados da divis\u00e3o sect\u00e1ria. No Bogside de Derry, os socialistas do Comit\u00ea de Defesa continuaram a manter contatos com trabalhadores avan\u00e7ados no bairro, majoritariamente, de origem Protestante.\r\n\r\nNessas condi\u00e7\u00f5es, se os sindicatos tivessem apresentado o slogan para a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de autodefesa de trabalhadores n\u00e3o sect\u00e1rios \u2013 inspirados no Ex\u00e9rcito de Cidad\u00e3os Irlandeses, que havia sido estabelecido pelo Sindicato dos Transportes, sob a lideran\u00e7a de Connolly em 1913 \u2013 poderia muito bem ter tido uma recep\u00e7\u00e3o muito positiva, e p\u00f4r um fim ao deslizamento na viol\u00eancia sect\u00e1ria olho por olho.\r\n\r\nMas os l\u00edderes do movimento trabalhista \u2013 dos sindicatos (NIC-ICTU) e do Partido Trabalhista da Irlanda do Norte (NILP) \u2013 completamente e literalmente, se venderam. Em resposta \u00e0 agita\u00e7\u00e3o, em setembro de 1969, representantes do movimento sindical se reuniram com representantes do governo unionista de Chichester Clark.\r\n\r\nO resultado foi uma declara\u00e7\u00e3o conjunta em que o governo e os l\u00edderes sindicais pediram a retirada das barricadas: \u201ca contribui\u00e7\u00e3o mais valiosa que as pessoas podem dar neste momento \u00e9 tentar garantir a remo\u00e7\u00e3o das barricadas por meios pac\u00edficos e volunt\u00e1rios, em conjunto com as for\u00e7as de seguran\u00e7a\u201d.\r\n\r\nOs dirigentes sindicais n\u00e3o tinham outra perspectiva sen\u00e3o restaurar \u201ca lei e a ordem\u201d. Por este ato de trai\u00e7\u00e3o total, eles receberam suas cinquenta moedas de prata na forma de um subs\u00eddio anual do governo de \u00a3 10.000 (Hadden, p. 273).\r\n\r\nO papel do NILP n\u00e3o foi menos ignominioso. Embora no n\u00edvel de base tenha havido uma mudan\u00e7a para a esquerda em alguns lugares, como em Derry, onde o Partido Trabalhista se moveu na dire\u00e7\u00e3o do marxismo, a lideran\u00e7a se apegou firmemente aos m\u00e9todos do reformismo. No contexto de um Estado sect\u00e1rio, a adapta\u00e7\u00e3o reformista significava adapta\u00e7\u00e3o ao sindicalismo. Como uma cunha sect\u00e1ria foi lan\u00e7ada entre os trabalhadores do Norte, essa recusa em romper com o reformismo significou a morte certa para o NILP.\r\n\r\nCom a amea\u00e7a de um pogrom iminente em agosto de 1969, muitos dos esquerdistas que se mobilizaram atrav\u00e9s do Partido Trabalhista de Derry come\u00e7aram a se aproximar do IRA Oficial, e come\u00e7aram a treinar o uso de armas na fronteira, em Donegal. Eles n\u00e3o estavam dispostos a enfrentar, desarmados, a amea\u00e7a de um pogrom no futuro.\r\nRepress\u00e3o\r\nO fracasso dos l\u00edderes dos trabalhadores em vincular a autodefesa armada ao movimento trabalhista, deixou um tremendo v\u00e1cuo. Por um curto per\u00edodo, isso n\u00e3o era \u00f3bvio, porque o ex\u00e9rcito parecia ser um amortecedor.\r\n\r\nEm setembro, um esfor\u00e7o conjunto de bispos e l\u00edderes nacionalistas \u201cmoderados\u201d de classe m\u00e9dia conseguiu convencer as massas a derrubar as barricadas. Em outubro, a RUC foi desarmada e os Specials B foram abolidos. Parecia que, afinal, os brit\u00e2nicos estavam intervindo ao lado dos cat\u00f3licos.\r\n\r\nMas, na realidade, os Specials B tinham acabado de ser substitu\u00eddos pelo Regimento de Defesa do Ulster (UDR). Muitos ex-Specials B se juntaram em massa. \u00c0s vezes, 10-20% dos membros da UDR tamb\u00e9m faziam parte da Ulster Defense Association (UDA), o maior grupo paramilitar que operou durante os Dist\u00farbios. A UDR tornou-se uma fonte preparada de armas para os paramilitares leais.\r\n\r\nO verdadeiro car\u00e1ter da ocupa\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica logo se fez sentir. Em 26 de junho de 1970, uma impenitente Bernadette Devlin perdeu seu recurso contra uma condena\u00e7\u00e3o por sua participa\u00e7\u00e3o na defesa do Bogside, em agosto de 1969. Os moradores indignados do Bogside mais uma vez explodiram de raiva, dessa vez entrando em conflito com o ex\u00e9rcito.\r\n\r\nNo dia seguinte, a Ordem de Orange fez uma tentativa de marchar sobre o enclave cat\u00f3lico de Short Strand, em East Belfast. A provoca\u00e7\u00e3o sect\u00e1ria escalou desde o lan\u00e7amento de pedras at\u00e9 o lan\u00e7amento de coquet\u00e9is Molotov na Igreja de S\u00e3o Miguel. O IRA Provis\u00f3rio respondeu com tiros e no tiroteio que se seguiu (apelidado de \u201cBatalha de St Matthews\u201d) com sucesso, impediu que os lealistas invadissem. Pela primeira vez, os Provos se apresentaram como defensores dos trabalhadores cat\u00f3licos. Os unionistas estavam em armas porque o ex\u00e9rcito brit\u00e2nico n\u00e3o interveio.\r\n\r\nAs tropas brit\u00e2nicas agora mostravam o significado de sua presen\u00e7a. Longe de estarem estacionados para proteger os cat\u00f3licos, elas foram realmente mobilizadas para garantir a estabilidade no interesse do imperialismo brit\u00e2nico. Isso significava, em primeiro lugar, restaurar a ordem e a autoridade do Estado. Embora as barricadas tenham sido derrubadas, permaneceram \u00e1reas \u201cproibidas\u201d para o Estado, a agita\u00e7\u00e3o continuou, a agita\u00e7\u00e3o pelos direitos civis n\u00e3o havia terminado e membros armados de ambas as alas do IRA continuavam a operar.\r\n\r\nCom for\u00e7a bruta, os brit\u00e2nicos esperavam acabar com a agita\u00e7\u00e3o, desarmar o IRA e aplacar os unionistas. Com base nisso, eles imaginaram que poderiam encerrar a \u201cOpera\u00e7\u00e3o Banner\u201d. Essa pol\u00edtica foi um desastre absoluto.\r\n\r\nPoucos dias ap\u00f3s a \u201cBatalha de St Matthews\u201d, o ex\u00e9rcito brit\u00e2nico decretou toque de recolher na \u00e1rea cat\u00f3lica e oper\u00e1ria de Falls Road, em Belfast. Indo de casa em casa, eles estavam determinados a acabar com o IRA. Com a maior brutalidade, eles saquearam centenas de casas cat\u00f3licas. Quando indignadas, as mulheres locais come\u00e7aram a revidar, o ex\u00e9rcito respondeu enchendo o bairro com g\u00e1s sufocante. Nas \u201cbuscas\u201d realizadas pelo ex\u00e9rcito brit\u00e2nico, casas foram completamente destru\u00eddas, 337 pessoas foram presas, 78 ficaram feridas e 4 foram mortas.\r\nOs Provos\r\nLonge de intimidar a popula\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica ou imobilizar os Provos como eles esperavam, a repress\u00e3o transformou o humor da classe trabalhadora cat\u00f3lica de Belfast em f\u00faria. Os jovens olhavam em massa para qualquer um que lhes desse armas. Os l\u00edderes republicanos oficiais, os l\u00edderes dos direitos civis e os l\u00edderes do movimento trabalhista foram todos pegos de surpresa pelo desenvolvimento dos eventos, e quando a quest\u00e3o das armas se colocou, ningu\u00e9m teve nenhuma resposta.\r\n\r\nOs Provos, no entanto, tinham uma resposta simples. Nas palavras de Billy McKee, comandante do IRA em Belfast, \u201cEsta \u00e9 a nossa oportunidade com os brit\u00e2nicos nas ruas. \u00c9 o que queremos, um confronto aberto com os brit\u00e2nicos. Tirem os brit\u00e2nicos atrav\u00e9s da resist\u00eancia armada.\u201d\r\n\r\n\r\n\r\nEles acreditavam que os brit\u00e2nicos eram o principal inimigo e que a divis\u00e3o nacional da Irlanda era a principal causa de todos os problemas sofridos pelos trabalhadores cat\u00f3licos. A presen\u00e7a f\u00edsica dos brit\u00e2nicos representava esse ponto em branco, e eles acreditavam seriamente que, por meio de um conflito armado direto, poderiam expulsar os brit\u00e2nicos, unindo, assim, a Irlanda pela for\u00e7a bruta. A presen\u00e7a do ex\u00e9rcito brit\u00e2nico foi um presente.\r\n\r\nOs Provos n\u00e3o tinham escr\u00fapulos em entregar armas a qualquer jovem que quisesse defender a si mesmo e sua comunidade. Um confronto militar direto era exatamente o que eles queriam. E depois de eventos como o toque de recolher em Falls, um dil\u00favio de jovens se juntou aos Provos em Belfast.\r\n\r\nNa aus\u00eancia de autodefesa armada, os Provos foram transformados em uma for\u00e7a s\u00e9ria com apoio em massa em bairros cat\u00f3licos da classe trabalhadora, quase da noite para o dia. McCann os descreveu como \u201ca irrup\u00e7\u00e3o que preencheu o v\u00e1cuo deixado pela aus\u00eancia de uma op\u00e7\u00e3o socialista\u201d. Os Provos separaram completamente a quest\u00e3o nacional das quest\u00f5es sociais e de classe. Por meios puramente militares, eles acreditavam que uma minoria corajosa e armada poderia derrotar o poder do imperialismo brit\u00e2nico.\r\n\r\nContra uma das m\u00e1quinas militares mais poderosas do mundo, a campanha dos Provos foi uma aventura desastrosa. Eles imediatamente se depararam com o fato de que um milh\u00e3o de protestantes se opunham \u00e0 unifica\u00e7\u00e3o da Irlanda. Enquanto isso significasse unifica\u00e7\u00e3o em uma base capitalista com o Sul atrasado e dominado pela Igreja Cat\u00f3lica, esse clima nunca se abrandaria.\r\n\r\nEm vez de combinar a autodefesa com um apelo de classe aos trabalhadores protestantes, explicando o significado de uma Rep\u00fablica Socialista, os Provos partiram para alcan\u00e7ar seus objetivos militarmente, contra a vontade dos trabalhadores protestantes! Os jovens cat\u00f3licos da classe trabalhadora que aderiram ao IRA n\u00e3o eram, em sua esmagadora maioria, contra os protestantes. E, na maior parte, a campanha do IRA n\u00e3o foi conscientemente sect\u00e1ria.\r\n\r\nMas os bombardeios contra o ex\u00e9rcito ou contra a infraestrutura inevitavelmente mataram civis. Acidentes ocorreram e as chamadas de advert\u00eancia foram inoportunas. Repres\u00e1lias por assassinatos sect\u00e1rios por parte dos Shankill Butchers, assumiram um car\u00e1ter sect\u00e1rio, olho por olho. A \u201cluta armada\u201d do PIRA [IRA Provis\u00f3rio] (na realidade, o terror individual) causou uma profunda ruptura na classe trabalhadora.\r\nUma cunha na classe trabalhadora\r\nUma vez que a campanha dos Provos come\u00e7ou para valer, os grupos conjuntos de vigil\u00e2ncia cat\u00f3lico-protestante cessaram. Em seu livro, McCann lembrou como todos os contatos entre os socialistas no Bogside de Derry e os trabalhadores avan\u00e7ados cessaram. Camadas de trabalhadores protestantes foram empurradas para as m\u00e3os do Estado brit\u00e2nico. E n\u00e3o foram apenas os protestantes na Irlanda do Norte. Quando a campanha do IRA atingiu o continente brit\u00e2nico com bombardeios em Birmingham e em outros lugares, eles forneceram um presente \u00e0 imprensa conservadora, que o usou para criar um clima anti-irland\u00eas.\r\n\r\n\r\n\r\nOs brit\u00e2nicos, por sua vez, n\u00e3o podiam partir. Eles n\u00e3o tiveram escolha a n\u00e3o ser permanecer e tentar derrotar o IRA enquanto houvesse poucas chances de negocia\u00e7\u00e3o. A alternativa teria sido retirar-se e ver como a regi\u00e3o se precipitava numa guerra civil. Mas derrotar o IRA era imposs\u00edvel. Cada ato de repress\u00e3o empurrava milhares de novos recrutas para seus bra\u00e7os.\r\n\r\nEm 8 de julho de 1971, o ex\u00e9rcito brit\u00e2nico atirou em dois jovens em Derry, Seamus Cusack e Desmond Beattie. Em seu livro, McCann relata como no dia seguinte, os Provos realizaram seu primeiro com\u00edcio na cidade.\r\n\r\nQuando o internamento sem julgamento foi introduzido em 1971 \u2013 ou seja, a pris\u00e3o em massa de cat\u00f3licos sem provas pelo Estado brit\u00e2nico \u2013 s\u00f3 levou a novos dist\u00farbios. Foi convocada uma greve de alugu\u00e9is. Os tumultos eclodiram. Houve novas pris\u00f5es em massa e uma nova enxurrada de jovens recrutas raivosos nos Provis\u00f3rios.\r\n\r\nE, em 30 de janeiro de 1972, ocorreu a ruptura definitiva. O regimento de paraquedistas enfrentou uma marcha pac\u00edfica e desarmada em Derry com muni\u00e7\u00e3o real. 14 pessoas morreram. O objetivo era esmagar o movimento das ruas e restabelecer a \u201cordem\u201d. Certamente, o que restava de qualquer ilus\u00e3o de que era poss\u00edvel alcan\u00e7ar mudan\u00e7as atrav\u00e9s de protestos pac\u00edficos de rua foi finalmente esmagado de uma vez por todas no \u201cDomingo Sangrento\u201d.\r\nImpasse\r\nA \u201cluta armada\u201d assumiu uma l\u00f3gica infernal pr\u00f3pria. Seus efeitos foram inteiramente reacion\u00e1rios. A campanha do IRA foi usada pela classe dominante para refor\u00e7ar seu aparato de repress\u00e3o. Cada ato de repress\u00e3o do Estado brit\u00e2nico atra\u00eda uma reserva inesgot\u00e1vel de jovens recrutas cat\u00f3licos para o IRA. O resultado inevit\u00e1vel foi um impasse. E, no entanto, levou duas d\u00e9cadas e meia de derramamento de sangue; de 3.000 vidas perdidas, incluindo centenas de jovens cat\u00f3licos corajosos, que realmente sentiam que estavam lutando por uma rep\u00fablica socialista de 32 condados; antes que este fato fosse plenamente reconhecido.\r\n\r\nMas os Provis\u00f3rios n\u00e3o se afastaram desses m\u00e9todos falidos em dire\u00e7\u00e3o ao republicanismo revolucion\u00e1rio e socialista, representado por nomes como James Connolly. Em vez disso, eles se voltaram para os m\u00e9todos falidos do reformismo. Em 1994, o IRA emitiu um cessar-fogo e, em 1998, eles assinaram o Acordo da Sexta-feira Santa (GFA). Embora n\u00e3o ousem admitir, o GFA (que foi uma repeti\u00e7\u00e3o do Acordo de Sunningdale de 1973) representou uma admiss\u00e3o de derrota e uma trai\u00e7\u00e3o \u00e0 luta por uma Irlanda unida.\r\n\r\nO que duas d\u00e9cadas e meia de \u201cluta armada\u201d conseguiram? A divis\u00e3o sect\u00e1ria na classe trabalhadora foi ampliada at\u00e9 se converter em um enorme abismo. Quanto mais essa divis\u00e3o cresceu, mais a perspectiva de uma Irlanda unida recuou. Por mais \u201cradicais\u201d que parecessem os m\u00e9todos de guerrilha dos Provis\u00f3rios, em conte\u00fado suas pol\u00edticas eram as de uma tend\u00eancia burguesa e de direita no republicanismo.\r\n\r\nDesde a assinatura do GFA, isso ficou bastante claro, pois os ex-guerrilheiros se converteram em pol\u00edticos burgueses, governando por dez anos com o DUP de Ian Paisley. Juntos, eles estavam de pleno acordo sobre a necessidade de pol\u00edticas anti-classe trabalhadora no Norte.\r\n\r\nMas, como no per\u00edodo desde a parti\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria n\u00e3o parou. Os m\u00e9todos de terror individual e de guerrilha se esgotaram. Os grupos paramilitares que permanecem ativos na Irlanda do Norte hoje \u2013 \u201clealistas\u201d ou \u201crepublicanos\u201d \u2013 s\u00e3o desprezados e isolados da classe trabalhadora. Sem apoio de massa, desconectados da classe trabalhadora, grupos como o chamado \u201cNovo IRA\u201d degeneraram em lumpenismo, criminalidade e tr\u00e1fico de drogas.\r\n\r\nPor duas d\u00e9cadas, as ideias reformistas tamb\u00e9m foram testadas em Stormont, e falharam no contexto de uma profunda crise do capitalismo. \u00c9 isso que est\u00e1 na raiz do colapso do Stormont em 2017.\r\n\r\nMas, o mais importante de tudo, a \u00fanica for\u00e7a capaz de unir a Irlanda, em uma base socialista \u2013 a classe trabalhadora \u2013 foi imensamente fortalecida na Irlanda, no Norte e no Sul. Enquanto isso, as organiza\u00e7\u00f5es sect\u00e1rias \u2013 a Ordem de Orange e a Igreja Cat\u00f3lica \u2013 viram um colapso em sua autoridade.\r\n\r\nA fal\u00eancia do capitalismo no Norte da Irlanda viu uma fal\u00eancia crescente do sindicalismo, que perdeu sua maioria hist\u00f3rica pela primeira vez na hist\u00f3ria. Hoje, muito menos jovens se identificam como nacionalistas ou unionistas. Cresceu uma nova gera\u00e7\u00e3o que procura uma alternativa, que procura realmente um caminho para a revolu\u00e7\u00e3o socialista.\r\n\r\nA tarefa \u00e9 retornar \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias e marxistas de James Connolly e construir um partido revolucion\u00e1rio de massas da classe trabalhadora na Irlanda, sem ilus\u00f5es de reformismo, pacifismo ou guerrilha. Tal partido, abrangendo as camadas mais avan\u00e7adas da classe trabalhadora irlandesa, poderia levar os trabalhadores da Irlanda a varrer o capitalismo e a estabelecer uma Rep\u00fablica dos Trabalhadores. Ao faz\u00ea-lo, alcan\u00e7aria os trabalhadores da Gr\u00e3-Bretanha e de outros lugares, lan\u00e7ando as bases para uma Europa Socialista e uma Federa\u00e7\u00e3o Mundial de Estados Socialistas. S\u00f3 ent\u00e3o os problemas da Irlanda seriam resolvidos.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/irlanda.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"42939\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "42939" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/quando-as-tropas-britanicas-foram-enviadas-para-as-ruas-da-irlanda/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
</html>