<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49615" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/" />
<meta property="og:description" content="Há 50 anos, em 11 de setembro de 1973, ocorreu no Chile o Golpe de Estado contra o governo socialista de Salvador Allende. A eleição de Allende foi a primeira vez na história em que um candidato qu…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-09-11T14:01:49+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-09-21T16:23:10+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Chile-Pinochet-Allende.jpg.webp?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Chile-Pinochet-Allende.jpg.webp?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49615 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49615 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia-geral tag-capital tag-capitalismo tag-chile tag-comunismo tag-ditador tag-ditadura tag-eua tag-fabricas tag-fabricas-ocupadas tag-golpe tag-imperialismo tag-lucro tag-luta-de-classes tag-repressao tag-revolucao tag-salvador-allende tag-socialismo tag-trabalhadores tag-violencia" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Chile-Pinochet-Allende.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Chile-Pinochet-Allende.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Chile-Pinochet-Allende.jpg.webp?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/carlos-cerpa-e-diego-catalan/" title="">Carlos Cerpa e Diego Catalán </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>11/09/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Há 50 anos, em 11 de setembro de 1973, ocorreu no Chile o Golpe de Estado contra o governo socialista de Salvador Allende.</p>



<p>A eleição de Allende foi a primeira vez na história em que um candidato que se identificava como marxista chegou ao poder pela via eleitoral. Isso fomentou grandes ilusões entre os social-democratas de todo o mundo.</p>



<p>No entanto, como presidente, Allende não conseguiu levar a revolução até sua conclusão. A contrarrevolução que se seguiu quando o General Pinochet e os militares – apoiados pelo imperialismo norte-americano – derrubaram o governo socialista de Salvador Allende foi implacável. O custo foi pago por milhões de trabalhadores chilenos.</p>



<p>Neste artigo, recordamos este doloroso marco e recolhemos valiosas lições para o futuro da luta de classes. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Na manhã de 11 de setembro, há 50 anos, os habitantes de Santiago acordaram com o rugido de aviões de guerra sobre suas cabeças. Na última estação de rádio a ser silenciada, ouviu-se a voz do presidente Allende dirigindo-se aos seus compatriotas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Minhas palavras não têm amargura, mas desilusão, e serão o castigo moral para aqueles que traíram o juramento que fizeram (…). Diante destes fatos, só me resta dizer aos trabalhadores: não vou me demitir! Colocado numa transição histórica, pagarei com a minha vida pela lealdade do povo.”</p>
</blockquote>



<p>Não só as estações de rádio foram bombardeadas, também o foram a casa do Presidente e o palácio do governo, numa cena grotesca que ficaria gravada na memória dos socialistas de todo o mundo. Após uma resistência simbólica, Allende suicidou-se.</p>



<p>A partir desse mesmo dia começou uma carnificina contra a classe trabalhadora chilena, que duraria 17 terríveis anos. A ditadura liderada pelo general Augusto Pinochet deixou um rastro de mortes, desaparecimentos e torturas.</p>



<p>Num pequeno país de 10 milhões de habitantes, os números oficiais indicam que pelo menos 27 mil pessoas foram torturadas, 2.300 executadas e 200 mil exiladas. A flor da juventude e da classe trabalhadora foi aniquilada.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">“Governo popular”</h2>



<p>Salvador Allende era o líder de uma coalizão chamada Unidade Popular (UP). A UP foi formada em 1969 como uma frente popular, uma aliança entre partidos pequeno-burgueses e partidos operários de massas – neste caso o Partido Comunista e o Partido Socialista.</p>



<p>Salvador Allende, um parlamentar do Partido Socialista, venceu finalmente as eleições de 4 de setembro de 1970, com 37% dos votos, enquanto a direita obteve 35% e a Democracia Cristã (DC) 28%.</p>



<p>A divisão do voto conservador entre a direita e os candidatos da DC permitiu à UP obter a maioria. Mas o triunfo foi acima de tudo a expressão de uma radicalização crescente das massas durante os anos sessenta.</p>



<p>A estratégia da UP propunha uma transição gradual e institucional para o socialismo. O seu manifesto incluía uma série de reformas radicais em favor das massas oprimidas.</p>



<p>Estas últimas incluíam: a participação dos trabalhadores em alguns setores do aparelho estatal; o planejamento nacional no centro de um modelo econômico misto; a nacionalização dos recursos naturais, do sistema financeiro e das indústrias estratégicas; e o controle estatal sobre o comércio exterior.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Conspiração</h2>



<p>Uma vez no governo, a UP implementou o seu programa de reformas democráticas e anti-imperialistas. Estas incluíam medidas que afetaram diretamente os interesses dos EUA, tais como a nacionalização das minas de cobre, dos bancos e de empresas estratégicas.</p>



<p>Isso provocou a fúria do presidente Nixon, que declarou ser necessário “dar uma pressão na economia chilena”. O boicote imperialista significou a apreensão de ativos financeiros e de carregamentos de cobre chileno no exterior, bem como o bloqueio do acesso a empréstimos, à maquinaria e a peças sobressalentes.</p>



<p>Foram lançados programas sociais em áreas como habitação, seguridade social, assistência médica e educação. Crucialmente, o manifesto planejava acelerar a reforma agrária, com as terras expropriadas a serem organizadas de forma cooperativa.</p>



<p>Este programa, embora reformista, era demasiado abrangente para ser compatível com os interesses do imperialismo norte-americano e dos capitalistas locais. Como explicou Lênin, as classes moribundas nunca abandonam o poder voluntariamente.</p>



<p>Tudo isso contribuiu decisivamente para a deterioração da situação social e econômica. Mas, sub-repticiamente, o imperialismo também interveio através da CIA, dedicando mais de 13 milhões de dólares a partidos de direita, meios de comunicação da oposição e associações patronais. Isto levou a três anos de sabotagem econômica, bloqueio parlamentar, campanhas de propaganda e terrorismo.</p>



<p>Durante os primeiros meses de governo, foi criada uma “Área de Propriedade Social”, com a participação dos trabalhadores, composta por 90 empresas estratégicas nacionalizadas. Os trabalhadores levaram esta iniciativa muito mais longe através das ocupações de fábricas, elevando o total para 254 empresas da Área Social.</p>



<p>Até meados de 1972, em algumas empresas nacionalizadas a produção duplicou, o que foi acompanhado por um crescimento do consumo de produtos nacionais, sinal de uma melhor qualidade de vida dos trabalhadores.</p>



<p>A reforma agrária expropriou 5,3 milhões de hectares de terras apropriadas para irrigação dos proprietários ricos, atingindo até 35% das terras agrícolas. Tudo isto se refletiu num aumento do apoio eleitoral aos partidos da UP nas eleições autárquicas de 1971, atingindo os 50%.</p>



<p>No entanto, as medidas de nacionalização realizadas pelo governo Allende foram tímidas, evitando substituir a anarquia do mercado pelo planejamento democrático. Uma vez fracassadas as manobras institucionais da burguesia, aproveitaram-se desta situação, utilizando o controle que ainda mantinha sobre a economia para sabotar o governo.</p>



<p>A burguesia e o imperialismo estavam conscientes do acirramento da luta de classes. A classe trabalhadora ameaçava ultrapassar os limites da democracia burguesa, apesar das tentativas de contenção por parte da liderança.</p>



<p>Os proprietários das fábricas, portanto, apelaram por um lockout. Os proprietários de caminhões realizaram uma “greve” que afetou o transporte de combustíveis, matérias-primas, alimentos e cargas marítimas. A eles juntou-se uma greve reacionária dos transportes públicos e de alguns setores da mineração, juntamente com mobilizações de estudantes de universidades privadas e de setores profissionais pequeno-burgueses.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Organização dos trabalhadores</h2>



<p>A classe trabalhadora respondeu a estas provocações numa formidável demonstração de mobilização consciente em defesa dos seus interesses de classe. Estabeleceram organizações democráticas de base, como os Conselhos de Abastecimento e Preços, que organizaram a distribuição de produtos básicos e combateram a tática burguesa de estocagem e de mercado negro.</p>



<p>Os comitês camponeses protegeram as terras recuperadas dos bandos armados dos latifundiários. Para combater o lockout, os comitês de defesa da produção industrial ocuparam as fábricas abandonadas pelos patrões, controlaram a produção e fabricaram suas próprias peças de reposição, com o apoio estratégico dos comitês de donas de casa.</p>



<p>Nas áreas distritais, estas organizações combinaram-se nos “Cordones Industriales” (Cinturões Industriais) que mobilizavam entre vinte e trinta mil trabalhadores em Santiago.</p>



<p>Como em todas as revoluções, estabeleceu-se assim um embrião de duplo poder, que foi além das fábricas, e que conseguiu organizar os camponeses e as comunidades da classe trabalhadora. Uma revolução “a partir de baixo” começou a superar a revolução “a partir de cima” do governo e dos sindicatos.</p>



<p>Os trabalhadores chilenos mostraram de forma rudimentar como a classe trabalhadora pode dirigir a produção e a sociedade numa nova base. Mas este impulso para a tomada do poder foi frustrado em todas as ocasiões importantes pelos líderes do Partido Comunista e pelo Presidente socialista Allende.</p>



<p>Depois de um mês, o lockout dos patrões foi derrotado. A resposta de Allende não foi prender ou expropriar esses patrões, mas formar um novo gabinete envolvendo os militares. Esta foi uma tentativa de aplacar a classe capitalista, tornando os chefes militares parte do governo. Mas foi um tapa na cara dos trabalhadores, pois eles já haviam derrotado os patrões e não tinham nenhuma motivação para acalmá-los.</p>



<p>Também foi promulgada uma lei de controle de armas, que foi utilizada contra os Cordones Industriales, retirando armas às organizações de trabalhadores. No entanto, nos meses anteriores ao golpe, eram os bandos fascistas que realizavam até vinte ataques diários e praticamente não foram tocados.</p>



<p>Como reformista de esquerda, Allende acreditava no caráter democrático do Estado, pelo que não havia necessidade de os trabalhadores estarem armados: os militares protegeriam o governo eleito pelos trabalhadores. A mesma crença significava que ele não via necessidade de “provocar” os fascistas desarmando-os, visto que, mais uma vez, os militares defenderiam o governo contra eles.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Ensaio geral</h2>



<p>A UP obteve 44% dos votos nas eleições parlamentares de março de 1973. A direita não conseguira enfraquecer o governo no campo eleitoral. Mas os trabalhadores avançados estavam conscientes de que uma conspiração golpista era iminente. A questão então era: esperar pela agressão ou tomar a iniciativa.</p>



<p>Em 29 de junho de 1973, oficiais de escalão médio do exército organizaram uma revolta contra o governo. O leal comandante-em-chefe, general Prats, acompanhado por um certo general Pinochet, reprimiu os insurgentes no centro de Santiago (Prats acabaria mais tarde morto no exílio por ordem de Pinochet).</p>



<p>Os Cordones Industriales tomaram a iniciativa e ocuparam todas as fábricas da capital e os principais acessos a Santiago, e os camponeses centralizaram o abastecimento de alimentos. O ensaio geral para o golpe foi derrotado.</p>



<p>Este teria sido um momento extremamente favorável para Allende apoiar-se na classe trabalhadora e lançar uma ofensiva para expropriar a classe capitalista como um todo. Deveria ter dito aos trabalhadores: “ocupai as fábricas e nós as nacionalizaremos”. Não há dúvida de que os trabalhadores o teriam feito, o capitalismo no Chile teria terminado e a classe trabalhadora teria conquistado o poder.</p>



<p>Em vez disso, Allende pediu aos trabalhadores que detivessem a ocupação das fábricas, permitindo que fossem retomadas pelos sabotadores capitalistas. O próprio governo que os trabalhadores defendiam através de meios revolucionários estava traindo os trabalhadores.</p>



<p>Mesmo assim, no dia 4 de Setembro, 800 mil trabalhadores marcharam em frente ao palácio presidencial, pedindo armas para se defenderem contra a conspiração militar de direita e o fechamento do congresso. Em 5 de Setembro, os Cordones Industriales enviaram uma carta ao Presidente Allende com uma advertência clara:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Estamos absolutamente convencidos de que, historicamente, o reformismo que se procura através do diálogo com aqueles que nos traíram repetidamente é o caminho mais rápido para o fascismo.”</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O golpe</h2>



<p>No entanto, Allende e os líderes da UP permaneceram obstinadamente fiéis à sua concepção de um Estado “democrático” que obedecesse ao governo e de umas forças armadas “constitucionalistas” que respeitassem a cadeia de comando.</p>



<p>Ignorando o clamor da classe trabalhadora, Allende propôs aos partidos um plebiscito, na tentativa de utilizar métodos parlamentares para resolver a luta de classes. A data do golpe de Estado foi fixada pelos altos comandantes militares para 11 de Setembro, para evitar o anúncio desta medida.</p>



<p>Naquele dia, os trabalhadores concentraram-se nos locais de trabalho, à espera de instruções. Mas nenhuma instrução surgiu.</p>



<p>Naturalmente, os militares do Estado burguês têm sempre enormes vantagens técnicas sobre a classe trabalhadora. Eles têm à sua disposição vastos arsenais de máquinas mortíferas. Diz-se que o erro de Allende foi não armar os trabalhadores, o que é verdade, mas isto ignora o problema maior, que é político e organizacional.</p>



<p>Mesmo que os trabalhadores estivessem armados, os militares manteriam uma vantagem no armamento. Mas as suas armas exigem sempre que os soldados as utilizem, e estes soldados são em grande parte membros da classe trabalhadora e do campesinato.</p>



<p>É por essa razão que o partido revolucionário é indispensável. Na Revolução Russa, o Partido Bolchevique recrutou e desenvolveu quadros na classe trabalhadora e nas forças armadas, e, antes de tomar o poder, usou os seus quadros para conquistar setores da base militar czarista para a revolução. Isto tornou impossível para a contrarrevolução deter a insurreição, que, como resultado, foi incruenta.</p>



<p>Se a classe trabalhadora chilena tivesse sido organizada e liderada por um partido tão revolucionário quanto o Partido Bolchevique, poderia ter rapidamente conquistado e reorganizado as forças utilizadas por Pinochet no seu golpe e impedido que este ocorresse.</p>



<p>Em vez disso, Allende confiou na cadeia de comando formal no topo das forças armadas. Mas Pinochet traiu conscientemente o seu governo e provou ser leal a outra cadeia de comando: a da classe dominante e a dos imperialistas norte-americanos, que ajudaram a organizar e financiar o seu golpe de Estado.</p>



<p>Embora tenha ocorrido uma resistência espontânea aqui e ali, a confusão e a falta de liderança fizeram com que os militares controlassem toda a situação em poucas horas.</p>



<p>O discurso final de Allende resumiu a impotência da sua liderança:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Trabalhadores do meu país: quero agradecer-vos a lealdade que sempre tiveram, a confiança que depositaram num homem que foi apenas um intérprete dos grandes anseios de justiça, que deu a sua palavra de que respeitaria a Constituição e a lei e fez exatamente isso (…). O povo deve defender-se, mas não deve ser sacrificado. O povo não deve deixar-se destruir ou arrasar, mas também não pode ser humilhado (…).”</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Ditadura</h2>



<p>A DC e os setores moderados da burguesia pensavam que os militares lhes transfeririam o poder no curto prazo. Mas a ditadura durou 17 anos. As massas ficaram desmoralizadas e impotentes ante a reação triunfante.</p>



<p>Havia uma situação econômica desastrosa, depois de anos de sabotagem por parte da própria direita, mas também como produto da crise internacional do capitalismo. Apesar das suas contradições internas, a ditadura conseguiu manter-se por inércia.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Junta_Militar_de_Pinochet_Image_Biblioteca_del_Congreso_Nacional_de_Chile.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49616" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Junta_Militar_de_Pinochet_Image_Biblioteca_del_Congreso_Nacional_de_Chile.jpg?w=1023&amp;ssl=1 1023w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Junta_Militar_de_Pinochet_Image_Biblioteca_del_Congreso_Nacional_de_Chile.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Junta_Militar_de_Pinochet_Image_Biblioteca_del_Congreso_Nacional_de_Chile.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Junta_Militar_de_Pinochet_Image_Biblioteca_del_Congreso_Nacional_de_Chile.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Foi só com a chegada de economistas formados na escola liberal da Universidade de Chicago, os “Chicago Boys”, que o regime adotou um projeto econômico e político que foi combinado ao conservadorismo católico local.</p>



<p>A ditadura não recuperou simplesmente as posições perdidas da burguesia e do imperialismo, mas transformou a estrutura social e econômica do Chile no notório modelo denominado “neoliberal” que seria exportado para todo o mundo.</p>



<p>Isto incluía leis anti-sindicais perversas (que inspiraram Thatcher); a privatização do cobre, um pilar fundamental da economia; a privatização das pensões, os cortes massivos no ensino público e a privatização do ensino universitário, e muito mais.</p>



<p>Mas a liberalização econômica imposta a sangue e fogo não teve os efeitos que os seus criadores supunham. Em 1982, o Chile sofreu a maior crise econômica desde 1930. O PIB caiu 15% e o desemprego atingiu 40% em algumas áreas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A resistência</h2>



<p>Estes fatores explicam os protestos que apanharam de surpresa tanto os militares quanto os partidos políticos. As manifestações foram massivas e especialmente combativas nas favelas de Santiago, mas os sindicatos também aderiram.</p>



<p>O Partido Comunista, após uma série de altos e baixos, e influenciado pelo espírito dos jovens militantes dentro do país, começou a promover uma rebelião em massa. Os maiores protestos nacionais ocorreram em 1986, com uma greve geral.</p>



<p>Diante do crescimento de um clima pré-insurrecional que ameaçava sobrecarregar as negociações para o fim da ditadura, o Partido Comunista formou a organização paramilitar Frente Patriótica Manuel Rodríguez (FPMR).</p>



<p>Mas a tentativa de se criar uma organização armada separada do movimento de massas foi um fracasso. Armas enviadas de Cuba foram apreendidas e, um mês depois, um atentado a Pinochet foi frustrado. Estas derrotas mergulharam o Partido Comunista e a FPMR numa crise.</p>



<p>Os líderes social-democratas sobreviventes tiraram todas as conclusões equivocadas da sua derrota catastrófica em 1973 e, tal como os social-democratas de todo o mundo nesta altura, moveram-se para a direita. Abandonaram qualquer pretensão de lutar pelo socialismo. A sua ideia central era chegar a um acordo com os militares para o regresso da democracia burguesa.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Transição</h2>



<p>Desta ideia surgiu a Concertación, a aliança entre sociais-democratas e democratas-cristãos, que fez campanha por um plebiscito em 1988. A “Opção Não”, que implicava a saída de Pinochet e um apelo a eleições livres, venceu com 56% dos votos.</p>



<p>A transição democrática acordada foi um compromisso vindo de cima, para evitar a revolução vinda de baixo. O mito oficial que alimenta hoje os chilenos é que a ditadura foi derrotada com o papel e a caneta. A impunidade para os crimes da ditadura foi estabelecida e as Forças Armadas permaneceram intocadas.</p>



<p>A Concertación administrou as aspirações democráticas do povo chileno após a ditadura. Mas governaram mantendo intacta a maior parte do legado da ditadura, fazendo as mudanças superficiais necessárias para que nada mudasse. As mesmas políticas capitalistas “neoliberais” permaneceram.</p>



<p>Em última análise, o golpe ocorreu não para criar uma ditadura, mas para proteger o capitalismo das exigências revolucionárias das massas. O capitalismo e as políticas econômicas de Pinochet permaneceram em vigor apesar da remoção do próprio Pinochet do poder.</p>



<p>Cinquenta anos depois do sangrento golpe de Estado, os chilenos ainda vivem com o legado dessa derrota. A revolta de 2019 representou uma rejeição a todo o regime criado no final da ditadura.</p>



<p>É crucial tirar as lições necessárias do governo de Unidade Popular. A principal delas é compreender o carácter de classe do Estado burguês, que não pode ser utilizado para que se introduza gradualmente o socialismo.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/" data-text="50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-09-11T11:01:49-03:00","datePublished":"2023-09-11T11:01:49-03:00","dateModified":"2023-09-21T13:23:10-03:00","headline":"50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo","name":"50 anos do golpe de Pinochet no Chile: a derrota do reformismo","keywords":"capital,capitalismo,Chile,comunismo,ditador,ditadura,EUA,f\u00e1bricas,F\u00e1bricas ocupadas,golpe,imperialismo,lucro,luta de classes,repress\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,Salvador Allende,socialismo,trabalhadores,viol\u00eancia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo\/","description":"H\u00e1 50 anos, em 11 de setembro de 1973, ocorreu no Chile o Golpe de Estado contra o governo socialista de Salvador Allende. A elei\u00e7\u00e3o de Allende foi a primeira vez na hist\u00f3ria em que um candidato que s","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Carlos Cerpa e Diego Catal\u00e1n","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/carlos-cerpa-e-diego-catalan\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"\nH\u00e1 50 anos, em 11 de setembro de 1973, ocorreu no Chile o Golpe de Estado contra o governo socialista de Salvador Allende.\n\n\n\nA elei\u00e7\u00e3o de Allende foi a primeira vez na hist\u00f3ria em que um candidato que se identificava como marxista chegou ao poder pela via eleitoral. Isso fomentou grandes ilus\u00f5es entre os social-democratas de todo o mundo.\n\n\n\nNo entanto, como presidente, Allende n\u00e3o conseguiu levar a revolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 sua conclus\u00e3o. A contrarrevolu\u00e7\u00e3o que se seguiu quando o General Pinochet e os militares \u2013 apoiados pelo imperialismo norte-americano \u2013 derrubaram o governo socialista de Salvador Allende foi implac\u00e1vel. O custo foi pago por milh\u00f5es de trabalhadores chilenos.\n\n\n\nNeste artigo, recordamos este doloroso marco e recolhemos valiosas li\u00e7\u00f5es para o futuro da luta de classes. \n\n\n\nNa manh\u00e3 de 11 de setembro, h\u00e1 50 anos, os habitantes de Santiago acordaram com o rugido de avi\u00f5es de guerra sobre suas cabe\u00e7as. Na \u00faltima esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio a ser silenciada, ouviu-se a voz do presidente Allende dirigindo-se aos seus compatriotas:\n\n\n\n\n\u201cMinhas palavras n\u00e3o t\u00eam amargura, mas desilus\u00e3o, e ser\u00e3o o castigo moral para aqueles que tra\u00edram o juramento que fizeram (\u2026). Diante destes fatos, s\u00f3 me resta dizer aos trabalhadores: n\u00e3o vou me demitir! Colocado numa transi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, pagarei com a minha vida pela lealdade do povo.\u201d\n\n\n\n\nN\u00e3o s\u00f3 as esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio foram bombardeadas, tamb\u00e9m o foram a casa do Presidente e o pal\u00e1cio do governo, numa cena grotesca que ficaria gravada na mem\u00f3ria dos socialistas de todo o mundo. Ap\u00f3s uma resist\u00eancia simb\u00f3lica, Allende suicidou-se.\n\n\n\nA partir desse mesmo dia come\u00e7ou uma carnificina contra a classe trabalhadora chilena, que duraria 17 terr\u00edveis anos. A ditadura liderada pelo general Augusto Pinochet deixou um rastro de mortes, desaparecimentos e torturas.\n\n\n\nNum pequeno pa\u00eds de 10 milh\u00f5es de habitantes, os n\u00fameros oficiais indicam que pelo menos 27 mil pessoas foram torturadas, 2.300 executadas e 200 mil exiladas. A flor da juventude e da classe trabalhadora foi aniquilada.\n\n\n\n\u201cGoverno popular\u201d\n\n\n\nSalvador Allende era o l\u00edder de uma coaliz\u00e3o chamada Unidade Popular (UP). A UP foi formada em 1969 como uma frente popular, uma alian\u00e7a entre partidos pequeno-burgueses e partidos oper\u00e1rios de massas \u2013 neste caso o Partido Comunista e o Partido Socialista.\n\n\n\nSalvador Allende, um parlamentar do Partido Socialista, venceu finalmente as elei\u00e7\u00f5es de 4 de setembro de 1970, com 37% dos votos, enquanto a direita obteve 35% e a Democracia Crist\u00e3 (DC) 28%.\n\n\n\nA divis\u00e3o do voto conservador entre a direita e os candidatos da DC permitiu \u00e0 UP obter a maioria. Mas o triunfo foi acima de tudo a express\u00e3o de uma radicaliza\u00e7\u00e3o crescente das massas durante os anos sessenta.\n\n\n\nA estrat\u00e9gia da UP propunha uma transi\u00e7\u00e3o gradual e institucional para o socialismo. O seu manifesto inclu\u00eda uma s\u00e9rie de reformas radicais em favor das massas oprimidas.\n\n\n\nEstas \u00faltimas inclu\u00edam: a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores em alguns setores do aparelho estatal; o planejamento nacional no centro de um modelo econ\u00f4mico misto; a nacionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, do sistema financeiro e das ind\u00fastrias estrat\u00e9gicas; e o controle estatal sobre o com\u00e9rcio exterior.\n\n\n\nConspira\u00e7\u00e3o\n\n\n\nUma vez no governo, a UP implementou o seu programa de reformas democr\u00e1ticas e anti-imperialistas. Estas inclu\u00edam medidas que afetaram diretamente os interesses dos EUA, tais como a nacionaliza\u00e7\u00e3o das minas de cobre, dos bancos e de empresas estrat\u00e9gicas.\n\n\n\nIsso provocou a f\u00faria do presidente Nixon, que declarou ser necess\u00e1rio \u201cdar uma press\u00e3o na economia chilena\u201d. O boicote imperialista significou a apreens\u00e3o de ativos financeiros e de carregamentos de cobre chileno no exterior, bem como o bloqueio do acesso a empr\u00e9stimos, \u00e0 maquinaria e a pe\u00e7as sobressalentes.\n\n\n\nForam lan\u00e7ados programas sociais em \u00e1reas como habita\u00e7\u00e3o, seguridade social, assist\u00eancia m\u00e9dica e educa\u00e7\u00e3o. Crucialmente, o manifesto planejava acelerar a reforma agr\u00e1ria, com as terras expropriadas a serem organizadas de forma cooperativa.\n\n\n\nEste programa, embora reformista, era demasiado abrangente para ser compat\u00edvel com os interesses do imperialismo norte-americano e dos capitalistas locais. Como explicou L\u00eanin, as classes moribundas nunca abandonam o poder voluntariamente.\n\n\n\nTudo isso contribuiu decisivamente para a deteriora\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica. Mas, sub-repticiamente, o imperialismo tamb\u00e9m interveio atrav\u00e9s da CIA, dedicando mais de 13 milh\u00f5es de d\u00f3lares a partidos de direita, meios de comunica\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o e associa\u00e7\u00f5es patronais. Isto levou a tr\u00eas anos de sabotagem econ\u00f4mica, bloqueio parlamentar, campanhas de propaganda e terrorismo.\n\n\n\nDurante os primeiros meses de governo, foi criada uma \u201c\u00c1rea de Propriedade Social\u201d, com a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, composta por 90 empresas estrat\u00e9gicas nacionalizadas. Os trabalhadores levaram esta iniciativa muito mais longe atrav\u00e9s das ocupa\u00e7\u00f5es de f\u00e1bricas, elevando o total para 254 empresas da \u00c1rea Social.\n\n\n\nAt\u00e9 meados de 1972, em algumas empresas nacionalizadas a produ\u00e7\u00e3o duplicou, o que foi acompanhado por um crescimento do consumo de produtos nacionais, sinal de uma melhor qualidade de vida dos trabalhadores.\n\n\n\nA reforma agr\u00e1ria expropriou 5,3 milh\u00f5es de hectares de terras apropriadas para irriga\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios ricos, atingindo at\u00e9 35% das terras agr\u00edcolas. Tudo isto se refletiu num aumento do apoio eleitoral aos partidos da UP nas elei\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas de 1971, atingindo os 50%.\n\n\n\nNo entanto, as medidas de nacionaliza\u00e7\u00e3o realizadas pelo governo Allende foram t\u00edmidas, evitando substituir a anarquia do mercado pelo planejamento democr\u00e1tico. Uma vez fracassadas as manobras institucionais da burguesia, aproveitaram-se desta situa\u00e7\u00e3o, utilizando o controle que ainda mantinha sobre a economia para sabotar o governo.\n\n\n\nA burguesia e o imperialismo estavam conscientes do acirramento da luta de classes. A classe trabalhadora amea\u00e7ava ultrapassar os limites da democracia burguesa, apesar das tentativas de conten\u00e7\u00e3o por parte da lideran\u00e7a.\n\n\n\nOs propriet\u00e1rios das f\u00e1bricas, portanto, apelaram por um lockout. Os propriet\u00e1rios de caminh\u00f5es realizaram uma \u201cgreve\u201d que afetou o transporte de combust\u00edveis, mat\u00e9rias-primas, alimentos e cargas mar\u00edtimas. A eles juntou-se uma greve reacion\u00e1ria dos transportes p\u00fablicos e de alguns setores da minera\u00e7\u00e3o, juntamente com mobiliza\u00e7\u00f5es de estudantes de universidades privadas e de setores profissionais pequeno-burgueses.\n\n\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores\n\n\n\nA classe trabalhadora respondeu a estas provoca\u00e7\u00f5es numa formid\u00e1vel demonstra\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o consciente em defesa dos seus interesses de classe. Estabeleceram organiza\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas de base, como os Conselhos de Abastecimento e Pre\u00e7os, que organizaram a distribui\u00e7\u00e3o de produtos b\u00e1sicos e combateram a t\u00e1tica burguesa de estocagem e de mercado negro.\n\n\n\nOs comit\u00eas camponeses protegeram as terras recuperadas dos bandos armados dos latifundi\u00e1rios. Para combater o lockout, os comit\u00eas de defesa da produ\u00e7\u00e3o industrial ocuparam as f\u00e1bricas abandonadas pelos patr\u00f5es, controlaram a produ\u00e7\u00e3o e fabricaram suas pr\u00f3prias pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o, com o apoio estrat\u00e9gico dos comit\u00eas de donas de casa.\n\n\n\nNas \u00e1reas distritais, estas organiza\u00e7\u00f5es combinaram-se nos \u201cCordones Industriales\u201d (Cintur\u00f5es Industriais) que mobilizavam entre vinte e trinta mil trabalhadores em Santiago.\n\n\n\nComo em todas as revolu\u00e7\u00f5es, estabeleceu-se assim um embri\u00e3o de duplo poder, que foi al\u00e9m das f\u00e1bricas, e que conseguiu organizar os camponeses e as comunidades da classe trabalhadora. Uma revolu\u00e7\u00e3o \u201ca partir de baixo\u201d come\u00e7ou a superar a revolu\u00e7\u00e3o \u201ca partir de cima\u201d do governo e dos sindicatos.\n\n\n\nOs trabalhadores chilenos mostraram de forma rudimentar como a classe trabalhadora pode dirigir a produ\u00e7\u00e3o e a sociedade numa nova base. Mas este impulso para a tomada do poder foi frustrado em todas as ocasi\u00f5es importantes pelos l\u00edderes do Partido Comunista e pelo Presidente socialista Allende.\n\n\n\nDepois de um m\u00eas, o lockout dos patr\u00f5es foi derrotado. A resposta de Allende n\u00e3o foi prender ou expropriar esses patr\u00f5es, mas formar um novo gabinete envolvendo os militares. Esta foi uma tentativa de aplacar a classe capitalista, tornando os chefes militares parte do governo. Mas foi um tapa na cara dos trabalhadores, pois eles j\u00e1 haviam derrotado os patr\u00f5es e n\u00e3o tinham nenhuma motiva\u00e7\u00e3o para acalm\u00e1-los.\n\n\n\nTamb\u00e9m foi promulgada uma lei de controle de armas, que foi utilizada contra os Cordones Industriales, retirando armas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores. No entanto, nos meses anteriores ao golpe, eram os bandos fascistas que realizavam at\u00e9 vinte ataques di\u00e1rios e praticamente n\u00e3o foram tocados.\n\n\n\nComo reformista de esquerda, Allende acreditava no car\u00e1ter democr\u00e1tico do Estado, pelo que n\u00e3o havia necessidade de os trabalhadores estarem armados: os militares protegeriam o governo eleito pelos trabalhadores. A mesma cren\u00e7a significava que ele n\u00e3o via necessidade de \u201cprovocar\u201d os fascistas desarmando-os, visto que, mais uma vez, os militares defenderiam o governo contra eles.\n\n\n\nEnsaio geral\n\n\n\nA UP obteve 44% dos votos nas elei\u00e7\u00f5es parlamentares de mar\u00e7o de 1973. A direita n\u00e3o conseguira enfraquecer o governo no campo eleitoral. Mas os trabalhadores avan\u00e7ados estavam conscientes de que uma conspira\u00e7\u00e3o golpista era iminente. A quest\u00e3o ent\u00e3o era: esperar pela agress\u00e3o ou tomar a iniciativa.\n\n\n\nEm 29 de junho de 1973, oficiais de escal\u00e3o m\u00e9dio do ex\u00e9rcito organizaram uma revolta contra o governo. O leal comandante-em-chefe, general Prats, acompanhado por um certo general Pinochet, reprimiu os insurgentes no centro de Santiago (Prats acabaria mais tarde morto no ex\u00edlio por ordem de Pinochet).\n\n\n\nOs Cordones Industriales tomaram a iniciativa e ocuparam todas as f\u00e1bricas da capital e os principais acessos a Santiago, e os camponeses centralizaram o abastecimento de alimentos. O ensaio geral para o golpe foi derrotado.\n\n\n\nEste teria sido um momento extremamente favor\u00e1vel para Allende apoiar-se na classe trabalhadora e lan\u00e7ar uma ofensiva para expropriar a classe capitalista como um todo. Deveria ter dito aos trabalhadores: \u201cocupai as f\u00e1bricas e n\u00f3s as nacionalizaremos\u201d. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que os trabalhadores o teriam feito, o capitalismo no Chile teria terminado e a classe trabalhadora teria conquistado o poder.\n\n\n\nEm vez disso, Allende pediu aos trabalhadores que detivessem a ocupa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas, permitindo que fossem retomadas pelos sabotadores capitalistas. O pr\u00f3prio governo que os trabalhadores defendiam atrav\u00e9s de meios revolucion\u00e1rios estava traindo os trabalhadores.\n\n\n\nMesmo assim, no dia 4 de Setembro, 800 mil trabalhadores marcharam em frente ao pal\u00e1cio presidencial, pedindo armas para se defenderem contra a conspira\u00e7\u00e3o militar de direita e o fechamento do congresso. Em 5 de Setembro, os Cordones Industriales enviaram uma carta ao Presidente Allende com uma advert\u00eancia clara:\n\n\n\n\n\u201cEstamos absolutamente convencidos de que, historicamente, o reformismo que se procura atrav\u00e9s do di\u00e1logo com aqueles que nos tra\u00edram repetidamente \u00e9 o caminho mais r\u00e1pido para o fascismo.\u201d\n\n\n\n\nO golpe\n\n\n\nNo entanto, Allende e os l\u00edderes da UP permaneceram obstinadamente fi\u00e9is \u00e0 sua concep\u00e7\u00e3o de um Estado \u201cdemocr\u00e1tico\u201d que obedecesse ao governo e de umas for\u00e7as armadas \u201cconstitucionalistas\u201d que respeitassem a cadeia de comando.\n\n\n\nIgnorando o clamor da classe trabalhadora, Allende prop\u00f4s aos partidos um plebiscito, na tentativa de utilizar m\u00e9todos parlamentares para resolver a luta de classes. A data do golpe de Estado foi fixada pelos altos comandantes militares para 11 de Setembro, para evitar o an\u00fancio desta medida.\n\n\n\nNaquele dia, os trabalhadores concentraram-se nos locais de trabalho, \u00e0 espera de instru\u00e7\u00f5es. Mas nenhuma instru\u00e7\u00e3o surgiu.\n\n\n\nNaturalmente, os militares do Estado burgu\u00eas t\u00eam sempre enormes vantagens t\u00e9cnicas sobre a classe trabalhadora. Eles t\u00eam \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o vastos arsenais de m\u00e1quinas mort\u00edferas. Diz-se que o erro de Allende foi n\u00e3o armar os trabalhadores, o que \u00e9 verdade, mas isto ignora o problema maior, que \u00e9 pol\u00edtico e organizacional.\n\n\n\nMesmo que os trabalhadores estivessem armados, os militares manteriam uma vantagem no armamento. Mas as suas armas exigem sempre que os soldados as utilizem, e estes soldados s\u00e3o em grande parte membros da classe trabalhadora e do campesinato.\n\n\n\n\u00c9 por essa raz\u00e3o que o partido revolucion\u00e1rio \u00e9 indispens\u00e1vel. Na Revolu\u00e7\u00e3o Russa, o Partido Bolchevique recrutou e desenvolveu quadros na classe trabalhadora e nas for\u00e7as armadas, e, antes de tomar o poder, usou os seus quadros para conquistar setores da base militar czarista para a revolu\u00e7\u00e3o. Isto tornou imposs\u00edvel para a contrarrevolu\u00e7\u00e3o deter a insurrei\u00e7\u00e3o, que, como resultado, foi incruenta.\n\n\n\nSe a classe trabalhadora chilena tivesse sido organizada e liderada por um partido t\u00e3o revolucion\u00e1rio quanto o Partido Bolchevique, poderia ter rapidamente conquistado e reorganizado as for\u00e7as utilizadas por Pinochet no seu golpe e impedido que este ocorresse.\n\n\n\nEm vez disso, Allende confiou na cadeia de comando formal no topo das for\u00e7as armadas. Mas Pinochet traiu conscientemente o seu governo e provou ser leal a outra cadeia de comando: a da classe dominante e a dos imperialistas norte-americanos, que ajudaram a organizar e financiar o seu golpe de Estado.\n\n\n\nEmbora tenha ocorrido uma resist\u00eancia espont\u00e2nea aqui e ali, a confus\u00e3o e a falta de lideran\u00e7a fizeram com que os militares controlassem toda a situa\u00e7\u00e3o em poucas horas.\n\n\n\nO discurso final de Allende resumiu a impot\u00eancia da sua lideran\u00e7a:\n\n\n\n\n\u201cTrabalhadores do meu pa\u00eds: quero agradecer-vos a lealdade que sempre tiveram, a confian\u00e7a que depositaram num homem que foi apenas um int\u00e9rprete dos grandes anseios de justi\u00e7a, que deu a sua palavra de que respeitaria a Constitui\u00e7\u00e3o e a lei e fez exatamente isso (\u2026). O povo deve defender-se, mas n\u00e3o deve ser sacrificado. O povo n\u00e3o deve deixar-se destruir ou arrasar, mas tamb\u00e9m n\u00e3o pode ser humilhado (\u2026).\u201d\n\n\n\n\nDitadura\n\n\n\nA DC e os setores moderados da burguesia pensavam que os militares lhes transfeririam o poder no curto prazo. Mas a ditadura durou 17 anos. As massas ficaram desmoralizadas e impotentes ante a rea\u00e7\u00e3o triunfante.\n\n\n\nHavia uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica desastrosa, depois de anos de sabotagem por parte da pr\u00f3pria direita, mas tamb\u00e9m como produto da crise internacional do capitalismo. Apesar das suas contradi\u00e7\u00f5es internas, a ditadura conseguiu manter-se por in\u00e9rcia.\n\n\n\n\n\n\n\nFoi s\u00f3 com a chegada de economistas formados na escola liberal da Universidade de Chicago, os \u201cChicago Boys\u201d, que o regime adotou um projeto econ\u00f4mico e pol\u00edtico que foi combinado ao conservadorismo cat\u00f3lico local.\n\n\n\nA ditadura n\u00e3o recuperou simplesmente as posi\u00e7\u00f5es perdidas da burguesia e do imperialismo, mas transformou a estrutura social e econ\u00f4mica do Chile no not\u00f3rio modelo denominado \u201cneoliberal\u201d que seria exportado para todo o mundo.\n\n\n\nIsto inclu\u00eda leis anti-sindicais perversas (que inspiraram Thatcher); a privatiza\u00e7\u00e3o do cobre, um pilar fundamental da economia; a privatiza\u00e7\u00e3o das pens\u00f5es, os cortes massivos no ensino p\u00fablico e a privatiza\u00e7\u00e3o do ensino universit\u00e1rio, e muito mais.\n\n\n\nMas a liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica imposta a sangue e fogo n\u00e3o teve os efeitos que os seus criadores supunham. Em 1982, o Chile sofreu a maior crise econ\u00f4mica desde 1930. O PIB caiu 15% e o desemprego atingiu 40% em algumas \u00e1reas.\n\n\n\nA resist\u00eancia\n\n\n\nEstes fatores explicam os protestos que apanharam de surpresa tanto os militares quanto os partidos pol\u00edticos. As manifesta\u00e7\u00f5es foram massivas e especialmente combativas nas favelas de Santiago, mas os sindicatos tamb\u00e9m aderiram.\n\n\n\nO Partido Comunista, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de altos e baixos, e influenciado pelo esp\u00edrito dos jovens militantes dentro do pa\u00eds, come\u00e7ou a promover uma rebeli\u00e3o em massa. Os maiores protestos nacionais ocorreram em 1986, com uma greve geral.\n\n\n\nDiante do crescimento de um clima pr\u00e9-insurrecional que amea\u00e7ava sobrecarregar as negocia\u00e7\u00f5es para o fim da ditadura, o Partido Comunista formou a organiza\u00e7\u00e3o paramilitar Frente Patri\u00f3tica Manuel Rodr\u00edguez (FPMR).\n\n\n\nMas a tentativa de se criar uma organiza\u00e7\u00e3o armada separada do movimento de massas foi um fracasso. Armas enviadas de Cuba foram apreendidas e, um m\u00eas depois, um atentado a Pinochet foi frustrado. Estas derrotas mergulharam o Partido Comunista e a FPMR numa crise.\n\n\n\nOs l\u00edderes social-democratas sobreviventes tiraram todas as conclus\u00f5es equivocadas da sua derrota catastr\u00f3fica em 1973 e, tal como os social-democratas de todo o mundo nesta altura, moveram-se para a direita. Abandonaram qualquer pretens\u00e3o de lutar pelo socialismo. A sua ideia central era chegar a um acordo com os militares para o regresso da democracia burguesa.\n\n\n\nTransi\u00e7\u00e3o\n\n\n\nDesta ideia surgiu a Concertaci\u00f3n, a alian\u00e7a entre sociais-democratas e democratas-crist\u00e3os, que fez campanha por um plebiscito em 1988. A \u201cOp\u00e7\u00e3o N\u00e3o\u201d, que implicava a sa\u00edda de Pinochet e um apelo a elei\u00e7\u00f5es livres, venceu com 56% dos votos.\n\n\n\nA transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica acordada foi um compromisso vindo de cima, para evitar a revolu\u00e7\u00e3o vinda de baixo. O mito oficial que alimenta hoje os chilenos \u00e9 que a ditadura foi derrotada com o papel e a caneta. A impunidade para os crimes da ditadura foi estabelecida e as For\u00e7as Armadas permaneceram intocadas.\n\n\n\nA Concertaci\u00f3n administrou as aspira\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas do povo chileno ap\u00f3s a ditadura. Mas governaram mantendo intacta a maior parte do legado da ditadura, fazendo as mudan\u00e7as superficiais necess\u00e1rias para que nada mudasse. As mesmas pol\u00edticas capitalistas \u201cneoliberais\u201d permaneceram.\n\n\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, o golpe ocorreu n\u00e3o para criar uma ditadura, mas para proteger o capitalismo das exig\u00eancias revolucion\u00e1rias das massas. O capitalismo e as pol\u00edticas econ\u00f4micas de Pinochet permaneceram em vigor apesar da remo\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Pinochet do poder.\n\n\n\nCinquenta anos depois do sangrento golpe de Estado, os chilenos ainda vivem com o legado dessa derrota. A revolta de 2019 representou uma rejei\u00e7\u00e3o a todo o regime criado no final da ditadura.\n\n\n\n\u00c9 crucial tirar as li\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias do governo de Unidade Popular. A principal delas \u00e9 compreender o car\u00e1cter de classe do Estado burgu\u00eas, que n\u00e3o pode ser utilizado para que se introduza gradualmente o socialismo.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/Chile-Pinochet-Allende.jpg.webp?fit=1200%2C800&ssl=1","width":1200,"height":800}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49615\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49615" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/50-anos-do-golpe-de-pinochet-no-chile-a-derrota-do-reformismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
</html>