<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:32 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>MES patrocina federação com a Rede e ajuda a aprofundar giro à direita do PSOL &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43874" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="MES patrocina federação com a Rede e ajuda a aprofundar giro à direita do PSOL" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/" />
<meta property="og:description" content="O Movimento Esquerda Socialista (MES) – tendência do PSOL que tem entre seus dirigentes mais conhecidos Luciana Genro e Roberto Robaina &#8211; está sendo um dos patrocinadores da constituição de u…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-04-15T17:27:03+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-04-19T16:28:58+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/green-capitalism-corporate-gimmick-feature-800x417-1.jpg?fit=800%2C417&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="800" />
<meta property="og:image:height" content="417" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="MES patrocina federação com a Rede e ajuda a aprofundar giro à direita do PSOL" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/green-capitalism-corporate-gimmick-feature-800x417-1.jpg?fit=800%2C417&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43874 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43874 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-psol" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/green-capitalism-corporate-gimmick-feature-800x417-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">MES patrocina federação com a Rede e ajuda a aprofundar giro à direita do PSOL</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/johanneshalter/" title="">Johannes Halter </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/04/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O Movimento Esquerda Socialista (MES) – tendência do PSOL que tem entre seus dirigentes mais conhecidos Luciana Genro e Roberto Robaina &#8211; está sendo um dos patrocinadores da constituição de uma federação partidária entre o PSOL e a Rede Sustentabilidade. Esse último partido conta com Marina Silva, Randolfe Rodrigues, Heloisa Helena e é financiado pela família Setúbal, do banco Itaú, e tem posição contrária à legalização do aborto entre outras posições burguesas pró-capitalismo.</p>
<p>Aprovada por maioria pela Comissão Executiva (CE) do partido, foram os votos do MES que permitiram que se configurasse tal maioria em torno da decisão sobre a federação. Agora a proposta será apreciada pelo Diretório Nacional, que tem a mesma proporção de forças representadas. <a href="https://www.marxismo.org.br/carta-aberta-ao-diretorio-nacional-do-psol/">Publicamos uma Carta Aberta ao Diretório Nacional do PSOL contra essa orientação</a>. Iremos aqui tratar de alguns argumentos utilizados por militantes do MES para justificar sua política. Está nas mãos desses companheiros o bloqueio dessa política que ameaça o futuro do PSOL.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Qual a principal ameaça?</span></h3>
<p>Uma alegação utilizada <a href="https://movimentorevista.com.br/2022/03/sobre-a-federacao-psol-e-rede/">em artigo do militante do MES Estevan Campos</a> é a de que há uma ameaça ao projeto do PSOL. Esse projeto é definido por ele como “construção de uma ferramenta para a transformação radical da sociedade, uma ferramenta a serviço da construção do socialismo”. Essa e outras afirmações corretas levam a uma conclusão lógica falsa, a de que seria justificável uma federação com a Rede.</p>
<p>O PSOL tem seu projeto ameaçado, concordamos. E faz muito tempo. Acontece que os ataques aos seus alicerces têm sido operados de dentro do próprio partido. É a própria direção partidária que tem aplicado uma política oportunista, voltada para a defesa das instituições burguesas, pautada por temas pequeno-burgueses, de viés moralizante e guiadas pelo cretinismo parlamentar.</p>
<p>Trata-se de profundos e contínuos erros da direção partidária. Uma orientação inclusive combatida pelo MES em vários de seus aspectos nos últimos anos. Estranhamente o tratamento proposto para o paciente doente é a injeção de política burguesa diretamente na veia. Ao invés de proteger o projeto do PSOL, o que a federação com a Rede fará será agravar e acelerar sua crise.</p>
<p>Um aspecto relativizado por Estevam em outro artigo é o fato de que as federações partidárias são decisões no sentido de uma efetiva fusão de seus componentes. Argumentando pelo efeito prático da medida e criticando uma abordagem formal/legal, Estevan ignora o fato de que ataca-se o mesmo projeto que afirma defender. O PSOL estará bloqueando a possibilidade de ser uma ferramenta de transformação radical da sociedade.</p>
<p>De fato, o partido assinará um programa democrático burguês e se unirá institucionalmente, mediado pelo Estado burguês, a um partido pequeno-burguês por um prazo mínimo de quatro anos. A federação tem o sentido político da mudança de caráter do partido. De um partido com fronteiras de classe, que se reivindica da classe trabalhadora, passa-se para um partido com linhas de classe borradas e ao programa democrático da federação.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Como se determina a hegemonia</span></h3>
<p>Outro argumento utilizado por Estevan é de que não haveria com o que se preocupar, pois como o PSOL é um partido maior que a Rede, ele conseguiria manter uma hegemonia. Essa argumentação pode satisfazer um leitor desatento. O que se trata aqui é de uma composição partidária nacional, e não de uma eleição de diretório estudantil. A hegemonia em uma formação social é determinada em primeiro lugar pela política aplicada. Uma federação partidária entre o PSOL e a Rede reforçaria todos os traços débeis do PSOL e reforçaria o elemento burguês e pequeno-burguês da formação.</p>
<p>Essa discussão toda está sendo promovida justamente a partir de um rearranjo dentro do próprio sistema político. A ordem burguesa está se realinhando. Qual o significado das federações partidárias nesse cenário? Tendo em vista o desmoronamento da Nova República desde 2013, a burguesia precisa retomar o controle de seu próprio regime. Isso se aplica em primeiro lugar ao fenômeno do Centrão e à sua capacidade de contrariar os interesses diretos das frações burguesas dominantes. Porém, também serve a controlar os partidos políticos que possam canalizar as insatisfações da classe trabalhadora.</p>
<p>A burguesia brasileira, com seu caráter provinciano e subordinado ao capital financeiro internacional, não conseguiu constituir ao longo de sua história verdadeiros partidos políticos com implantação social e tradição. O caminho que percorreu foi o dos regimes militares em parte considerável do tempo e regimes bonapartistas com face democrática no período restante. As federações partidárias são mais um capítulo no controle da atividade política nacional, que deforma e recrudesce as já disformes liberdades democráticas permitidas atualmente. Trata-se de um instrumento político para controlar os partidos do regime da Nova República, colocando-os sob uma maior dependência e controle do Estado burguês.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Legalidade a que custo</span></h3>
<p><a href="https://movimentorevista.com.br/2022/04/e-necessario-lutar-contra-a-liquidacao-e-a-marginalizacao-do-psol/">Em outro artigo do MES, Leandro Fontes</a> argumenta pelo acerto da federação para “a superação da navalha da cláusula de barreira para que os partidos mantenham-se existindo institucionalmente e com potencial mínimo de competitividade no quadro nacional”. Em seguida apresenta um temor de que o PSOL se torne uma organização “semi-clandestina”. Aqui temos o centro do debate com o MES. Em primeiro lugar, é falso afirmar que o PSOL entraria para a ilegalidade sem a federação. Seria penalizado com o fim do financiamento estatal (partidário e eleitoral) e perderia o direito de participar de debates em rádio e TV. O partido continuaria podendo ter candidatos e funcionando legalmente, mas agora dependendo apenas de suas próprias forças e implantação.</p>
<p>Leandro tem como único horizonte partidário a política praticada por meio do Legislativo e dos postos do Executivo do Estado burguês. Toda sua defesa da federação gira em torno das dificuldades que serão enfrentadas para eleger parlamentares e para o PSOL se colocar no campo institucional caso perca o dinheiro e os meios de divulgação controlados pelo Estado (concessões de rádio e TV). Nenhuma palavra sobre a inserção do partido nos sindicatos, nos movimentos sociais, na sua implantação entre os trabalhadores. São os cálculos eleitorais que guiam a política para Leandro, e não o inverso.</p>
<p>Para sustentar sua defesa da legalidade a qualquer custo, Leandro resgata o exemplo do PCB para se justificar. De fato, o caso do PCB constitui um manancial de lições a serem estudadas pelos que pretendem revolucionar a sociedade. Na maioria das vezes nos forneceu lições do que não fazer. Os diversos exemplos de manobras do PCB para tentar manter sua legalidade foram de fato capitulações à burguesia, uma tentativa de composição com ela e de reforma social pela via institucional. Ironicamente é nos maus exemplos do PCB que Leandro se referencia.</p>
<p>De nossa parte, entre todo o percurso de traições e atividade contrarrevolucionária do PCB ao longo de sua história, observamos justamente como enfrentou a ilegalidade. Esses momentos corresponderam sempre a períodos em que a burguesia considerou sua existência intolerável, por avaliar ser possível canal de desague da indignação popular. Ainda assim, o partido continuou existindo apesar de sua condição ilegal. E conseguia fazer isso devido a um enraizamento em setores proletários, células e funcionamento que combinava atividade legal e clandestina.</p>
<p>O desespero das correntes que apoiam a federação com a Rede reside no fato de que o caminho seguido pelo PSOL não é o percorrido pelo PCB. O caminho em curso no partido se assemelha ao que trilhou o PT. Foi por meio de uma gradual adaptação e dependência dos mandatos parlamentares e máquinas executivas que o PT foi pavimentando o caminho das correntes internas que prepararam a capitulação do partido à burguesia. A “Carta aos Brasileiros” de 2002 foi o corolário político de uma progressiva adaptação do partido à burguesia, seus meios de financiamento e corrupção, e aos mandatos parlamentares e do Executivo.</p>
<p>Mas o centro de onde emanam as preocupações de Leandro é de que os partidos que não ultrapassarem a cláusula de barreira perderão o acesso às verbas do Fundo Partidário e o Fundo Eleitoral. Desse montante de dinheiro público distribuído pelo Estado burguês se apropriam e valem tanto o MES quanto as correntes do PSOL. E a verdade é que o MES tem razões para se preocupar. Afinal, hoje a corrente tem deputados em nível federal, estadual e vereadores. Aqui vemos como um erro teórico sempre conduz a um desastre na prática.</p>
<p>O abandono do autofinanciamento militante constituiu-se na norma hegemônica de todo o PSOL e suas correntes (com exceção da Esquerda Marxista), incluindo aí o funcionamento do MES, suas campanhas eleitorais e seus projetos políticos. Ano após ano a burguesia de bom grado distribuiu milhões e milhões de reais nas mãos de ativistas que honestamente achavam que não haveria consequências. Mas elas existem. E o PT e suas correntes passaram pelo mesmo caminho que agora passa o PSOL e as suas tendências.</p>
<p>Depois de décadas sendo financiados pelo Estado burguês, quando a burguesia ameaça cortar esses recursos, verifica-se o quão dependentes estão aqueles que desse dinheiro se serviam. Aqui está uma causa profunda da adaptação da política à burguesia tanto da direção do PSOL como de suas correntes. Sem a necessidade de conectar-se às massas trabalhadoras e formular sua política em prol dessas, pode-se orientar a política em direção à ideologia dominante e acomodar-se à ordem institucional.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Companheiros de viagem</span></h3>
<p><a href="https://movimentorevista.com.br/2022/04/as-baixas-no-psol-e-a-necessidade-de-definicao-de-rumos/">Em um artigo publicado após a decisão da Comissão Executiva, Roberto Robaina</a> desenvolve uma argumentação a respeito das baixas sofridas pelo PSOL no último período. Depois de listar as várias deserções partidárias da janela eleitoral, o dirigente do MES ainda teme novas. Em seu artigo o dirigente do MES convoca o resgate do projeto do PSOL e a definição de que o partido não participará de um eventual governo Lula-Alckmin. De fato, o PSOL não deve aceitar compor um governo de coalizão com a burguesia encabeçado com o PT. Isso o tornaria co-responsável da política do novo governo ao qual o PSOL deve ser o componente mais resoluto de uma oposição de esquerda, Mas como como fazer isso abraçado com a Rede da família Setúbal?</p>
<p>Robaina é versado nas elaborações de Leon Trotsky. Ao comentar as dificuldades para constituir a Quarta Internacional, o revolucionário russo caracterizava como companheiros de viagem aqueles elementos vacilantes e carreiristas que juntavam-se à trincheira do marxista enquanto dela podiam tirar vantagens materiais, mas que logo se afastavam quando as coisas ficavam sérias. Esse foi o caso em relação ao PSOL de figuras como Jean Willys, David Miranda, Marcelo Freixo e outros.</p>
<p>A situação do PSOL após as trocas partidárias constitui a base material da pressão por uma federação com a Rede. Aposta-se nesse caminho como tática de superação das atuais normas da cláusula de barreira. O curioso é que depois de defender uma posição por ele próprio definida como marxista em relação ao resultado eleitoral, o mesmo Robaina orienta uma aliança sem princípios de quatro anos com um partido pequeno-burguês.</p>
<p>É necessário que que o PSOL defina seus rumos e que tiremos as lições dessas rupturas parlamentares. E o fundo da questão é ideológico e não conjuntural, ao contrário do que assinala Robaina. Sua análise deriva da somatória de diversas informações articuladas sobre o eixo de explicar uma pressão por aderir à candidatura de Lula. Na verdade, o dirigente do MES equivoca-se ao escolher o eixo. O centro da questão é uma profunda adaptação ideológica do PSOL à burguesia, que se expressa na política aplicada por sua direção e no tipo de atividade parlamentar desenvolvida pela sigla.</p>
<p>Ao contrário do que defende Robaina, uma federação com a Rede irá aprofundar a crise do PSOL ao invés de fortalecê-lo. Ao invés de recuperar o programa radical do partido, a federação com a Rede reforça a pressão burguesa da qual se alimentam os companheiros de viagem. Na busca de combater o problema das deserções e os efeitos da legislação eleitoral, o MES contribui para seu agravamento.</p>
<p>Esse fenômeno das deserções está conectado ao funcionamento do próprio partido, que se organiza em torno dos mandatos parlamentares e se expressa pelas declarações de seus deputados. De seus 220 mil filiados, apenas uma ínfima parcela realmente influi no cotidiano do partido. Quando são chamados é apenas para votar em congressos que se assemelham a cópias pálidas do funcionamento interno do PT, reproduzindo seus defeitos e sem suas qualidades.</p>
<p>Sem uma verdadeira vida partidária e mobilização de seus filiados, sem um controle pela base de cada mandatário, o PSOL tem convivido com figuras públicas que agem a partir de seus próprios projetos e programas. Esse foi o mesmo caminho trilhado pelo PT em sua burocratização e adaptação à burguesia.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Uma questão prática</span></h3>
<p>Os companheiros do MES se orgulham de serem muito práticos, em contraponto a outras correntes com viés que eles definem como propagandista. De nossa parte, levamos como elogio uma tal polêmica. De fato, temos uma atenção muito grande às questões teóricas e a análise da situação concreta a partir do marxismo como método de análise. <a href="https://movimentorevista.com.br/2022/04/ainda-sobre-a-federacao-e-a-defesa-da-independencia-do-psol/">Um artigo de Estevan polemizando com o dirigente da Comuna, João Machado</a>, explica que a questão prática diante do partido hoje é barrar o movimento de integração do PSOL a um eventual governo Lula.</p>
<p>Fazendo justiça à fama de teóricos demais, perguntamos por que o PSOL deveria recusar participar de um novo governo Lula depois que aceitou fazer uma federação com a Rede? Robaina argumenta em seu artigo pela defesa da posição da III Internacional, que orientava votar nos reformistas, mas não compor seus governos. Concordamos. Ao contrário de algumas correntes do PSOL que advogam pelo voto nulo num eventual segundo turno entre Lula e Bolsonaro, nós chamaremos voto em Lula, sem deixar de fazer todas as críticas ao seu programa e alianças.</p>
<p>Mas fazer uma federação partidária, que é uma antessala para uma fusão, com um partido pequeno-burguês como a Rede coloca o PSOL objetivamente no campo da correlação de forças da burguesia. Trata-se de uma questão prática, sim, mas que nem por isso deixa de exigir a mobilização da teoria revolucionária para se chegar a uma tática correta do ponto de vista da revolução social.</p>
<p>Antes da questão prática em relação ao novo governo Lula, há outra questão prática que diz respeito ao próprio caráter do PSOL e o papel que pretende desempenhar na luta de classes. Para que o partido continue se colocando como uma alternativa política para a classe trabalhadora, o Diretório Nacional precisa barrar a federação com a Rede. Trata-se da definição do futuro do PSOL diante de uma profunda pressão da sociedade burguesa para integração dos partidos ao aparelho de Estado.</p>
<p>Os companheiros do MES precisam se inspirar em Karl Liebcknicht, deputado do Partido Socialdemocrata Alemão. A burguesia alemã havia colocado em votação os créditos de guerra no parlamento, que queria comprometer os socialistas ao lado da burguesia na I Guerra Mundial. Aquele momento marcou a linha de sangue entre a socialdemocracia chauvinista e a ala revolucionária do movimento. Na primeira votação Karl errou e votou a favor dos créditos, pressionado pela adesão geral dos traidores que eram a maioria. Mas depois de refletir e discutir a questão com seus camaradas que permaneciam no campo revolucionário, entre eles Rosa Luxemburgo, Karl votou contrário no segundo turno da votação.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Que rumo tomar</span></h3>
<p>Junto com o bloqueio da federação com a Rede, os trabalhadores e jovens filiados ao PSOL precisam combater pela mudança da política do partido. Para usar a terminologia do próprio MES, apenas com o PSOL “empalmando” as mobilizações dos trabalhadores com um programa marxista e revolucionário abre-se a possibilidade do partido jogar um papel de vanguarda na luta de classes. O eixo de atividade do partido precisa ser o proposto pela III Internacional em seus primeiros quatro congressos.</p>
<p>O centro de atividade do partido precisa ser difundir uma política revolucionária entre a classe trabalhadora, conquistando posições sindicais e dirigindo movimentos sociais a partir dessa política. É a serviço desse trabalho que as posições conquistadas no parlamento burguês precisam se subordinar. A tribuna do Estado burguês precisa servir para propagar abertamente a revolução social.</p>
<p>Seu principal combate precisa se tornar ideológico, contrapondo-se à burguesia não apenas nos campos político e econômico, mas também no campo ideológico, como preconizava Engels. A isso precisa se combinar uma independência frente à classe burguesa não apenas politicamente, mas também do ponto de vista financeiro.</p>
<p>O partido precisa adotar uma política de autofinanciamento e parar de se sustentar com o dinheiro do Estado burguês vindo dos fundos partidário e eleitoral. Se o MES, assim como nós, se recusasse a receber sua fatia desses fundos, hoje seria simples aos companheiros se colocarem contra a federação com a Rede. A manutenção de seus postos conquistados no parlamento dependeria não de uma cláusula de barreira, mas sim do enraizamento da política revolucionária entre as massas trabalhadoras.</p>
<p>Esse é o caminho para o PSOL conectar-se ao profundo sentimento antissistema que se desenvolve entre os bem de baixo, e que hoje não encontra expressão em nenhuma das formações políticas visíveis para as amplas massas.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/" data-text="MES patrocina federação com a Rede e ajuda a aprofundar giro à direita do PSOL" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-04-15T14:27:03-03:00","datePublished":"2022-04-15T14:27:03-03:00","dateModified":"2022-04-19T13:28:58-03:00","headline":"MES patrocina federa\u00e7\u00e3o com a Rede e ajuda a aprofundar giro \u00e0 direita do PSOL","name":"MES patrocina federa\u00e7\u00e3o com a Rede e ajuda a aprofundar giro \u00e0 direita do PSOL","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol\/","description":"O Movimento Esquerda Socialista (MES) \u2013 tend\u00eancia do PSOL que tem entre seus dirigentes mais conhecidos Luciana Genro e Roberto Robaina - est\u00e1 sendo um dos patrocinadores da constitui\u00e7\u00e3o de uma federa","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Johannes Halter","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/johanneshalter\/"},"articleSection":"Nossa luta no PSOL","articleBody":"O Movimento Esquerda Socialista (MES) \u2013 tend\u00eancia do PSOL que tem entre seus dirigentes mais conhecidos Luciana Genro e Roberto Robaina - est\u00e1 sendo um dos patrocinadores da constitui\u00e7\u00e3o de uma federa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria entre o PSOL e a Rede Sustentabilidade. Esse \u00faltimo partido conta com Marina Silva, Randolfe Rodrigues, Heloisa Helena e \u00e9 financiado pela fam\u00edlia Set\u00fabal, do banco Ita\u00fa, e tem posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o do aborto entre outras posi\u00e7\u00f5es burguesas pr\u00f3-capitalismo.\r\n\r\nAprovada por maioria pela Comiss\u00e3o Executiva (CE) do partido, foram os votos do MES que permitiram que se configurasse tal maioria em torno da decis\u00e3o sobre a federa\u00e7\u00e3o. Agora a proposta ser\u00e1 apreciada pelo Diret\u00f3rio Nacional, que tem a mesma propor\u00e7\u00e3o de for\u00e7as representadas. Publicamos uma Carta Aberta ao Diret\u00f3rio Nacional do PSOL contra essa orienta\u00e7\u00e3o. Iremos aqui tratar de alguns argumentos utilizados por militantes do MES para justificar sua pol\u00edtica. Est\u00e1 nas m\u00e3os desses companheiros o bloqueio dessa pol\u00edtica que amea\u00e7a o futuro do PSOL.\r\nQual a principal amea\u00e7a?\r\nUma alega\u00e7\u00e3o utilizada em artigo do militante do MES Estevan Campos \u00e9 a de que h\u00e1 uma amea\u00e7a ao projeto do PSOL. Esse projeto \u00e9 definido por ele como \u201cconstru\u00e7\u00e3o de uma ferramenta para a transforma\u00e7\u00e3o radical da sociedade, uma ferramenta a servi\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o do socialismo\u201d. Essa e outras afirma\u00e7\u00f5es corretas levam a uma conclus\u00e3o l\u00f3gica falsa, a de que seria justific\u00e1vel uma federa\u00e7\u00e3o com a Rede.\r\n\r\nO PSOL tem seu projeto amea\u00e7ado, concordamos. E faz muito tempo. Acontece que os ataques aos seus alicerces t\u00eam sido operados de dentro do pr\u00f3prio partido. \u00c9 a pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria que tem aplicado uma pol\u00edtica oportunista, voltada para a defesa das institui\u00e7\u00f5es burguesas, pautada por temas pequeno-burgueses, de vi\u00e9s moralizante e guiadas pelo cretinismo parlamentar.\r\n\r\nTrata-se de profundos e cont\u00ednuos erros da dire\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. Uma orienta\u00e7\u00e3o inclusive combatida pelo MES em v\u00e1rios de seus aspectos nos \u00faltimos anos. Estranhamente o tratamento proposto para o paciente doente \u00e9 a inje\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica burguesa diretamente na veia. Ao inv\u00e9s de proteger o projeto do PSOL, o que a federa\u00e7\u00e3o com a Rede far\u00e1 ser\u00e1 agravar e acelerar sua crise.\r\n\r\nUm aspecto relativizado por Estevam em outro artigo \u00e9 o fato de que as federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias s\u00e3o decis\u00f5es no sentido de uma efetiva fus\u00e3o de seus componentes. Argumentando pelo efeito pr\u00e1tico da medida e criticando uma abordagem formal\/legal, Estevan ignora o fato de que ataca-se o mesmo projeto que afirma defender. O PSOL estar\u00e1 bloqueando a possibilidade de ser uma ferramenta de transforma\u00e7\u00e3o radical da sociedade.\r\n\r\nDe fato, o partido assinar\u00e1 um programa democr\u00e1tico burgu\u00eas e se unir\u00e1 institucionalmente, mediado pelo Estado burgu\u00eas, a um partido pequeno-burgu\u00eas por um prazo m\u00ednimo de quatro anos. A federa\u00e7\u00e3o tem o sentido pol\u00edtico da mudan\u00e7a de car\u00e1ter do partido. De um partido com fronteiras de classe, que se reivindica da classe trabalhadora, passa-se para um partido com linhas de classe borradas e ao programa democr\u00e1tico da federa\u00e7\u00e3o.\r\nComo se determina a hegemonia\r\nOutro argumento utilizado por Estevan \u00e9 de que n\u00e3o haveria com o que se preocupar, pois como o PSOL \u00e9 um partido maior que a Rede, ele conseguiria manter uma hegemonia. Essa argumenta\u00e7\u00e3o pode satisfazer um leitor desatento. O que se trata aqui \u00e9 de uma composi\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria nacional, e n\u00e3o de uma elei\u00e7\u00e3o de diret\u00f3rio estudantil. A hegemonia em uma forma\u00e7\u00e3o social \u00e9 determinada em primeiro lugar pela pol\u00edtica aplicada. Uma federa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria entre o PSOL e a Rede refor\u00e7aria todos os tra\u00e7os d\u00e9beis do PSOL e refor\u00e7aria o elemento burgu\u00eas e pequeno-burgu\u00eas da forma\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEssa discuss\u00e3o toda est\u00e1 sendo promovida justamente a partir de um rearranjo dentro do pr\u00f3prio sistema pol\u00edtico. A ordem burguesa est\u00e1 se realinhando. Qual o significado das federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias nesse cen\u00e1rio? Tendo em vista o desmoronamento da Nova Rep\u00fablica desde 2013, a burguesia precisa retomar o controle de seu pr\u00f3prio regime. Isso se aplica em primeiro lugar ao fen\u00f4meno do Centr\u00e3o e \u00e0 sua capacidade de contrariar os interesses diretos das fra\u00e7\u00f5es burguesas dominantes. Por\u00e9m, tamb\u00e9m serve a controlar os partidos pol\u00edticos que possam canalizar as insatisfa\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora.\r\n\r\nA burguesia brasileira, com seu car\u00e1ter provinciano e subordinado ao capital financeiro internacional, n\u00e3o conseguiu constituir ao longo de sua hist\u00f3ria verdadeiros partidos pol\u00edticos com implanta\u00e7\u00e3o social e tradi\u00e7\u00e3o. O caminho que percorreu foi o dos regimes militares em parte consider\u00e1vel do tempo e regimes bonapartistas com face democr\u00e1tica no per\u00edodo restante. As federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias s\u00e3o mais um cap\u00edtulo no controle da atividade pol\u00edtica nacional, que deforma e recrudesce as j\u00e1 disformes liberdades democr\u00e1ticas permitidas atualmente. Trata-se de um instrumento pol\u00edtico para controlar os partidos do regime da Nova Rep\u00fablica, colocando-os sob uma maior depend\u00eancia e controle do Estado burgu\u00eas.\r\nLegalidade a que custo\r\nEm outro artigo do MES, Leandro Fontes argumenta pelo acerto da federa\u00e7\u00e3o para \u201ca supera\u00e7\u00e3o da navalha da cl\u00e1usula de barreira para que os partidos mantenham-se existindo institucionalmente e com potencial m\u00ednimo de competitividade no quadro nacional\u201d. Em seguida apresenta um temor de que o PSOL se torne uma organiza\u00e7\u00e3o \u201csemi-clandestina\u201d. Aqui temos o centro do debate com o MES. Em primeiro lugar, \u00e9 falso afirmar que o PSOL entraria para a ilegalidade sem a federa\u00e7\u00e3o. Seria penalizado com o fim do financiamento estatal (partid\u00e1rio e eleitoral) e perderia o direito de participar de debates em r\u00e1dio e TV. O partido continuaria podendo ter candidatos e funcionando legalmente, mas agora dependendo apenas de suas pr\u00f3prias for\u00e7as e implanta\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nLeandro tem como \u00fanico horizonte partid\u00e1rio a pol\u00edtica praticada por meio do Legislativo e dos postos do Executivo do Estado burgu\u00eas. Toda sua defesa da federa\u00e7\u00e3o gira em torno das dificuldades que ser\u00e3o enfrentadas para eleger parlamentares e para o PSOL se colocar no campo institucional caso perca o dinheiro e os meios de divulga\u00e7\u00e3o controlados pelo Estado (concess\u00f5es de r\u00e1dio e TV). Nenhuma palavra sobre a inser\u00e7\u00e3o do partido nos sindicatos, nos movimentos sociais, na sua implanta\u00e7\u00e3o entre os trabalhadores. S\u00e3o os c\u00e1lculos eleitorais que guiam a pol\u00edtica para Leandro, e n\u00e3o o inverso.\r\n\r\nPara sustentar sua defesa da legalidade a qualquer custo, Leandro resgata o exemplo do PCB para se justificar. De fato, o caso do PCB constitui um manancial de li\u00e7\u00f5es a serem estudadas pelos que pretendem revolucionar a sociedade. Na maioria das vezes nos forneceu li\u00e7\u00f5es do que n\u00e3o fazer. Os diversos exemplos de manobras do PCB para tentar manter sua legalidade foram de fato capitula\u00e7\u00f5es \u00e0 burguesia, uma tentativa de composi\u00e7\u00e3o com ela e de reforma social pela via institucional. Ironicamente \u00e9 nos maus exemplos do PCB que Leandro se referencia.\r\n\r\nDe nossa parte, entre todo o percurso de trai\u00e7\u00f5es e atividade contrarrevolucion\u00e1ria do PCB ao longo de sua hist\u00f3ria, observamos justamente como enfrentou a ilegalidade. Esses momentos corresponderam sempre a per\u00edodos em que a burguesia considerou sua exist\u00eancia intoler\u00e1vel, por avaliar ser poss\u00edvel canal de desague da indigna\u00e7\u00e3o popular. Ainda assim, o partido continuou existindo apesar de sua condi\u00e7\u00e3o ilegal. E conseguia fazer isso devido a um enraizamento em setores prolet\u00e1rios, c\u00e9lulas e funcionamento que combinava atividade legal e clandestina.\r\n\r\nO desespero das correntes que apoiam a federa\u00e7\u00e3o com a Rede reside no fato de que o caminho seguido pelo PSOL n\u00e3o \u00e9 o percorrido pelo PCB. O caminho em curso no partido se assemelha ao que trilhou o PT. Foi por meio de uma gradual adapta\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia dos mandatos parlamentares e m\u00e1quinas executivas que o PT foi pavimentando o caminho das correntes internas que prepararam a capitula\u00e7\u00e3o do partido \u00e0 burguesia. A \u201cCarta aos Brasileiros\u201d de 2002 foi o corol\u00e1rio pol\u00edtico de uma progressiva adapta\u00e7\u00e3o do partido \u00e0 burguesia, seus meios de financiamento e corrup\u00e7\u00e3o, e aos mandatos parlamentares e do Executivo.\r\n\r\nMas o centro de onde emanam as preocupa\u00e7\u00f5es de Leandro \u00e9 de que os partidos que n\u00e3o ultrapassarem a cl\u00e1usula de barreira perder\u00e3o o acesso \u00e0s verbas do Fundo Partid\u00e1rio e o Fundo Eleitoral. Desse montante de dinheiro p\u00fablico distribu\u00eddo pelo Estado burgu\u00eas se apropriam e valem tanto o MES quanto as correntes do PSOL. E a verdade \u00e9 que o MES tem raz\u00f5es para se preocupar. Afinal, hoje a corrente tem deputados em n\u00edvel federal, estadual e vereadores. Aqui vemos como um erro te\u00f3rico sempre conduz a um desastre na pr\u00e1tica.\r\n\r\nO abandono do autofinanciamento militante constituiu-se na norma hegem\u00f4nica de todo o PSOL e suas correntes (com exce\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista), incluindo a\u00ed o funcionamento do MES, suas campanhas eleitorais e seus projetos pol\u00edticos. Ano ap\u00f3s ano a burguesia de bom grado distribuiu milh\u00f5es e milh\u00f5es de reais nas m\u00e3os de ativistas que honestamente achavam que n\u00e3o haveria consequ\u00eancias. Mas elas existem. E o PT e suas correntes passaram pelo mesmo caminho que agora passa o PSOL e as suas tend\u00eancias.\r\n\r\nDepois de d\u00e9cadas sendo financiados pelo Estado burgu\u00eas, quando a burguesia amea\u00e7a cortar esses recursos, verifica-se o qu\u00e3o dependentes est\u00e3o aqueles que desse dinheiro se serviam. Aqui est\u00e1 uma causa profunda da adapta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \u00e0 burguesia tanto da dire\u00e7\u00e3o do PSOL como de suas correntes. Sem a necessidade de conectar-se \u00e0s massas trabalhadoras e formular sua pol\u00edtica em prol dessas, pode-se orientar a pol\u00edtica em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 ideologia dominante e acomodar-se \u00e0 ordem institucional.\r\nCompanheiros de viagem\r\nEm um artigo publicado ap\u00f3s a decis\u00e3o da Comiss\u00e3o Executiva, Roberto Robaina desenvolve uma argumenta\u00e7\u00e3o a respeito das baixas sofridas pelo PSOL no \u00faltimo per\u00edodo. Depois de listar as v\u00e1rias deser\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias da janela eleitoral, o dirigente do MES ainda teme novas. Em seu artigo o dirigente do MES convoca o resgate do projeto do PSOL e a defini\u00e7\u00e3o de que o partido n\u00e3o participar\u00e1 de um eventual governo Lula-Alckmin. De fato, o PSOL n\u00e3o deve aceitar compor um governo de coaliz\u00e3o com a burguesia encabe\u00e7ado com o PT. Isso o tornaria co-respons\u00e1vel da pol\u00edtica do novo governo ao qual o PSOL deve ser o componente mais resoluto de uma oposi\u00e7\u00e3o de esquerda, Mas como como fazer isso abra\u00e7ado com a Rede da fam\u00edlia Set\u00fabal?\r\n\r\nRobaina \u00e9 versado nas elabora\u00e7\u00f5es de Leon Trotsky. Ao comentar as dificuldades para constituir a Quarta Internacional, o revolucion\u00e1rio russo caracterizava como companheiros de viagem aqueles elementos vacilantes e carreiristas que juntavam-se \u00e0 trincheira do marxista enquanto dela podiam tirar vantagens materiais, mas que logo se afastavam quando as coisas ficavam s\u00e9rias. Esse foi o caso em rela\u00e7\u00e3o ao PSOL de figuras como Jean Willys, David Miranda, Marcelo Freixo e outros.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o do PSOL ap\u00f3s as trocas partid\u00e1rias constitui a base material da press\u00e3o por uma federa\u00e7\u00e3o com a Rede. Aposta-se nesse caminho como t\u00e1tica de supera\u00e7\u00e3o das atuais normas da cl\u00e1usula de barreira. O curioso \u00e9 que depois de defender uma posi\u00e7\u00e3o por ele pr\u00f3prio definida como marxista em rela\u00e7\u00e3o ao resultado eleitoral, o mesmo Robaina orienta uma alian\u00e7a sem princ\u00edpios de quatro anos com um partido pequeno-burgu\u00eas.\r\n\r\n\u00c9 necess\u00e1rio que que o PSOL defina seus rumos e que tiremos as li\u00e7\u00f5es dessas rupturas parlamentares. E o fundo da quest\u00e3o \u00e9 ideol\u00f3gico e n\u00e3o conjuntural, ao contr\u00e1rio do que assinala Robaina. Sua an\u00e1lise deriva da somat\u00f3ria de diversas informa\u00e7\u00f5es articuladas sobre o eixo de explicar uma press\u00e3o por aderir \u00e0 candidatura de Lula. Na verdade, o dirigente do MES equivoca-se ao escolher o eixo. O centro da quest\u00e3o \u00e9 uma profunda adapta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica do PSOL \u00e0 burguesia, que se expressa na pol\u00edtica aplicada por sua dire\u00e7\u00e3o e no tipo de atividade parlamentar desenvolvida pela sigla.\r\n\r\nAo contr\u00e1rio do que defende Robaina, uma federa\u00e7\u00e3o com a Rede ir\u00e1 aprofundar a crise do PSOL ao inv\u00e9s de fortalec\u00ea-lo. Ao inv\u00e9s de recuperar o programa radical do partido, a federa\u00e7\u00e3o com a Rede refor\u00e7a a press\u00e3o burguesa da qual se alimentam os companheiros de viagem. Na busca de combater o problema das deser\u00e7\u00f5es e os efeitos da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, o MES contribui para seu agravamento.\r\n\r\nEsse fen\u00f4meno das deser\u00e7\u00f5es est\u00e1 conectado ao funcionamento do pr\u00f3prio partido, que se organiza em torno dos mandatos parlamentares e se expressa pelas declara\u00e7\u00f5es de seus deputados. De seus 220 mil filiados, apenas uma \u00ednfima parcela realmente influi no cotidiano do partido. Quando s\u00e3o chamados \u00e9 apenas para votar em congressos que se assemelham a c\u00f3pias p\u00e1lidas do funcionamento interno do PT, reproduzindo seus defeitos e sem suas qualidades.\r\n\r\nSem uma verdadeira vida partid\u00e1ria e mobiliza\u00e7\u00e3o de seus filiados, sem um controle pela base de cada mandat\u00e1rio, o PSOL tem convivido com figuras p\u00fablicas que agem a partir de seus pr\u00f3prios projetos e programas. Esse foi o mesmo caminho trilhado pelo PT em sua burocratiza\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia.\r\nUma quest\u00e3o pr\u00e1tica\r\nOs companheiros do MES se orgulham de serem muito pr\u00e1ticos, em contraponto a outras correntes com vi\u00e9s que eles definem como propagandista. De nossa parte, levamos como elogio uma tal pol\u00eamica. De fato, temos uma aten\u00e7\u00e3o muito grande \u00e0s quest\u00f5es te\u00f3ricas e a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o concreta a partir do marxismo como m\u00e9todo de an\u00e1lise. Um artigo de Estevan polemizando com o dirigente da Comuna, Jo\u00e3o Machado, explica que a quest\u00e3o pr\u00e1tica diante do partido hoje \u00e9 barrar o movimento de integra\u00e7\u00e3o do PSOL a um eventual governo Lula.\r\n\r\nFazendo justi\u00e7a \u00e0 fama de te\u00f3ricos demais, perguntamos por que o PSOL deveria recusar participar de um novo governo Lula depois que aceitou fazer uma federa\u00e7\u00e3o com a Rede? Robaina argumenta em seu artigo pela defesa da posi\u00e7\u00e3o da III Internacional, que orientava votar nos reformistas, mas n\u00e3o compor seus governos. Concordamos. Ao contr\u00e1rio de algumas correntes do PSOL que advogam pelo voto nulo num eventual segundo turno entre Lula e Bolsonaro, n\u00f3s chamaremos voto em Lula, sem deixar de fazer todas as cr\u00edticas ao seu programa e alian\u00e7as.\r\n\r\nMas fazer uma federa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, que \u00e9 uma antessala para uma fus\u00e3o, com um partido pequeno-burgu\u00eas como a Rede coloca o PSOL objetivamente no campo da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as da burguesia. Trata-se de uma quest\u00e3o pr\u00e1tica, sim, mas que nem por isso deixa de exigir a mobiliza\u00e7\u00e3o da teoria revolucion\u00e1ria para se chegar a uma t\u00e1tica correta do ponto de vista da revolu\u00e7\u00e3o social.\r\n\r\nAntes da quest\u00e3o pr\u00e1tica em rela\u00e7\u00e3o ao novo governo Lula, h\u00e1 outra quest\u00e3o pr\u00e1tica que diz respeito ao pr\u00f3prio car\u00e1ter do PSOL e o papel que pretende desempenhar na luta de classes. Para que o partido continue se colocando como uma alternativa pol\u00edtica para a classe trabalhadora, o Diret\u00f3rio Nacional precisa barrar a federa\u00e7\u00e3o com a Rede. Trata-se da defini\u00e7\u00e3o do futuro do PSOL diante de uma profunda press\u00e3o da sociedade burguesa para integra\u00e7\u00e3o dos partidos ao aparelho de Estado.\r\n\r\nOs companheiros do MES precisam se inspirar em Karl Liebcknicht, deputado do Partido Socialdemocrata Alem\u00e3o. A burguesia alem\u00e3 havia colocado em vota\u00e7\u00e3o os cr\u00e9ditos de guerra no parlamento, que queria comprometer os socialistas ao lado da burguesia na I Guerra Mundial. Aquele momento marcou a linha de sangue entre a socialdemocracia chauvinista e a ala revolucion\u00e1ria do movimento. Na primeira vota\u00e7\u00e3o Karl errou e votou a favor dos cr\u00e9ditos, pressionado pela ades\u00e3o geral dos traidores que eram a maioria. Mas depois de refletir e discutir a quest\u00e3o com seus camaradas que permaneciam no campo revolucion\u00e1rio, entre eles Rosa Luxemburgo, Karl votou contr\u00e1rio no segundo turno da vota\u00e7\u00e3o.\r\nQue rumo tomar\r\nJunto com o bloqueio da federa\u00e7\u00e3o com a Rede, os trabalhadores e jovens filiados ao PSOL precisam combater pela mudan\u00e7a da pol\u00edtica do partido. Para usar a terminologia do pr\u00f3prio MES, apenas com o PSOL \u201cempalmando\u201d as mobiliza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores com um programa marxista e revolucion\u00e1rio abre-se a possibilidade do partido jogar um papel de vanguarda na luta de classes. O eixo de atividade do partido precisa ser o proposto pela III Internacional em seus primeiros quatro congressos.\r\n\r\nO centro de atividade do partido precisa ser difundir uma pol\u00edtica revolucion\u00e1ria entre a classe trabalhadora, conquistando posi\u00e7\u00f5es sindicais e dirigindo movimentos sociais a partir dessa pol\u00edtica. \u00c9 a servi\u00e7o desse trabalho que as posi\u00e7\u00f5es conquistadas no parlamento burgu\u00eas precisam se subordinar. A tribuna do Estado burgu\u00eas precisa servir para propagar abertamente a revolu\u00e7\u00e3o social.\r\n\r\nSeu principal combate precisa se tornar ideol\u00f3gico, contrapondo-se \u00e0 burguesia n\u00e3o apenas nos campos pol\u00edtico e econ\u00f4mico, mas tamb\u00e9m no campo ideol\u00f3gico, como preconizava Engels. A isso precisa se combinar uma independ\u00eancia frente \u00e0 classe burguesa n\u00e3o apenas politicamente, mas tamb\u00e9m do ponto de vista financeiro.\r\n\r\nO partido precisa adotar uma pol\u00edtica de autofinanciamento e parar de se sustentar com o dinheiro do Estado burgu\u00eas vindo dos fundos partid\u00e1rio e eleitoral. Se o MES, assim como n\u00f3s, se recusasse a receber sua fatia desses fundos, hoje seria simples aos companheiros se colocarem contra a federa\u00e7\u00e3o com a Rede. A manuten\u00e7\u00e3o de seus postos conquistados no parlamento dependeria n\u00e3o de uma cl\u00e1usula de barreira, mas sim do enraizamento da pol\u00edtica revolucion\u00e1ria entre as massas trabalhadoras.\r\n\r\nEsse \u00e9 o caminho para o PSOL conectar-se ao profundo sentimento antissistema que se desenvolve entre os bem de baixo, e que hoje n\u00e3o encontra express\u00e3o em nenhuma das forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas vis\u00edveis para as amplas massas.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/green-capitalism-corporate-gimmick-feature-800x417-1.jpg?fit=800%2C417&ssl=1","width":800,"height":417}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43874\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43874" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mes-patrocina-federacao-com-a-rede-e-ameaca-futuro-a-esquerda-do-psol/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:32 GMT -->
</html>