<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:49 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma visão geral &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo; Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma visão geral" href="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/8901" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Firlanda-1967-2007-uma-visao-geral%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Firlanda-1967-2007-uma-visao-geral%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma visão geral" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/" />
<meta property="og:description" content="A seguir publicamos a transcrição da intervenção feita por Gerry Ruddy, membro do Partido Socialista Republicano Irlandês, em Barcelona, no dia primeiro de agosto deste ano, em um ato que reuniu ma…" />
<meta property="article:published_time" content="2007-12-10T02:00:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2017-08-31T22:40:24+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://s0.wp.com/i/blank.jpg" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma visão geral" />
<meta name="twitter:card" content="summary" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-8901 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-8901 post type-post status-publish format-standard  category-artigos category-mundo category-revolucoes-seculo-20" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
					</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma visão geral</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/gerry-ruddy/" title="">Gerry Ruddy </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>10/12/2007</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A seguir publicamos a transcrição da intervenção feita por Gerry Ruddy, membro do Partido Socialista Republicano Irlandês, em Barcelona, no dia primeiro de agosto deste ano, em um ato que reuniu marxistas de todo o mundo.<span id="more-8901"></span></p>
<p class="MsoNormal" style="margin-left: 141.6pt; text-align: justify;"><span style="font-size: 8.0pt; font-family: Verdana;">“Fiz o que pude para provocar esta manifestação dos trabalhadores ingleses a favor do fenianismo<br />
(republicanismo)&#8230; Eu pensava que a separação de Inglaterra e Irlanda era impossível. Hoje, creio ser inevitável, se bem que a separação pode ser seguida de uma <i>federação</i>” (Carta de Marx a Engels. Dois de novembro de 1867. Grifado no original).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="margin-left: 141.6pt; text-align: justify;"><span style="font-size: 8.0pt; font-family: Verdana;">“<i>É do interesse direto e absoluto da classe trabalhadora inglesa que esta se livre de seu atual vínculo com a Irlanda</i>&#8230; A classe trabalhadora da Irlanda <i>nunca fará nada enquanto</i> não se livrar da Irlanda” (Carta de Marx a Engels. 10 de dezembro de 1869. Grifo no original).</span></p>
<p>Em Janeiro de 1967, foi criada a Associação de Direitos Civis da Irlanda do Norte (NICRA) e assim começou toda a cadeia de acontecimentos conhecidos habitualmente entre a população irlandesa como “problemas” (<i>troubles</i>). É importante ter uma visão geral do que ocorreu nestes últimos quarenta anos, estudar os erros, as idéias equivocadas, as confusões e os êxitos. Dividirei esta época em três fases amplas:</p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">• A fase democrática </span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">• A luta armada </span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">• A etapa reformista </span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A pesar de reconhecer que é uma divisão muito geral, trata-se sim de uma ferramenta útil para se chegar a um quadro global dos últimos quarenta anos e, certamente, aprender algumas lições valiosas desse período de luta.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Em 1967, como hoje, a Irlanda estava dividida em dois estados. A Irlanda do Norte tinha seu próprio governo local, sob completo domínio unionista, que discriminava os católicos nacionalistas. Além disso, sua classe dominante local via a si mesma como britânicos autênticos e possuíam uma economia baseada na indústria pesada vinculada diretamente à economia britânica. Contudo, essa classe se sentiu incomodada quando o Partido Trabalhista britânico chegou ao poder em 1964. Setores da direção do partido unionista reconheciam que teriam que fazer algumas pequenas reformas para satisfazer as reivindicações democráticas. Também admitiam que as relações entre a República da Irlanda e a Grã-Bretanha começavam a descongelar como conseqüência direta da decisão da burguesia irlandesa de abandonar o protecionismo.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“A inversão estrangeira, em particular na indústria exportadora, era bem-vinda. Em 1956, as exportações dos novos inversores obtiveram lucros graças a um período de quinze anos livres de impostos. Foram eliminadas progressivamente as restrições à propriedade da indústria, até que todas foram eliminadas em 1964. Reconhecia-se a importância das importações a baixo custo para as indústrias exportadoras e começaram a ser reduzidas as barreiras alfandegárias. Ainda fora do mercado comum, a Irlanda entrou em um acordo de livre comércio com a Grã-Bretanha em 1965” (James B. Burnham. </span><span lang="EN-US" style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Why Ireland Boomed. The Independent Review. v. VII. Nº 4. Primavera 2003. </span><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">ISSN 1086-1653, pp. 537-556).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Em 1973, tanto a Grã-Bretanha como a Irlanda entraram de fato na CEE (Comunidade Econômica Européia), o que marcou um ponto de inflexão fundamental nas relações entre os dois países.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A partir desse momento, era imperativo eliminar os obstáculos que impediam a melhora das relações entre as classes dominantes. A maior causa de fricção era a situação na Irlanda do Norte. Os dois grandes partidos da República da Irlanda possuíam raízes no movimento republicano antes da partição nos anos vinte e acreditavam que desempenhavam o papel de guardiões dos nacionalistas do norte mais em um sentido teórico do que prático.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A discriminação no norte era a norma por parte das empresas unionistas e também dos órgãos do Estado. Os apoiadores do partido unionista eram recompensados com moradias, empregos etc., por sua lealdade ao Estado. Exerciam eles o controle através de organizações como a Ordem de <i>Orange</i>, um corpo reacionário construído para criar uma aliança entre todas as classes para manter os trabalhadores protestantes separados dos trabalhadores católicos. Mas outros setores da classe dominante não achavam necessário mudar nada e, em 1967, foram proibidos os clubes republicanos. Desse modo, os republicanos eram deixados sem meios democráticos para expressar suas idéias. Foi nessa época que o IRA, quase inexistente, e os republicanos deram um passo em direção a atividade puramente política.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">O republicanismo irlandês experimentou então várias mudanças importantes. Depois do fracasso absoluto da campanha do IRA no período de 1956-1961, o movimento republicano girou à esquerda sob a influência de elementos próximos ao Partido Comunista da Grã-Bretanha e à Associação Connoly, com base na Grã-Bretanha. Apesar da oposição dos tradicionalistas e dos voluntários fortemente influenciados pelo catolicismo, a “esquerda” em 1967 conseguiu o controle do movimento republicano. Assemelhavam-se a um partido populista radical fazendo campanha sobre questões sociais e nacionalistas.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Mas, certamente, as aparências podem enganar. Abaixo da superfície, dentro do republicanismo irlandês existia todo tipo de contradições. Existiam tendências nacionalistas fortes e havia uma pró-católica que via o protestantismo, a maçonaria livre e o judaísmo como inimigos a serem temidos. No contexto do partido governante dos 26 condados da Irlanda do Sul, o <i>Fianna Fail</i>, depois de haver abandonado a política nacionalista protecionista introduzida por seu fundador Eamon de Valera nos anos trinta, o <i>Sinn Fein</i> viu a si mesmo como o verdadeiro guardião dos republicanos irlandeses e considerava a introdução do livre comércio tanto como uma capitulação ante as forças do capitalismo internacional, quanto como uma abertura à perspectiva aterradora dos comunistas chegando ao poder na Irlanda, para apoderar-se dos empregos irlandeses e como uma ameaça para “nossa forma de vida cristã”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Se nos tornarmos membros da CEE não haverá nenhuma restrição à entrada na Irlanda dos comunistas da Itália, França ou de qualquer outro país do Mercado Comum” (Thomas MacGiolla. Nation or Province. Ireland and the Common Market. Dublin. 1963).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A direção do movimento republicano era incapaz de compreender que a tentativa de construir uma economia baseada no protecionismo sempre estaria condenada ao fracasso devido à internacionalização cada vez maior do capitalismo.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">O <i>Fianna Fail</i>, como representante da burguesia local, achava que seus interesses futuros estavam vinculados aos do capitalismo internacional. Durante os anos cinqüenta, mais de 800.000 pessoas emigraram, a pobreza e o desemprego eram altos e o movimento republicano, que ignorava esses males sociais, concentrava-se exclusivamente na campanha armada no norte. Em 1967, a classe dominante do sul renunciou à questão nacional ao ver suas perspectivas econômicas futuras atadas à CEE e, além disso, estreitava laços políticos e econômicos com o Reino Unido.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Em uma tentativa de conseguir apoio do movimento republicano ante o crescente interesse pelo socialismo no mundo durante os anos sessenta, e influenciados pela guerra do Vietnã e a revolução cubana, começaram a falar a linguagem do socialismo. Durante um fim de semana, alguns poucos membros da direção do IRA, sem um debate sério na base, simplesmente declararam que o objetivo a partir desse momento seria o estabelecimento de uma república socialista.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Esta decisão não foi tomada por razões ideológicas, e sim por puro pragmatismo. Contudo, há que se assinalar que o modelo socialista do movimento republicano importava tudo dos partidos comunistas oficiais, ou seja, dos partidos leais à burocracia estatal da URSS. Não foi por coincidência que fosse este o modelo escolhido, já que o movimento republicano era demasiado militarista e considerava perfeito o modelo estalinista. Não havia discussão democrática séria dentro da organização: a direção, o conselho militar do IRA, considerava-se por direito o governo legítimo da República da Irlanda, proclamada em 1916 e aprovada nas eleições gerais de 1918.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Na prática, a união do controle estalinista e militarista funcionou bem no movimento republicano. Ordenou-se aos voluntários do IRA a entrada nas organizações de massas, votar pelos indivíduos indicados e executar fielmente o que ditasse a direção. Aqueles que discordavam eram rotulados de católicos de direita ou trotsquistas sabotadores.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Tomas MacGiolla, anteriormente na ala direita e presidente do <i>Sinn Fein</i>, abraçou incondicionalmente a nova direção. Estas mudanças bruscas de orientação ideológica são características da corrente dominante do republicanismo.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“O <i>Sinn Fein</i> começou como uma organização pequeno-burguesa de direita. Nos anos trinta, o movimento era socialista de nome. Nos quarenta, era corporativista e profissional. Nos anos sessenta novamente passou ao socialismo e nos setenta retornou ao corporativismo, até que, em 1982, uma vez mais se converteu em socialista. Apesar de todas as mudanças na perspectiva social, sua natureza como ala militante do nacionalismo irlandês permaneceu inalterada” (Irish Republicanism and Socialism. Pat Walsh. Athol Books. Junio 1944. p. 255).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Durante o conflito armado, o movimento provisório girou várias vezes da direita à esquerda, dependendo das circunstâncias do momento. A direção republicana sabia que adotando uma posição de esquerda absorveria a energia da esquerda e recuperaria suas fileiras, além de conseguir credibilidade internacional entre os movimentos revolucionários do mundo. Em 1967, apesar do lento giro em direção a uma orientação esquerdista, o então movimento republicano definia-se, sobretudo, por sua ênfase na luta armada, na recusa ao parlamentarismo e no desprezo pelos não republicanos. Certamente, existiam exceções, como Seamus Costello, que mais tarde fundou o Partido Socialista Republicano Irlandês e construiu uma base forte para o republicanismo entre a classe trabalhadora com uma luta de classes militante em sua zona, Bray, ao sul da Irlanda.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Em 1967, dentro da esquerda, crescia o interesse pelos escritos de James Connoly, o marxista e republicano, dirigente da Insurreição da Páscoa de 1916. Além disso, estavam sendo comemorados os cinqüenta anos dessa rebelião. Inclusive, o Partido Trabalhista, conservador católico e servil, começou a permitir dentro de suas fileiras o socialismo e chegou a dizer que os “anos setenta serão socialistas”. Mas também há que se explicar que o Partido Trabalhista Irlandês não é um partido de massas da classe trabalhadora; é mais uma união de partidos baseados na personalidade dos membros eleitos nos municípios que compartilham uma perspectiva social conservadora.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">No norte, a estratégia se desenvolveu com uma ampla aliança entre os comunistas republicanos e liberais para defender a luta pelos direitos democráticos dentro da Irlanda do Norte. Isto levou à fundação do movimento dos direitos civis (NICRA), que levou milhares às ruas para reivindicar os direitos democráticos. Sua alternativa era: primeiro, a etapa democrática que implicava a luta pela democracia no norte; após o desenvolvimento dessa luta, chegar-se-ia ao fim da partição e ao estabelecimento de um governo nacional para toda a ilha. Depois, somente depois, seria colocada a questão do socialismo. Em essência, esta posição supunha a defesa de uma Irlanda capitalista e, claro, não fazia nenhum chamado aos trabalhadores protestantes pró-britânicos nem, na realidade, aos trabalhadores e desempregados que haviam emigrado das duas partes da ilha durante todas essas décadas devido à pobreza e ao desemprego existentes. Devemos recordar que o chamado “tigre celta” &#8211; é assim que se qualifica o período de crescimento econômico da República da Irlanda – não se deu até meados dos anos noventa.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Apesar dos republicanos participarem da luta pelos direitos civis, não necessariamente a controlavam, e os republicanos mais à direita consideravam as reivindicações de direitos para os cidadãos britânicos como um anátema e anti-republicanas. A posição do NICRA era defender duas etapas claramente separadas na questão nacional da Irlanda. Depois, deparou-se com derrotas inevitáveis, pois devido a suas estreitas reivindicações “democráticas” já não podiam satisfazer o anseio geral de uma Irlanda unida. Porém, nesta etapa, a direção do movimento republicano estava muito atada à teoria das etapas e isso permitiu que a ala direita republicana conseguisse influência dentro das zonas nacionalistas.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Naturalmente, existiam outras perspectivas. As idéias de Trotsky começaram a circular mais amplamente nos anos sessenta e o movimento estudantil radicalizado, Democracia Popular, estava muito influenciado pelo trotsquismo. Dos debates daquela época surgiram duas idéias chaves separadas: a primeira, que a campanha pelos direitos civis, se não se convertesse em uma campanha pelos direitos econômicos, afastaria a classe trabalhadora protestante da luta pelos direitos civis, que se converteria na prática em uma luta exclusiva dos católicos. Portanto, se os católicos ganhassem, a classe trabalhadora protestante sentiria ameaçados seus empregos e moradias. Esta linha de argumento, corretamente, defendia que a menos que não se defendessem todas as questões de classe, era inevitável que a luta terminasse em um enfrentamento sectário. Infelizmente, alguns dos grupos que adotaram esta posição chegaram a qualificar como sectária a luta pelos direitos civis. Ainda que no papel defendessem a luta pelos direitos democráticos, nunca fizeram uma campanha séria aludindo a cada passo o perigo da degeneração sectária. Não conseguiram reconhecer que Lênin, como o fez Marx, considerava que a vanguarda necessitava estar na primeira linha de frente em todas as manifestações de descontentamento da sociedade e que isso incluía as reivindicações democráticas.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Um tribuno do povo, deve ser capaz de reagir a cada manifestação de tirania e opressão, não importa onde ocorra nem a que estrato ou classe da população afete; deve ele generalizar todas estas manifestações para produzir uma só imagem da violência policial e exploração capitalista; deve ser capaz de aproveitar cada acontecimento, ainda que pequeno, para explicar a todos suas convicções socialistas e reivindicações democráticas, para explicar a todos e a cada um o significado histórico mundial do proletariado em sua luta pela existência” (Lênin, Que fazer?).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Outra visão separada, mas relacionada, defendia que era necessário vincular a luta pelos direitos civis à luta de classes e à questão do imperialismo na Irlanda. Esta linha de pensamento finalmente apareceu no Partido Socialista Republicano Irlandês.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">1 – A Etapa Democrática </span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A etapa democrática da luta durou de 1967 até aproximadamente 1972. Também nela podem ser distinguidos três períodos separados.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Primeira. A etapa liberal</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Nesta etapa, as características chaves do NICRA sob a influência do Partido Comunista influíam na população, nas direções do movimento sindical e buscavam ajuda dos parlamentares trabalhistas britânicos. Contudo, em um contexto de quase indiferença total por parte da classe dominante unionista, aumentou a pressão e o NICRA decidiu passar à segunda etapa com manifestações nas ruas.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Segunda. Os protestos nas ruas</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Tudo mudou. Todos os meios de comunicação mundiais tinham posto seus olhos na polícia (o RUC) e em como golpeava os manifestantes incluindo membros “respeitáveis” da população nacionalista. Isto galvanizou não só a população estudantil como também a muitos nacionalistas dentro da classe trabalhadora. Em um nível nunca visto antes, mostrou a relevância da fase democrática da luta. Saíram às centenas, depois aos milhares, às ruas com uma raiva justificável por anos de opressão.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A direção do NICRA atraiu a atenção da classe média nacionalista que durante muito tempo tinha evitado a luta política. Subiu no vagão e tentou levar a luta ao terreno puramente reformista, com manifestações pacíficas, apesar da violência do RUC e de seus leais seguidores nas zonas operárias. Ao estimular o temor da classe trabalhadora unionista, deram prioridade aos empregos e moradias. Muitos deles talvez estivessem em melhores condições que os trabalhadores católicos, mas também havia outros que se encontravam em piores condições. Contudo, acreditavam que tinham mais em comum com seus líderes capitalistas que com os trabalhadores. Assim começou a luta política pelo controle do movimento pelos direitos civis entre os elementos conservadores e o setor mais militante orientado para os estudantes republicanos e socialistas. Deste modo, foi iniciada a terceira e última etapa.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Terceira. A luta de massas</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Nesta etapa, a consciência política da classe trabalhadora nacionalista alcançou seu nível mais elevado devido à enorme pressão das zonas operárias que eram atormentadas por constantes batidas policiais, ataques com gases lacrimogêneos etc. O Estado utilizava diariamente a tortura e a brutalidade como partes de sua arma de fustigamento.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">O povo começou a tomar o controle de suas zonas e estabeleceu zonas livres fora do controle das forças estatais. Dentro dessas zonas livres se desenvolveram debates e discussões políticas entre os republicanos e os socialistas, alcançando um alto nível teórico. Contudo, também houve luta pelo controle destas zonas, o que algumas vezes acabou em violência dentro do próprio campo republicano. Surgiram tensões devidas ao fracasso do IRA em 1969. O IRA não foi capaz de defender as zonas nacionalistas quando os RUC/B Especiais e as bandas lealistas iniciaram um pogrom contra os nacionalistas. Estes ataques levaram ao maior movimento da população civil desde a II Guerra Mundial. Apesar dos poucos voluntários que defenderam as zonas nacionalistas, onde todos os membros do IRA oficial continuaram leais a esta organização, o recém formado IRA Provisório manipulou habilidosamente os fatos para se apresentar como os defensores da população nacionalista. Muitos trabalhadores católicos se uniram a eles e muitos deles estavam também motivados pelo desejo de vingança sectária contra as bandas protestantes que atacavam as zonas católicas. Daí surgiu uma luta política e militar encarniçada, que começou quando terminava a luta de massas que alcançou seu ponto álgido depois que as forças britânicas de ocupação massacraram 14 manifestantes civis em Derry, em 30 de janeiro de1972 conhecido como o Domingo Sangrento. O efeito destes acontecimentos foi estimular a afiliação ao IRA-P que parecia mais militante frente aos demais. Os Provisórios começaram uma campanha de ataques à bomba que acarretaram muitas baixas civis e afastou ainda mais os protestantes do republicanismo e levou à redução da luta de massas.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A campanha guerrilheira também intensificou a reação lealista, que adotou a forma de assassinatos de católicos. Ainda assim, não podemos esquecer que qualquer avanço democrático para os nacionalistas do norte sempre se deparou com uma violenta reação lealista. A forma popular de expressar-se então, como agora, pode ser resumida no que se escrevia nas paredes: Assassinar os <i>Taigs</i>, isto é, os católicos. Desde 1972 centenas foram assassinados e as forças de segurança do Estado apoiaram e treinaram parcialmente estes assassinos lealistas, negaram que houvessem sido assassinos sectários e em seu lugar qualificaram-nos de “assassinos sem causa”. Era evidente que o Estado britânico apoiava esta campanha de assassinatos: os agentes britânicos entregavam-lhes armas, treinavam-nos e dirigiam sua campanha terrorista contra a população nacionalista/católica. Até hoje se negam a reconhecer esta colaboração. Nós republicanos irlandeses necessitamos aprender com as lições do “terrorismo” do estado britânico.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;">
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">2 – A luta armada</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Em 1974 haviam terminado as manifestações de massas e o IRA Provisório continuou com sua campanha de atentados. A população nacionalista esteve junto à campanha de assassinatos dirigida pelos paramilitares lealista sob a influência, direção e controle das forças de segurança britânicas e do RUC. Isto, por sua vez, levou os republicanos pelo caminho das ações sectárias e há que se admitir que todas as organizações republicanas foram igualmente culpadas deste erro.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Nosso próprio movimento se desiludiu com o cessar fogo do IRA Oficial e também por causa de seu giro em direção à política reformista de romper com o IRA; fundou-se o IRSP e dois meses mais tarde o INLA.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Estávamos então nessa fase de luta dominada pela luta armada. Tentarei deixar o mais claro possível minha posição pessoal. Apesar de ter dúvidas e vacilações sobre algumas táticas utilizadas durante o curso da luta tanto do IRA como do INLA, apoiei esta luta armada. Na primeira fase da luta democrática, eu e muitos outros praticávamos a não violência: manifestações, etc., assim que cheguei às ruas e vi as forças da reação, girei em direção à classe trabalhadora. No fim das contas como Trotski escreveu:</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Encontramos violência em toda parte&#8230; não inventamos nem a violência nem o terrorismo&#8230; nascemos no seio da violência capitalista&#8230; vivemos e morremos no terrorismo imperialista&#8230; é nosso ‘pão cotidiano”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Contudo, a resistência armada tem um tempo limite que, ao ser ultrapassado, torna-se improdutivo. Alguns republicanos elevaram a luta armada como a estratégia para conseguir seus objetivos. Não têm em conta as condições existentes, o ambiente das massas nem as forças políticas, sociais e econômicas em jogo. Ao divorciar a luta armada da luta de massas, elevam a luta armada à única forma de derrotar o imperialismo; nisto o republicanismo irlandês fracassou. Apareceu o elitismo. Em todos os grupos armados aparece este tipo de elitismo: um de nossos companheiros, Ta Power, fez uma análise excelente deste processo em um documento do IRSP, que foi o início de nosso largo caminho de afastamento do militarismo e aproximação ao socialismo.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Não só a população das zonas nacionalistas pouco a pouco se desiludiu com a luta, como, além disso, se via reduzida ao papel de pequenos jogadores, somente para serem mobilizados ao sinal da ordem de um conselho militar. Muitos ativistas, tanto no terreno político como militar, também se desmobilizaram. Não houve uma tentativa de vincular as lutas cotidianas da população com uma luta antiimperialista global. Em lugar de girar em direção à classe trabalhadora organizada do norte e do sul, o republicanismo provisório encontrou-se em um beco sem saída. Desesperados, recorreram às igrejas e às classes dominantes da Grã-Bretanha e Irlanda para que lhes tirassem do abismo em que se encontravam.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">O processo de redução gradativa da luta armada e de se alcançar um acordo com o imperialismo demorou muito e agora ficou claro que a direção republicana provisória estava em contato tanto com os serviços britânicos de inteligência quanto com o governo britânico, mesmo quando os voluntários do IRA/INLA agonizavam devido às greves de fome de 1981. Em vez de buscar o apoio de massas que os grevistas tinham, para convertê-lo numa luta antiimperialista, o republicanismo utilizou a emoção que a situação provocava para empreender passos lentos em direção ao parlamentarismo. Ao mesmo tempo, a luta armada continuava, mas, fora alguns êxitos ocasionais espetaculares em termos militares, esta cada vez mais se tornava ineficaz e contraproducente.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A luta armada não é nenhum caminho romântico ou heróico para mudar o mundo. A realidade é diferente e brutal, Significa enviar um homem com uma bomba num caminhão para explodi-lo contra um estabelecimento militar; ir por trás de um policial e disparar-lhe à cabeça; colocar uma bomba num restaurante onde podem morrer crianças; subir num ônibus e disparar sobre aqueles que professam uma religião de que não se gosta; colocar uma bomba debaixo de um automóvel sem saber quem será o condutor.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Estes atos, da mesma forma que provocam conseqüências devastadoras sobre as vítimas, também afetam os voluntários que os realizam. Longos anos de prisão, afastados de seus filhos e esposas, vidas quebradas, alcoolismo&#8230; Para quê? Para compartilhar o poder em um estado do norte com Ian Paisley como primeiro-ministro a administrar o domínio britânico.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Pode-se dizer que a violência republicana é a resposta política legítima à violência estatal. Quando o INLA assassinou um dirigente <i>Tory</i>, eu pessoalmente senti que era um exercício legítimo pressionar nas zonas nacionalistas assediadas da Irlanda do Norte. Mas, quanto à solução de longo prazo dos problemas da classe operária, esse não é o caminho porque “o Estado capitalista não se baseia nos ministros do governo e não desaparece com eles. As classes a que ele serve sempre encontrarão novas pessoas, o mecanismo permanece intacto e continua funcionando” (Leão Trotsky. <i>Porque os trotsquistas opõem-se ao terrorismo individual).</i></span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Nenhum socialista, nenhum marxista ou ser humano que se preocupa pelo futuro da humanidade e do planeta em que vivemos pode se permitir ser pacifista. Há momentos em que a violência é a única resposta justificável perante uma injustiça. Mas também há outros momentos em que se deve deter a resistência armada se esta é contraproducente. Não podemos permitir que a raiva dite nossas ações. Sim, podemos insistir com as vítimas da violência estatal, podemos compreender a raiva dos oprimidos, podemos compartilhar das frustrações dos despossuídos. Mas temos o dever histórico de não sucumbirmos diante das emoções do momento. Temos o dever, como militantes da classe operária, de proporcionar uma análise clara da situação, de ter a compreensão teórica dos acontecimentos que ocorrem e de dar uma direção a nossa classe, tanto na teoria quanto nos fatos.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Em 1994, o então dirigente de nosso movimento, Gino Gallagher, explicou claramente a posição republicana socialista em um discurso para alguns estudantes:</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Por esta razão, face aos altos ao fogo e ao chamado processo de paz, o movimento socialista republicano tomou a decisão consciente de não realizar nenhuma ação que pudesse ser interpretada como apoio a esse processo. Na realidade, abrimos muitas vias de comunicação com outros para que, a partir de nosso ponto de vista, se pudesse dar a conhecer o mais amplamente possível a perspectiva socialista de nosso movimento. Mas devo dizer que, embora não estivéssemos preparados para alentar o processo atual nem gostar dele, seguíamos convencidos, e nunca o estivemos mais, da verdadeira intenção do governo britânico. Duvidamos se, apesar de tudo, com a bandeira ondeando e o desdobramento do chauvinismo que vimos recentemente, e que veremos amanhã [visita do presidente Bush a Belfast], a posição da classe operária mudará essencialmente, além da ausência da violência política. O desemprego, os salários baixos, os guetos, a deterioração do sistema educativo, a extrema situação sanitária e a pobreza, a população dividida pela religião e o veneno do preconceito, todas essas coisas permanecerão. E continuarão assim, não importa quantas reuniões ocorram entre os representantes do capitalismo irlandês e o imperialismo britânico. Major ou Bruton não resolverão os problemas fundamentais da população destas ilhas”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Dois anos mais tarde Gino foi assassinado por agentes do Estado britânico infiltrados em nosso movimento, mas a sua análise, treze anos depois, ainda é válida. Tomando essa análise como guia de nosso movimento, o INLA declarou o alto ao fogo em 1988 e, hoje, tentamos convencer a outros republicanos de que o único caminho é o socialista.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;">
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A etapa reformista</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">A direção provisória utilizou a luta armada durante os anos 1980 e 1990 para conseguir concessões do governo britânico, mas estava preparada para entrar na etapa reformista. O êxito eleitoral do Sin Fein depois das greves de fome de 1981 convenceu a Adams e à direção do Sin Fein da criação de uma frente ampla nacionalista com nacionalistas de classe média do norte e com a classe dominante do sul, como o melhor caminho para avançar nas reivindicações nacionalistas. Passada a fase radical de princípios dos anos 1980, esqueceram as referências ao socialismo e, em lugar das reivindicações antiimperialistas de uma Irlanda unida, apareceu a consigna da “igualdade”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">O movimento republicano provisório se preparava para conseguir a igualdade entre os nacionalistas irlandeses dentro do Estado britânico. Assim começaram as conversações de Adams Hume com o governo irlandês e, por último, as conversações que levaram aos altos ao fogo de 1994/1997, o Acordo da Sexta-feira Santa, o Acordo de Saint Andrews e, agora, a Assembléia Nacional da Irlanda comprometida firmemente com um programa econômico neoliberal. Para obter tudo isto, o movimento provisório, sem armas, reconheceu a pretensão britânica de governar o norte da Irlanda, desmantelou o seu exército e agora somos dirigidos pela força policial.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Temos de dizer com clareza que não é uma vitória para o republicanismo. Não é uma vitória para o socialismo. A luta armada republicana foi claramente derrotada. Uma Irlanda unida está agora mais longe que em 1967. As divisões entre os trabalhadores católicos e protestantes nunca foram tão amplas. Os ataques sectários violentos ainda se produzem, as comunidades operárias estão separadas pelos chamados muros da paz, muitos dos quais foram erguidos depois do final do conflito armado.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">O sectarismo foi institucionalizado nos seis condados. Enquanto isto, os especuladores compram propriedades e cobram aluguéis exorbitantes às famílias operárias que entram no mercado da propriedade imobiliária. O primeiro-ministro britânico quer reduzir o salário mínimo no norte e a administração local se prepara para impor impostos sobre a água e outras taxas, a polícia continua desmantelando bens públicos para serem vendidos à indústria privada.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Tudo isto dentro de um contexto de crescente instabilidade econômica, não somente nacional como também internacionalmente. A economia do restante da Irlanda cresceu rapidamente nestes últimos 14 anos, mas começou a perder impulso. A indústria de construção que ajuda ao denominado tigre celta agora enfrenta uma crise e provavelmente serão perdidos 35 mil empregos neste setor durante os próximos 18 meses, segundo Davy Stockbrokers. Todas as evidências indicam que haverá uma recessão econômica. Esta crise terá um maior impacto nas famílias operárias, mas terá pouco efeito sobre os 33 mil milionários.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Segundo Davy, a construção de moradias começará a cair a partir de agora e até o final do ano, em finais de 2007, o desemprego alcançará 5% e, em 2008, 6%” (Irish Times, 24/07/07).</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Se o republicanismo irlandês não se torna irrelevante, então nós dizemos que o socialista tampouco. A luta armada terminou. Na última vez que contei, havia seis IRAs (IRA Provisório, IRA autêntico, IRA de Continuidade, Oglaigh na Eireann, IRA Oficial-ORM e IRA Oficial-WP) e numerosas organizações que pretendiam ser republicanas ou socialistas. Certamente é uma situação ridícula e nada útil para a classe trabalhadora irlandesa. Em lugar desse absurdo, para os verdadeiros socialistas e republicanos, para aqueles que realmente querem mudar a sociedade irlandesa, é necessário regressar ao básico, ao socialismo e ao marxismo básicos.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Não pretendo que o IRSP seja o veículo perfeito para conduzir a luta revolucionária na Irlanda. Está longe de ser perfeito. Mas tem uma tradição revolucionária, uma base firme na classe operária nacionalista, uma análise correta do processo atual na Irlanda, uma perspectiva internacionalista e a capacidade de aprender dos erros. Passaram-se vinte e um anos do assassinato de Ta Power. Ele escreveu um documento em que analisava nosso movimento. Assinalou o caminho e suas palavras hoje são tão relevantes quanto então. Se cada socialista republicano, dentro ou fora, de nossa própria organização seguisse o conselho de Ta, então teríamos uma organização revolucionária crível com uma influência crescente dentro do movimento da classe operária.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Um partido revolucionário deve ter uma ideologia revolucionária, uma ideologia que nos permita analisar o mundo, a força motriz que governa o mundo, um plano e uma campanha baseada na análise.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Uma campanha que é consistente, de princípios e arriscada em sua implantação, a máxima como um guia para a ação é uma ideologia, representa os interesses históricos da classe operária que, através do partido revolucionário, pretende derrubar a ordem capitalista e começar a construção do comunismo”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Contudo, há hoje tarefas que são necessárias afrontar já. Necessitamos estar junto aos trabalhadores do setor público, no norte e no sul, que sofrem os cortes de seus serviços. Necessitamos uma campanha para conseguir um grande aumento da moradia social, lutar contra todas as manifestações de sectarismo. Necessitamos continuar a luta contra a injustiça da partição e o sofrimento dos prisioneiros políticos ali onde estejam. Necessitamos acabar com “toda manifestação de tirania e opressão, não importa onde nem a que estrato da população afete”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Passaram-se 40 anos desde o início da luta pelos direitos civis; a questão nacional continua sem ser resolvida e estamos diante de uma nova situação. A esquerda na Irlanda é débil, está dividida e infestada de sectarismo político. O republicanismo foi derrotado e está terrivelmente dividido. Está claro que as posições habituais, tanto de republicanos como de socialistas, durante mais de 40 anos fracassaram, não conseguiram avanços significativos dentro do movimento da classe operária. Necessitamos aprender as lições e recordar as palavras de Ta Power:</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Devemos estar atentos para não cair no pântano do sectarismo, da mesquinhez etc. Não devemos participar em disputas sem princípios, em posições que são sectárias, anti-revolucionárias, moralmente prejudiciais, que ajudam ao inimigo e confundem e dividem a classe operária.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">“Marx, Lênin etc., afrontaram todos os temas básicos de maneira valente, inquebrantável, incansável. Por que nós não? É isto algo inerente a nós mesmos? Somos diletantes ou profissionais? Devemos aprender as lições da história, reconhecer os erros e agir em conseqüência senão colapsaremos. A salvação está na clareza e na coragem para conduzir a mudança!”.</span></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Companheiros, essa é a única saída para a esquerda irlandesa.</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;" align="right"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">Gerry Ruddy</span></b></p>
<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; margin-top: 0; margin-bottom: 0;" align="right"><b><span style="font-size: 9.0pt; font-family: Verdana;">23 de outubro de 2007</span></b></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/" data-text="Irlanda - 1967-2007: Uma visão geral" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2007-12-10T00:00:00-02:00","datePublished":"2007-12-10T00:00:00-02:00","dateModified":"2017-08-31T19:40:24-03:00","headline":"Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma vis\u00e3o geral","name":"Irlanda &#8211; 1967-2007: Uma vis\u00e3o geral","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral\/","description":"A seguir publicamos a transcri\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o feita por Gerry Ruddy, membro do Partido Socialista Republicano Irland\u00eas, em Barcelona, no dia primeiro de agosto deste ano, em um ato que reuniu marxi","copyrightYear":"2007","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Gerry Ruddy","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/gerry-ruddy\/"},"articleSection":"Artigos,Mundo,Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"A seguir publicamos a transcri\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o feita por Gerry Ruddy, membro do Partido Socialista Republicano Irland\u00eas, em Barcelona, no dia primeiro de agosto deste ano, em um ato que reuniu marxistas de todo o mundo.\r\n\u201cFiz o que pude para provocar esta manifesta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores ingleses a favor do fenianismo\r\n(republicanismo)... Eu pensava que a separa\u00e7\u00e3o de Inglaterra e Irlanda era imposs\u00edvel. Hoje, creio ser inevit\u00e1vel, se bem que a separa\u00e7\u00e3o pode ser seguida de uma federa\u00e7\u00e3o\u201d (Carta de Marx a Engels. Dois de novembro de 1867. Grifado no original).\r\n\u201c\u00c9 do interesse direto e absoluto da classe trabalhadora inglesa que esta se livre de seu atual v\u00ednculo com a Irlanda... A classe trabalhadora da Irlanda nunca far\u00e1 nada enquanto n\u00e3o se livrar da Irlanda\u201d (Carta de Marx a Engels. 10 de dezembro de 1869. Grifo no original).\r\nEm Janeiro de 1967, foi criada a Associa\u00e7\u00e3o de Direitos Civis da Irlanda do Norte (NICRA) e assim come\u00e7ou toda a cadeia de acontecimentos conhecidos habitualmente entre a popula\u00e7\u00e3o irlandesa como \u201cproblemas\u201d (troubles). \u00c9 importante ter uma vis\u00e3o geral do que ocorreu nestes \u00faltimos quarenta anos, estudar os erros, as id\u00e9ias equivocadas, as confus\u00f5es e os \u00eaxitos. Dividirei esta \u00e9poca em tr\u00eas fases amplas:\r\n\u2022 A fase democr\u00e1tica \r\n\u2022 A luta armada \r\n\u2022 A etapa reformista \r\nA pesar de reconhecer que \u00e9 uma divis\u00e3o muito geral, trata-se sim de uma ferramenta \u00fatil para se chegar a um quadro global dos \u00faltimos quarenta anos e, certamente, aprender algumas li\u00e7\u00f5es valiosas desse per\u00edodo de luta.\r\nEm 1967, como hoje, a Irlanda estava dividida em dois estados. A Irlanda do Norte tinha seu pr\u00f3prio governo local, sob completo dom\u00ednio unionista, que discriminava os cat\u00f3licos nacionalistas. Al\u00e9m disso, sua classe dominante local via a si mesma como brit\u00e2nicos aut\u00eanticos e possu\u00edam uma economia baseada na ind\u00fastria pesada vinculada diretamente \u00e0 economia brit\u00e2nica. Contudo, essa classe se sentiu incomodada quando o Partido Trabalhista brit\u00e2nico chegou ao poder em 1964. Setores da dire\u00e7\u00e3o do partido unionista reconheciam que teriam que fazer algumas pequenas reformas para satisfazer as reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. Tamb\u00e9m admitiam que as rela\u00e7\u00f5es entre a Rep\u00fablica da Irlanda e a Gr\u00e3-Bretanha come\u00e7avam a descongelar como conseq\u00fc\u00eancia direta da decis\u00e3o da burguesia irlandesa de abandonar o protecionismo.\r\n\u201cA invers\u00e3o estrangeira, em particular na ind\u00fastria exportadora, era bem-vinda. Em 1956, as exporta\u00e7\u00f5es dos novos inversores obtiveram lucros gra\u00e7as a um per\u00edodo de quinze anos livres de impostos. Foram eliminadas progressivamente as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 propriedade da ind\u00fastria, at\u00e9 que todas foram eliminadas em 1964. Reconhecia-se a import\u00e2ncia das importa\u00e7\u00f5es a baixo custo para as ind\u00fastrias exportadoras e come\u00e7aram a ser reduzidas as barreiras alfandeg\u00e1rias. Ainda fora do mercado comum, a Irlanda entrou em um acordo de livre com\u00e9rcio com a Gr\u00e3-Bretanha em 1965\u201d (James B. Burnham. Why Ireland Boomed. The Independent Review. v. VII. N\u00ba 4. Primavera 2003. ISSN 1086-1653, pp. 537-556).\r\nEm 1973, tanto a Gr\u00e3-Bretanha como a Irlanda entraram de fato na CEE (Comunidade Econ\u00f4mica Europ\u00e9ia), o que marcou um ponto de inflex\u00e3o fundamental nas rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses.\r\nA partir desse momento, era imperativo eliminar os obst\u00e1culos que impediam a melhora das rela\u00e7\u00f5es entre as classes dominantes. A maior causa de fric\u00e7\u00e3o era a situa\u00e7\u00e3o na Irlanda do Norte. Os dois grandes partidos da Rep\u00fablica da Irlanda possu\u00edam ra\u00edzes no movimento republicano antes da parti\u00e7\u00e3o nos anos vinte e acreditavam que desempenhavam o papel de guardi\u00f5es dos nacionalistas do norte mais em um sentido te\u00f3rico do que pr\u00e1tico.\r\nA discrimina\u00e7\u00e3o no norte era a norma por parte das empresas unionistas e tamb\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os do Estado. Os apoiadores do partido unionista eram recompensados com moradias, empregos etc., por sua lealdade ao Estado. Exerciam eles o controle atrav\u00e9s de organiza\u00e7\u00f5es como a Ordem de Orange, um corpo reacion\u00e1rio constru\u00eddo para criar uma alian\u00e7a entre todas as classes para manter os trabalhadores protestantes separados dos trabalhadores cat\u00f3licos. Mas outros setores da classe dominante n\u00e3o achavam necess\u00e1rio mudar nada e, em 1967, foram proibidos os clubes republicanos. Desse modo, os republicanos eram deixados sem meios democr\u00e1ticos para expressar suas id\u00e9ias. Foi nessa \u00e9poca que o IRA, quase inexistente, e os republicanos deram um passo em dire\u00e7\u00e3o a atividade puramente pol\u00edtica.\r\nO republicanismo irland\u00eas experimentou ent\u00e3o v\u00e1rias mudan\u00e7as importantes. Depois do fracasso absoluto da campanha do IRA no per\u00edodo de 1956-1961, o movimento republicano girou \u00e0 esquerda sob a influ\u00eancia de elementos pr\u00f3ximos ao Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha e \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Connoly, com base na Gr\u00e3-Bretanha. Apesar da oposi\u00e7\u00e3o dos tradicionalistas e dos volunt\u00e1rios fortemente influenciados pelo catolicismo, a \u201cesquerda\u201d em 1967 conseguiu o controle do movimento republicano. Assemelhavam-se a um partido populista radical fazendo campanha sobre quest\u00f5es sociais e nacionalistas.\r\nMas, certamente, as apar\u00eancias podem enganar. Abaixo da superf\u00edcie, dentro do republicanismo irland\u00eas existia todo tipo de contradi\u00e7\u00f5es. Existiam tend\u00eancias nacionalistas fortes e havia uma pr\u00f3-cat\u00f3lica que via o protestantismo, a ma\u00e7onaria livre e o juda\u00edsmo como inimigos a serem temidos. No contexto do partido governante dos 26 condados da Irlanda do Sul, o Fianna Fail, depois de haver abandonado a pol\u00edtica nacionalista protecionista introduzida por seu fundador Eamon de Valera nos anos trinta, o Sinn Fein viu a si mesmo como o verdadeiro guardi\u00e3o dos republicanos irlandeses e considerava a introdu\u00e7\u00e3o do livre com\u00e9rcio tanto como uma capitula\u00e7\u00e3o ante as for\u00e7as do capitalismo internacional, quanto como uma abertura \u00e0 perspectiva aterradora dos comunistas chegando ao poder na Irlanda, para apoderar-se dos empregos irlandeses e como uma amea\u00e7a para \u201cnossa forma de vida crist\u00e3\u201d.\r\n\u201cSe nos tornarmos membros da CEE n\u00e3o haver\u00e1 nenhuma restri\u00e7\u00e3o \u00e0 entrada na Irlanda dos comunistas da It\u00e1lia, Fran\u00e7a ou de qualquer outro pa\u00eds do Mercado Comum\u201d (Thomas MacGiolla. Nation or Province. Ireland and the Common Market. Dublin. 1963).\r\nA dire\u00e7\u00e3o do movimento republicano era incapaz de compreender que a tentativa de construir uma economia baseada no protecionismo sempre estaria condenada ao fracasso devido \u00e0 internacionaliza\u00e7\u00e3o cada vez maior do capitalismo.\r\nO Fianna Fail, como representante da burguesia local, achava que seus interesses futuros estavam vinculados aos do capitalismo internacional. Durante os anos cinq\u00fcenta, mais de 800.000 pessoas emigraram, a pobreza e o desemprego eram altos e o movimento republicano, que ignorava esses males sociais, concentrava-se exclusivamente na campanha armada no norte. Em 1967, a classe dominante do sul renunciou \u00e0 quest\u00e3o nacional ao ver suas perspectivas econ\u00f4micas futuras atadas \u00e0 CEE e, al\u00e9m disso, estreitava la\u00e7os pol\u00edticos e econ\u00f4micos com o Reino Unido.\r\nEm uma tentativa de conseguir apoio do movimento republicano ante o crescente interesse pelo socialismo no mundo durante os anos sessenta, e influenciados pela guerra do Vietn\u00e3 e a revolu\u00e7\u00e3o cubana, come\u00e7aram a falar a linguagem do socialismo. Durante um fim de semana, alguns poucos membros da dire\u00e7\u00e3o do IRA, sem um debate s\u00e9rio na base, simplesmente declararam que o objetivo a partir desse momento seria o estabelecimento de uma rep\u00fablica socialista.\r\nEsta decis\u00e3o n\u00e3o foi tomada por raz\u00f5es ideol\u00f3gicas, e sim por puro pragmatismo. Contudo, h\u00e1 que se assinalar que o modelo socialista do movimento republicano importava tudo dos partidos comunistas oficiais, ou seja, dos partidos leais \u00e0 burocracia estatal da URSS. N\u00e3o foi por coincid\u00eancia que fosse este o modelo escolhido, j\u00e1 que o movimento republicano era demasiado militarista e considerava perfeito o modelo estalinista. N\u00e3o havia discuss\u00e3o democr\u00e1tica s\u00e9ria dentro da organiza\u00e7\u00e3o: a dire\u00e7\u00e3o, o conselho militar do IRA, considerava-se por direito o governo leg\u00edtimo da Rep\u00fablica da Irlanda, proclamada em 1916 e aprovada nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 1918.\r\nNa pr\u00e1tica, a uni\u00e3o do controle estalinista e militarista funcionou bem no movimento republicano. Ordenou-se aos volunt\u00e1rios do IRA a entrada nas organiza\u00e7\u00f5es de massas, votar pelos indiv\u00edduos indicados e executar fielmente o que ditasse a dire\u00e7\u00e3o. Aqueles que discordavam eram rotulados de cat\u00f3licos de direita ou trotsquistas sabotadores.\r\nTomas MacGiolla, anteriormente na ala direita e presidente do Sinn Fein, abra\u00e7ou incondicionalmente a nova dire\u00e7\u00e3o. Estas mudan\u00e7as bruscas de orienta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica s\u00e3o caracter\u00edsticas da corrente dominante do republicanismo.\r\n\u201cO Sinn Fein come\u00e7ou como uma organiza\u00e7\u00e3o pequeno-burguesa de direita. Nos anos trinta, o movimento era socialista de nome. Nos quarenta, era corporativista e profissional. Nos anos sessenta novamente passou ao socialismo e nos setenta retornou ao corporativismo, at\u00e9 que, em 1982, uma vez mais se converteu em socialista. Apesar de todas as mudan\u00e7as na perspectiva social, sua natureza como ala militante do nacionalismo irland\u00eas permaneceu inalterada\u201d (Irish Republicanism and Socialism. Pat Walsh. Athol Books. Junio 1944. p. 255).\r\nDurante o conflito armado, o movimento provis\u00f3rio girou v\u00e1rias vezes da direita \u00e0 esquerda, dependendo das circunst\u00e2ncias do momento. A dire\u00e7\u00e3o republicana sabia que adotando uma posi\u00e7\u00e3o de esquerda absorveria a energia da esquerda e recuperaria suas fileiras, al\u00e9m de conseguir credibilidade internacional entre os movimentos revolucion\u00e1rios do mundo. Em 1967, apesar do lento giro em dire\u00e7\u00e3o a uma orienta\u00e7\u00e3o esquerdista, o ent\u00e3o movimento republicano definia-se, sobretudo, por sua \u00eanfase na luta armada, na recusa ao parlamentarismo e no desprezo pelos n\u00e3o republicanos. Certamente, existiam exce\u00e7\u00f5es, como Seamus Costello, que mais tarde fundou o Partido Socialista Republicano Irland\u00eas e construiu uma base forte para o republicanismo entre a classe trabalhadora com uma luta de classes militante em sua zona, Bray, ao sul da Irlanda.\r\nEm 1967, dentro da esquerda, crescia o interesse pelos escritos de James Connoly, o marxista e republicano, dirigente da Insurrei\u00e7\u00e3o da P\u00e1scoa de 1916. Al\u00e9m disso, estavam sendo comemorados os cinq\u00fcenta anos dessa rebeli\u00e3o. Inclusive, o Partido Trabalhista, conservador cat\u00f3lico e servil, come\u00e7ou a permitir dentro de suas fileiras o socialismo e chegou a dizer que os \u201canos setenta ser\u00e3o socialistas\u201d. Mas tamb\u00e9m h\u00e1 que se explicar que o Partido Trabalhista Irland\u00eas n\u00e3o \u00e9 um partido de massas da classe trabalhadora; \u00e9 mais uma uni\u00e3o de partidos baseados na personalidade dos membros eleitos nos munic\u00edpios que compartilham uma perspectiva social conservadora.\r\nNo norte, a estrat\u00e9gia se desenvolveu com uma ampla alian\u00e7a entre os comunistas republicanos e liberais para defender a luta pelos direitos democr\u00e1ticos dentro da Irlanda do Norte. Isto levou \u00e0 funda\u00e7\u00e3o do movimento dos direitos civis (NICRA), que levou milhares \u00e0s ruas para reivindicar os direitos democr\u00e1ticos. Sua alternativa era: primeiro, a etapa democr\u00e1tica que implicava a luta pela democracia no norte; ap\u00f3s o desenvolvimento dessa luta, chegar-se-ia ao fim da parti\u00e7\u00e3o e ao estabelecimento de um governo nacional para toda a ilha. Depois, somente depois, seria colocada a quest\u00e3o do socialismo. Em ess\u00eancia, esta posi\u00e7\u00e3o supunha a defesa de uma Irlanda capitalista e, claro, n\u00e3o fazia nenhum chamado aos trabalhadores protestantes pr\u00f3-brit\u00e2nicos nem, na realidade, aos trabalhadores e desempregados que haviam emigrado das duas partes da ilha durante todas essas d\u00e9cadas devido \u00e0 pobreza e ao desemprego existentes. Devemos recordar que o chamado \u201ctigre celta\u201d - \u00e9 assim que se qualifica o per\u00edodo de crescimento econ\u00f4mico da Rep\u00fablica da Irlanda \u2013 n\u00e3o se deu at\u00e9 meados dos anos noventa.\r\nApesar dos republicanos participarem da luta pelos direitos civis, n\u00e3o necessariamente a controlavam, e os republicanos mais \u00e0 direita consideravam as reivindica\u00e7\u00f5es de direitos para os cidad\u00e3os brit\u00e2nicos como um an\u00e1tema e anti-republicanas. A posi\u00e7\u00e3o do NICRA era defender duas etapas claramente separadas na quest\u00e3o nacional da Irlanda. Depois, deparou-se com derrotas inevit\u00e1veis, pois devido a suas estreitas reivindica\u00e7\u00f5es \u201cdemocr\u00e1ticas\u201d j\u00e1 n\u00e3o podiam satisfazer o anseio geral de uma Irlanda unida. Por\u00e9m, nesta etapa, a dire\u00e7\u00e3o do movimento republicano estava muito atada \u00e0 teoria das etapas e isso permitiu que a ala direita republicana conseguisse influ\u00eancia dentro das zonas nacionalistas.\r\nNaturalmente, existiam outras perspectivas. As id\u00e9ias de Trotsky come\u00e7aram a circular mais amplamente nos anos sessenta e o movimento estudantil radicalizado, Democracia Popular, estava muito influenciado pelo trotsquismo. Dos debates daquela \u00e9poca surgiram duas id\u00e9ias chaves separadas: a primeira, que a campanha pelos direitos civis, se n\u00e3o se convertesse em uma campanha pelos direitos econ\u00f4micos, afastaria a classe trabalhadora protestante da luta pelos direitos civis, que se converteria na pr\u00e1tica em uma luta exclusiva dos cat\u00f3licos. Portanto, se os cat\u00f3licos ganhassem, a classe trabalhadora protestante sentiria amea\u00e7ados seus empregos e moradias. Esta linha de argumento, corretamente, defendia que a menos que n\u00e3o se defendessem todas as quest\u00f5es de classe, era inevit\u00e1vel que a luta terminasse em um enfrentamento sect\u00e1rio. Infelizmente, alguns dos grupos que adotaram esta posi\u00e7\u00e3o chegaram a qualificar como sect\u00e1ria a luta pelos direitos civis. Ainda que no papel defendessem a luta pelos direitos democr\u00e1ticos, nunca fizeram uma campanha s\u00e9ria aludindo a cada passo o perigo da degenera\u00e7\u00e3o sect\u00e1ria. N\u00e3o conseguiram reconhecer que L\u00eanin, como o fez Marx, considerava que a vanguarda necessitava estar na primeira linha de frente em todas as manifesta\u00e7\u00f5es de descontentamento da sociedade e que isso inclu\u00eda as reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas.\r\n\u201cUm tribuno do povo, deve ser capaz de reagir a cada manifesta\u00e7\u00e3o de tirania e opress\u00e3o, n\u00e3o importa onde ocorra nem a que estrato ou classe da popula\u00e7\u00e3o afete; deve ele generalizar todas estas manifesta\u00e7\u00f5es para produzir uma s\u00f3 imagem da viol\u00eancia policial e explora\u00e7\u00e3o capitalista; deve ser capaz de aproveitar cada acontecimento, ainda que pequeno, para explicar a todos suas convic\u00e7\u00f5es socialistas e reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, para explicar a todos e a cada um o significado hist\u00f3rico mundial do proletariado em sua luta pela exist\u00eancia\u201d (L\u00eanin, Que fazer?).\r\nOutra vis\u00e3o separada, mas relacionada, defendia que era necess\u00e1rio vincular a luta pelos direitos civis \u00e0 luta de classes e \u00e0 quest\u00e3o do imperialismo na Irlanda. Esta linha de pensamento finalmente apareceu no Partido Socialista Republicano Irland\u00eas.\r\n1 \u2013 A Etapa Democr\u00e1tica \r\nA etapa democr\u00e1tica da luta durou de 1967 at\u00e9 aproximadamente 1972. Tamb\u00e9m nela podem ser distinguidos tr\u00eas per\u00edodos separados.\r\nPrimeira. A etapa liberal\r\nNesta etapa, as caracter\u00edsticas chaves do NICRA sob a influ\u00eancia do Partido Comunista influ\u00edam na popula\u00e7\u00e3o, nas dire\u00e7\u00f5es do movimento sindical e buscavam ajuda dos parlamentares trabalhistas brit\u00e2nicos. Contudo, em um contexto de quase indiferen\u00e7a total por parte da classe dominante unionista, aumentou a press\u00e3o e o NICRA decidiu passar \u00e0 segunda etapa com manifesta\u00e7\u00f5es nas ruas.\r\nSegunda. Os protestos nas ruas\r\nTudo mudou. Todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o mundiais tinham posto seus olhos na pol\u00edcia (o RUC) e em como golpeava os manifestantes incluindo membros \u201crespeit\u00e1veis\u201d da popula\u00e7\u00e3o nacionalista. Isto galvanizou n\u00e3o s\u00f3 a popula\u00e7\u00e3o estudantil como tamb\u00e9m a muitos nacionalistas dentro da classe trabalhadora. Em um n\u00edvel nunca visto antes, mostrou a relev\u00e2ncia da fase democr\u00e1tica da luta. Sa\u00edram \u00e0s centenas, depois aos milhares, \u00e0s ruas com uma raiva justific\u00e1vel por anos de opress\u00e3o.\r\nA dire\u00e7\u00e3o do NICRA atraiu a aten\u00e7\u00e3o da classe m\u00e9dia nacionalista que durante muito tempo tinha evitado a luta pol\u00edtica. Subiu no vag\u00e3o e tentou levar a luta ao terreno puramente reformista, com manifesta\u00e7\u00f5es pac\u00edficas, apesar da viol\u00eancia do RUC e de seus leais seguidores nas zonas oper\u00e1rias. Ao estimular o temor da classe trabalhadora unionista, deram prioridade aos empregos e moradias. Muitos deles talvez estivessem em melhores condi\u00e7\u00f5es que os trabalhadores cat\u00f3licos, mas tamb\u00e9m havia outros que se encontravam em piores condi\u00e7\u00f5es. Contudo, acreditavam que tinham mais em comum com seus l\u00edderes capitalistas que com os trabalhadores. Assim come\u00e7ou a luta pol\u00edtica pelo controle do movimento pelos direitos civis entre os elementos conservadores e o setor mais militante orientado para os estudantes republicanos e socialistas. Deste modo, foi iniciada a terceira e \u00faltima etapa.\r\nTerceira. A luta de massas\r\nNesta etapa, a consci\u00eancia pol\u00edtica da classe trabalhadora nacionalista alcan\u00e7ou seu n\u00edvel mais elevado devido \u00e0 enorme press\u00e3o das zonas oper\u00e1rias que eram atormentadas por constantes batidas policiais, ataques com gases lacrimog\u00eaneos etc. O Estado utilizava diariamente a tortura e a brutalidade como partes de sua arma de fustigamento.\r\nO povo come\u00e7ou a tomar o controle de suas zonas e estabeleceu zonas livres fora do controle das for\u00e7as estatais. Dentro dessas zonas livres se desenvolveram debates e discuss\u00f5es pol\u00edticas entre os republicanos e os socialistas, alcan\u00e7ando um alto n\u00edvel te\u00f3rico. Contudo, tamb\u00e9m houve luta pelo controle destas zonas, o que algumas vezes acabou em viol\u00eancia dentro do pr\u00f3prio campo republicano. Surgiram tens\u00f5es devidas ao fracasso do IRA em 1969. O IRA n\u00e3o foi capaz de defender as zonas nacionalistas quando os RUC\/B Especiais e as bandas lealistas iniciaram um pogrom contra os nacionalistas. Estes ataques levaram ao maior movimento da popula\u00e7\u00e3o civil desde a II Guerra Mundial. Apesar dos poucos volunt\u00e1rios que defenderam as zonas nacionalistas, onde todos os membros do IRA oficial continuaram leais a esta organiza\u00e7\u00e3o, o rec\u00e9m formado IRA Provis\u00f3rio manipulou habilidosamente os fatos para se apresentar como os defensores da popula\u00e7\u00e3o nacionalista. Muitos trabalhadores cat\u00f3licos se uniram a eles e muitos deles estavam tamb\u00e9m motivados pelo desejo de vingan\u00e7a sect\u00e1ria contra as bandas protestantes que atacavam as zonas cat\u00f3licas. Da\u00ed surgiu uma luta pol\u00edtica e militar encarni\u00e7ada, que come\u00e7ou quando terminava a luta de massas que alcan\u00e7ou seu ponto \u00e1lgido depois que as for\u00e7as brit\u00e2nicas de ocupa\u00e7\u00e3o massacraram 14 manifestantes civis em Derry, em 30 de janeiro de1972 conhecido como o Domingo Sangrento. O efeito destes acontecimentos foi estimular a afilia\u00e7\u00e3o ao IRA-P que parecia mais militante frente aos demais. Os Provis\u00f3rios come\u00e7aram uma campanha de ataques \u00e0 bomba que acarretaram muitas baixas civis e afastou ainda mais os protestantes do republicanismo e levou \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da luta de massas.\r\nA campanha guerrilheira tamb\u00e9m intensificou a rea\u00e7\u00e3o lealista, que adotou a forma de assassinatos de cat\u00f3licos. Ainda assim, n\u00e3o podemos esquecer que qualquer avan\u00e7o democr\u00e1tico para os nacionalistas do norte sempre se deparou com uma violenta rea\u00e7\u00e3o lealista. A forma popular de expressar-se ent\u00e3o, como agora, pode ser resumida no que se escrevia nas paredes: Assassinar os Taigs, isto \u00e9, os cat\u00f3licos. Desde 1972 centenas foram assassinados e as for\u00e7as de seguran\u00e7a do Estado apoiaram e treinaram parcialmente estes assassinos lealistas, negaram que houvessem sido assassinos sect\u00e1rios e em seu lugar qualificaram-nos de \u201cassassinos sem causa\u201d. Era evidente que o Estado brit\u00e2nico apoiava esta campanha de assassinatos: os agentes brit\u00e2nicos entregavam-lhes armas, treinavam-nos e dirigiam sua campanha terrorista contra a popula\u00e7\u00e3o nacionalista\/cat\u00f3lica. At\u00e9 hoje se negam a reconhecer esta colabora\u00e7\u00e3o. N\u00f3s republicanos irlandeses necessitamos aprender com as li\u00e7\u00f5es do \u201cterrorismo\u201d do estado brit\u00e2nico.\r\n\r\n2 \u2013 A luta armada\r\nEm 1974 haviam terminado as manifesta\u00e7\u00f5es de massas e o IRA Provis\u00f3rio continuou com sua campanha de atentados. A popula\u00e7\u00e3o nacionalista esteve junto \u00e0 campanha de assassinatos dirigida pelos paramilitares lealista sob a influ\u00eancia, dire\u00e7\u00e3o e controle das for\u00e7as de seguran\u00e7a brit\u00e2nicas e do RUC. Isto, por sua vez, levou os republicanos pelo caminho das a\u00e7\u00f5es sect\u00e1rias e h\u00e1 que se admitir que todas as organiza\u00e7\u00f5es republicanas foram igualmente culpadas deste erro.\r\nNosso pr\u00f3prio movimento se desiludiu com o cessar fogo do IRA Oficial e tamb\u00e9m por causa de seu giro em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica reformista de romper com o IRA; fundou-se o IRSP e dois meses mais tarde o INLA.\r\nEst\u00e1vamos ent\u00e3o nessa fase de luta dominada pela luta armada. Tentarei deixar o mais claro poss\u00edvel minha posi\u00e7\u00e3o pessoal. Apesar de ter d\u00favidas e vacila\u00e7\u00f5es sobre algumas t\u00e1ticas utilizadas durante o curso da luta tanto do IRA como do INLA, apoiei esta luta armada. Na primeira fase da luta democr\u00e1tica, eu e muitos outros pratic\u00e1vamos a n\u00e3o viol\u00eancia: manifesta\u00e7\u00f5es, etc., assim que cheguei \u00e0s ruas e vi as for\u00e7as da rea\u00e7\u00e3o, girei em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 classe trabalhadora. No fim das contas como Trotski escreveu:\r\n\u201cEncontramos viol\u00eancia em toda parte... n\u00e3o inventamos nem a viol\u00eancia nem o terrorismo... nascemos no seio da viol\u00eancia capitalista... vivemos e morremos no terrorismo imperialista... \u00e9 nosso \u2018p\u00e3o cotidiano\u201d.\r\nContudo, a resist\u00eancia armada tem um tempo limite que, ao ser ultrapassado, torna-se improdutivo. Alguns republicanos elevaram a luta armada como a estrat\u00e9gia para conseguir seus objetivos. N\u00e3o t\u00eam em conta as condi\u00e7\u00f5es existentes, o ambiente das massas nem as for\u00e7as pol\u00edticas, sociais e econ\u00f4micas em jogo. Ao divorciar a luta armada da luta de massas, elevam a luta armada \u00e0 \u00fanica forma de derrotar o imperialismo; nisto o republicanismo irland\u00eas fracassou. Apareceu o elitismo. Em todos os grupos armados aparece este tipo de elitismo: um de nossos companheiros, Ta Power, fez uma an\u00e1lise excelente deste processo em um documento do IRSP, que foi o in\u00edcio de nosso largo caminho de afastamento do militarismo e aproxima\u00e7\u00e3o ao socialismo.\r\nN\u00e3o s\u00f3 a popula\u00e7\u00e3o das zonas nacionalistas pouco a pouco se desiludiu com a luta, como, al\u00e9m disso, se via reduzida ao papel de pequenos jogadores, somente para serem mobilizados ao sinal da ordem de um conselho militar. Muitos ativistas, tanto no terreno pol\u00edtico como militar, tamb\u00e9m se desmobilizaram. N\u00e3o houve uma tentativa de vincular as lutas cotidianas da popula\u00e7\u00e3o com uma luta antiimperialista global. Em lugar de girar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 classe trabalhadora organizada do norte e do sul, o republicanismo provis\u00f3rio encontrou-se em um beco sem sa\u00edda. Desesperados, recorreram \u00e0s igrejas e \u00e0s classes dominantes da Gr\u00e3-Bretanha e Irlanda para que lhes tirassem do abismo em que se encontravam.\r\nO processo de redu\u00e7\u00e3o gradativa da luta armada e de se alcan\u00e7ar um acordo com o imperialismo demorou muito e agora ficou claro que a dire\u00e7\u00e3o republicana provis\u00f3ria estava em contato tanto com os servi\u00e7os brit\u00e2nicos de intelig\u00eancia quanto com o governo brit\u00e2nico, mesmo quando os volunt\u00e1rios do IRA\/INLA agonizavam devido \u00e0s greves de fome de 1981. Em vez de buscar o apoio de massas que os grevistas tinham, para convert\u00ea-lo numa luta antiimperialista, o republicanismo utilizou a emo\u00e7\u00e3o que a situa\u00e7\u00e3o provocava para empreender passos lentos em dire\u00e7\u00e3o ao parlamentarismo. Ao mesmo tempo, a luta armada continuava, mas, fora alguns \u00eaxitos ocasionais espetaculares em termos militares, esta cada vez mais se tornava ineficaz e contraproducente.\r\nA luta armada n\u00e3o \u00e9 nenhum caminho rom\u00e2ntico ou her\u00f3ico para mudar o mundo. A realidade \u00e9 diferente e brutal, Significa enviar um homem com uma bomba num caminh\u00e3o para explodi-lo contra um estabelecimento militar; ir por tr\u00e1s de um policial e disparar-lhe \u00e0 cabe\u00e7a; colocar uma bomba num restaurante onde podem morrer crian\u00e7as; subir num \u00f4nibus e disparar sobre aqueles que professam uma religi\u00e3o de que n\u00e3o se gosta; colocar uma bomba debaixo de um autom\u00f3vel sem saber quem ser\u00e1 o condutor.\r\nEstes atos, da mesma forma que provocam conseq\u00fc\u00eancias devastadoras sobre as v\u00edtimas, tamb\u00e9m afetam os volunt\u00e1rios que os realizam. Longos anos de pris\u00e3o, afastados de seus filhos e esposas, vidas quebradas, alcoolismo... Para qu\u00ea? Para compartilhar o poder em um estado do norte com Ian Paisley como primeiro-ministro a administrar o dom\u00ednio brit\u00e2nico.\r\nPode-se dizer que a viol\u00eancia republicana \u00e9 a resposta pol\u00edtica leg\u00edtima \u00e0 viol\u00eancia estatal. Quando o INLA assassinou um dirigente Tory, eu pessoalmente senti que era um exerc\u00edcio leg\u00edtimo pressionar nas zonas nacionalistas assediadas da Irlanda do Norte. Mas, quanto \u00e0 solu\u00e7\u00e3o de longo prazo dos problemas da classe oper\u00e1ria, esse n\u00e3o \u00e9 o caminho porque \u201co Estado capitalista n\u00e3o se baseia nos ministros do governo e n\u00e3o desaparece com eles. As classes a que ele serve sempre encontrar\u00e3o novas pessoas, o mecanismo permanece intacto e continua funcionando\u201d (Le\u00e3o Trotsky. Porque os trotsquistas op\u00f5em-se ao terrorismo individual).\r\nNenhum socialista, nenhum marxista ou ser humano que se preocupa pelo futuro da humanidade e do planeta em que vivemos pode se permitir ser pacifista. H\u00e1 momentos em que a viol\u00eancia \u00e9 a \u00fanica resposta justific\u00e1vel perante uma injusti\u00e7a. Mas tamb\u00e9m h\u00e1 outros momentos em que se deve deter a resist\u00eancia armada se esta \u00e9 contraproducente. N\u00e3o podemos permitir que a raiva dite nossas a\u00e7\u00f5es. Sim, podemos insistir com as v\u00edtimas da viol\u00eancia estatal, podemos compreender a raiva dos oprimidos, podemos compartilhar das frustra\u00e7\u00f5es dos despossu\u00eddos. Mas temos o dever hist\u00f3rico de n\u00e3o sucumbirmos diante das emo\u00e7\u00f5es do momento. Temos o dever, como militantes da classe oper\u00e1ria, de proporcionar uma an\u00e1lise clara da situa\u00e7\u00e3o, de ter a compreens\u00e3o te\u00f3rica dos acontecimentos que ocorrem e de dar uma dire\u00e7\u00e3o a nossa classe, tanto na teoria quanto nos fatos.\r\nEm 1994, o ent\u00e3o dirigente de nosso movimento, Gino Gallagher, explicou claramente a posi\u00e7\u00e3o republicana socialista em um discurso para alguns estudantes:\r\n\u201cPor esta raz\u00e3o, face aos altos ao fogo e ao chamado processo de paz, o movimento socialista republicano tomou a decis\u00e3o consciente de n\u00e3o realizar nenhuma a\u00e7\u00e3o que pudesse ser interpretada como apoio a esse processo. Na realidade, abrimos muitas vias de comunica\u00e7\u00e3o com outros para que, a partir de nosso ponto de vista, se pudesse dar a conhecer o mais amplamente poss\u00edvel a perspectiva socialista de nosso movimento. Mas devo dizer que, embora n\u00e3o estiv\u00e9ssemos preparados para alentar o processo atual nem gostar dele, segu\u00edamos convencidos, e nunca o estivemos mais, da verdadeira inten\u00e7\u00e3o do governo brit\u00e2nico. Duvidamos se, apesar de tudo, com a bandeira ondeando e o desdobramento do chauvinismo que vimos recentemente, e que veremos amanh\u00e3 [visita do presidente Bush a Belfast], a posi\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria mudar\u00e1 essencialmente, al\u00e9m da aus\u00eancia da viol\u00eancia pol\u00edtica. O desemprego, os sal\u00e1rios baixos, os guetos, a deteriora\u00e7\u00e3o do sistema educativo, a extrema situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e a pobreza, a popula\u00e7\u00e3o dividida pela religi\u00e3o e o veneno do preconceito, todas essas coisas permanecer\u00e3o. E continuar\u00e3o assim, n\u00e3o importa quantas reuni\u00f5es ocorram entre os representantes do capitalismo irland\u00eas e o imperialismo brit\u00e2nico. Major ou Bruton n\u00e3o resolver\u00e3o os problemas fundamentais da popula\u00e7\u00e3o destas ilhas\u201d.\r\nDois anos mais tarde Gino foi assassinado por agentes do Estado brit\u00e2nico infiltrados em nosso movimento, mas a sua an\u00e1lise, treze anos depois, ainda \u00e9 v\u00e1lida. Tomando essa an\u00e1lise como guia de nosso movimento, o INLA declarou o alto ao fogo em 1988 e, hoje, tentamos convencer a outros republicanos de que o \u00fanico caminho \u00e9 o socialista.\r\n\r\nA etapa reformista\r\nA dire\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria utilizou a luta armada durante os anos 1980 e 1990 para conseguir concess\u00f5es do governo brit\u00e2nico, mas estava preparada para entrar na etapa reformista. O \u00eaxito eleitoral do Sin Fein depois das greves de fome de 1981 convenceu a Adams e \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do Sin Fein da cria\u00e7\u00e3o de uma frente ampla nacionalista com nacionalistas de classe m\u00e9dia do norte e com a classe dominante do sul, como o melhor caminho para avan\u00e7ar nas reivindica\u00e7\u00f5es nacionalistas. Passada a fase radical de princ\u00edpios dos anos 1980, esqueceram as refer\u00eancias ao socialismo e, em lugar das reivindica\u00e7\u00f5es antiimperialistas de uma Irlanda unida, apareceu a consigna da \u201cigualdade\u201d.\r\nO movimento republicano provis\u00f3rio se preparava para conseguir a igualdade entre os nacionalistas irlandeses dentro do Estado brit\u00e2nico. Assim come\u00e7aram as conversa\u00e7\u00f5es de Adams Hume com o governo irland\u00eas e, por \u00faltimo, as conversa\u00e7\u00f5es que levaram aos altos ao fogo de 1994\/1997, o Acordo da Sexta-feira Santa, o Acordo de Saint Andrews e, agora, a Assembl\u00e9ia Nacional da Irlanda comprometida firmemente com um programa econ\u00f4mico neoliberal. Para obter tudo isto, o movimento provis\u00f3rio, sem armas, reconheceu a pretens\u00e3o brit\u00e2nica de governar o norte da Irlanda, desmantelou o seu ex\u00e9rcito e agora somos dirigidos pela for\u00e7a policial.\r\nTemos de dizer com clareza que n\u00e3o \u00e9 uma vit\u00f3ria para o republicanismo. N\u00e3o \u00e9 uma vit\u00f3ria para o socialismo. A luta armada republicana foi claramente derrotada. Uma Irlanda unida est\u00e1 agora mais longe que em 1967. As divis\u00f5es entre os trabalhadores cat\u00f3licos e protestantes nunca foram t\u00e3o amplas. Os ataques sect\u00e1rios violentos ainda se produzem, as comunidades oper\u00e1rias est\u00e3o separadas pelos chamados muros da paz, muitos dos quais foram erguidos depois do final do conflito armado.\r\nO sectarismo foi institucionalizado nos seis condados. Enquanto isto, os especuladores compram propriedades e cobram alugu\u00e9is exorbitantes \u00e0s fam\u00edlias oper\u00e1rias que entram no mercado da propriedade imobili\u00e1ria. O primeiro-ministro brit\u00e2nico quer reduzir o sal\u00e1rio m\u00ednimo no norte e a administra\u00e7\u00e3o local se prepara para impor impostos sobre a \u00e1gua e outras taxas, a pol\u00edcia continua desmantelando bens p\u00fablicos para serem vendidos \u00e0 ind\u00fastria privada.\r\nTudo isto dentro de um contexto de crescente instabilidade econ\u00f4mica, n\u00e3o somente nacional como tamb\u00e9m internacionalmente. A economia do restante da Irlanda cresceu rapidamente nestes \u00faltimos 14 anos, mas come\u00e7ou a perder impulso. A ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o que ajuda ao denominado tigre celta agora enfrenta uma crise e provavelmente ser\u00e3o perdidos 35 mil empregos neste setor durante os pr\u00f3ximos 18 meses, segundo Davy Stockbrokers. Todas as evid\u00eancias indicam que haver\u00e1 uma recess\u00e3o econ\u00f4mica. Esta crise ter\u00e1 um maior impacto nas fam\u00edlias oper\u00e1rias, mas ter\u00e1 pouco efeito sobre os 33 mil milion\u00e1rios.\r\n\u201cSegundo Davy, a constru\u00e7\u00e3o de moradias come\u00e7ar\u00e1 a cair a partir de agora e at\u00e9 o final do ano, em finais de 2007, o desemprego alcan\u00e7ar\u00e1 5% e, em 2008, 6%\u201d (Irish Times, 24\/07\/07).\r\nSe o republicanismo irland\u00eas n\u00e3o se torna irrelevante, ent\u00e3o n\u00f3s dizemos que o socialista tampouco. A luta armada terminou. Na \u00faltima vez que contei, havia seis IRAs (IRA Provis\u00f3rio, IRA aut\u00eantico, IRA de Continuidade, Oglaigh na Eireann, IRA Oficial-ORM e IRA Oficial-WP) e numerosas organiza\u00e7\u00f5es que pretendiam ser republicanas ou socialistas. Certamente \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o rid\u00edcula e nada \u00fatil para a classe trabalhadora irlandesa. Em lugar desse absurdo, para os verdadeiros socialistas e republicanos, para aqueles que realmente querem mudar a sociedade irlandesa, \u00e9 necess\u00e1rio regressar ao b\u00e1sico, ao socialismo e ao marxismo b\u00e1sicos.\r\nN\u00e3o pretendo que o IRSP seja o ve\u00edculo perfeito para conduzir a luta revolucion\u00e1ria na Irlanda. Est\u00e1 longe de ser perfeito. Mas tem uma tradi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, uma base firme na classe oper\u00e1ria nacionalista, uma an\u00e1lise correta do processo atual na Irlanda, uma perspectiva internacionalista e a capacidade de aprender dos erros. Passaram-se vinte e um anos do assassinato de Ta Power. Ele escreveu um documento em que analisava nosso movimento. Assinalou o caminho e suas palavras hoje s\u00e3o t\u00e3o relevantes quanto ent\u00e3o. Se cada socialista republicano, dentro ou fora, de nossa pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o seguisse o conselho de Ta, ent\u00e3o ter\u00edamos uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria cr\u00edvel com uma influ\u00eancia crescente dentro do movimento da classe oper\u00e1ria.\r\n\u201cUm partido revolucion\u00e1rio deve ter uma ideologia revolucion\u00e1ria, uma ideologia que nos permita analisar o mundo, a for\u00e7a motriz que governa o mundo, um plano e uma campanha baseada na an\u00e1lise.\r\n\u201cUma campanha que \u00e9 consistente, de princ\u00edpios e arriscada em sua implanta\u00e7\u00e3o, a m\u00e1xima como um guia para a a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ideologia, representa os interesses hist\u00f3ricos da classe oper\u00e1ria que, atrav\u00e9s do partido revolucion\u00e1rio, pretende derrubar a ordem capitalista e come\u00e7ar a constru\u00e7\u00e3o do comunismo\u201d.\r\nContudo, h\u00e1 hoje tarefas que s\u00e3o necess\u00e1rias afrontar j\u00e1. Necessitamos estar junto aos trabalhadores do setor p\u00fablico, no norte e no sul, que sofrem os cortes de seus servi\u00e7os. Necessitamos uma campanha para conseguir um grande aumento da moradia social, lutar contra todas as manifesta\u00e7\u00f5es de sectarismo. Necessitamos continuar a luta contra a injusti\u00e7a da parti\u00e7\u00e3o e o sofrimento dos prisioneiros pol\u00edticos ali onde estejam. Necessitamos acabar com \u201ctoda manifesta\u00e7\u00e3o de tirania e opress\u00e3o, n\u00e3o importa onde nem a que estrato da popula\u00e7\u00e3o afete\u201d.\r\nPassaram-se 40 anos desde o in\u00edcio da luta pelos direitos civis; a quest\u00e3o nacional continua sem ser resolvida e estamos diante de uma nova situa\u00e7\u00e3o. A esquerda na Irlanda \u00e9 d\u00e9bil, est\u00e1 dividida e infestada de sectarismo pol\u00edtico. O republicanismo foi derrotado e est\u00e1 terrivelmente dividido. Est\u00e1 claro que as posi\u00e7\u00f5es habituais, tanto de republicanos como de socialistas, durante mais de 40 anos fracassaram, n\u00e3o conseguiram avan\u00e7os significativos dentro do movimento da classe oper\u00e1ria. Necessitamos aprender as li\u00e7\u00f5es e recordar as palavras de Ta Power:\r\n\u201cDevemos estar atentos para n\u00e3o cair no p\u00e2ntano do sectarismo, da mesquinhez etc. N\u00e3o devemos participar em disputas sem princ\u00edpios, em posi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o sect\u00e1rias, anti-revolucion\u00e1rias, moralmente prejudiciais, que ajudam ao inimigo e confundem e dividem a classe oper\u00e1ria.\r\n\u201cMarx, L\u00eanin etc., afrontaram todos os temas b\u00e1sicos de maneira valente, inquebrant\u00e1vel, incans\u00e1vel. Por que n\u00f3s n\u00e3o? \u00c9 isto algo inerente a n\u00f3s mesmos? Somos diletantes ou profissionais? Devemos aprender as li\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria, reconhecer os erros e agir em conseq\u00fc\u00eancia sen\u00e3o colapsaremos. A salva\u00e7\u00e3o est\u00e1 na clareza e na coragem para conduzir a mudan\u00e7a!\u201d.\r\nCompanheiros, essa \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda para a esquerda irlandesa.\r\nGerry Ruddy\r\n23 de outubro de 2007"}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>
	<div id="respond" class="comment-respond">
		<h3 id="reply-title" class="comment-reply-title">Deixe um comentário</h3><p class="must-log-in">Você precisa fazer o <a href="https://marxismo.org.br/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Firlanda-1967-2007-uma-visao-geral%2F">login</a> para publicar um comentário.</p>	</div><!-- #respond -->
	

</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"8901\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "8901" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/irlanda-1967-2007-uma-visao-geral/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:49 GMT -->
</html>