<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:36 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por inteligência artificial &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48368" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por inteligência artificial" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/" />
<meta property="og:description" content="O ano é 2018. No prestigiado leilão de belas artes da Christie na cidade de Nova York, um retrato borrado de um cavalheiro de terno está pendurado ao lado de uma gravura de Andy Warhol e de uma esc…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-04-26T15:41:35+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-04-26T15:44:51+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por inteligência artificial" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48368 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48368 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-arte-cultura category-ciencia-tecnologia tag-arte tag-artistas tag-chat-gpt tag-ciencia tag-cultura tag-ia tag-interligencia-artificial tag-ludismo tag-ludista tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/ai-art.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">"Inteligência Artificial (do inglês AI) descobrindo a arte" / Gerado pelo autor usando DALL-E-2</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por inteligência artificial</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/joe-attard/" title="">Joe Attard </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/04/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O ano é 2018. No prestigiado leilão de belas artes da Christie na cidade de Nova York, um retrato borrado de um cavalheiro de terno está pendurado ao lado de uma gravura de Andy Warhol e de uma escultura de bronze de Roy Lichtenstein. É intitulado: &#8220;Edmond de Belamy, de La Famille de Belamy&#8221;. Um licitante anônimo por telefone compra o retrato por US$ 432.500, contra uma estimativa inicial de US$ 7 mil a US$ 10 mil. Na parte inferior do quadro, em vez de uma assinatura, há uma linha de código. Não foi produzido por mãos humanas, mas por uma inteligência artificial (IA).</p>



<p>A IA em questão é propriedade do estúdio criativo <em>Obvious</em>, com sede em Paris, embora tenha sido fortemente baseada em software de código aberto projetado pelo programador Robbie Barrat, de 19 anos. Anunciada como &#8220;o futuro&#8221; pela <em>Obvious</em> e pela imprensa, essa venda decisiva deu o tom para um debate sobre a arte gerada por IA que tem ocorrido desde então.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="386" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/edmond-de-belamy-Image_fair_use.jpg?resize=618%2C386&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48374" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/edmond-de-belamy-Image_fair_use.jpg?w=880&amp;ssl=1 880w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/edmond-de-belamy-Image_fair_use.jpg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/edmond-de-belamy-Image_fair_use.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/edmond-de-belamy-Image_fair_use.jpg?resize=768%2C480&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">&#8220;Edmond de Belamy, de La Famille de Belamy&#8221;, imagem gerada por IA</figcaption></figure></div>


<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div> Com as IAs generativas atingindo novos níveis de sofisticação, algumas pessoas declaram que  elas devam ser consideradas como artistas. Isso inclui entusiastas de tecnologia (não por coincidência, uma multidão semelhante a evangelistas de criptomoeda e NFTs, com os quais a arte de IA agora está sendo combinada), juntamente com um número crescente de críticos de arte e acadêmicos. E, como o exemplo acima demonstra, há compradores dispostos a pagar pelas probabilidades da última moda digital. Além disso, várias grandes empresas já investiram bilhões para capturar esse novo mercado em expansão.</p>



<p>Em contraste, muitos artistas reclamam que as máquinas estão roubando seu trabalho, sem crédito ou pagamento, e temem se tornar obsoletos. Eles hesitam em competir com IAs em um terreno que, até agora, era considerado território exclusivo dos seres humanos. Um tweet viral de 2022 do artista Genel Jumalon, que comentou sobre uma obra de arte gerada por IA ganhando ouro em uma competição da Colorado State Fair, capturou esse clima:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Em resumo — Alguém entrou em um concurso de arte com uma peça gerada por IA e ganhou o primeiro prêmio. Sim, isso é uma merda.”</em></p>
</blockquote>



<p>Este ano, o famoso músico australiano Nick Cave reagiu com aversão às letras produzidas pelo chatbot ChatGPT em seu estilo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Basta dizer que não sinto… entusiasmo em relação a esta tecnologia”</em>, escreveu ele. <em>“Conforme nos move em direção a um futuro utópico, ou talvez, à nossa destruição total. Quem pode dizer qual? A julgar por essa música &#8216;no estilo de Nick Cave&#8217;, porém, não parece bom &#8230; O apocalipse está a caminho. Essa música é uma merda.”</em></p>
</blockquote>



<p>Apesar desta crítica dura, é inegável que o rápido avanço das IAs generativas é bastante impressionante (ou alarmante, dependendo do seu ponto de vista). Mas os marxistas devem adotar uma abordagem sóbria do que são, em última análise, meras ferramentas. Entendemos que todos os novos valores são produto do trabalho físico ou mental, realizado por seres humanos conscientes.</p>



<p>Essas IAs simplesmente produzem imagens com base na arte feita pelo homem com a qual as alimentamos. Você obtém os melhores resultados deles dando-lhes um <em>prompt</em> (<em>prompt</em> é a palavra usada para um comando via campo de busca &#8211; NT) anexado com: “… no estilo de (por exemplo) Van Gogh”. Elas são imitadoras, não inovadoras. E sem os humanos criando arte, elas não teriam nada para copiar. Além disso, a arte não é simplesmente um aglomerado de imagens, sons etc., mas também o produto de experiências vividas e relações sociais, nas quais as máquinas não podem participar.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="618" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/marx-van-gogh.jpg?resize=618%2C618&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48378" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/marx-van-gogh.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/marx-van-gogh.jpg?resize=300%2C300&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/marx-van-gogh.jpg?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/marx-van-gogh.jpg?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">&#8220;Marx no estilo de Van Gogh&#8221;, gerado pelo autor usando DALL-E-2</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Dito isto, a hostilidade em relação a essas tecnologias reflete o fato de que as máquinas, que deveriam libertar a humanidade do trabalho árduo, sob o capitalismo, em vez disso, esmagam os trabalhadores e a pequena burguesia. Nas mãos de patrões exploradores, eles forçam as pessoas a perder empregos e submetem a experiência e a engenhosidade humana ao ritmo monótono da produção capitalista. Pode parecer que eles nos dominam, e não o contrário. Como Karl Marx escreve em um brilhante fragmento de Grundrisse:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Não como com o instrumento, que o trabalhador anima e transforma em seu órgão com sua habilidade e força, e cujo manejo depende, portanto, de seu virtuosismo. Pelo contrário, é a máquina que possui habilidade e força no lugar do trabalhador, é ela própria o virtuose, com alma própria nas leis mecânicas que agem através dela&#8230; A atividade do trabalhador, reduzida a uma mera abstração da atividade, é determinada e regulada por todos os lados pelo movimento da maquinaria, e não o contrário.”</em></p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Artistas artificiais?</h2>



<p>Experimentos com arte gerada por computador remontam a décadas, entretanto uma série de inovações avançaram no campo nessa última década. Em 2014 surgiram as Generative Adversarial Networks (GANs), que envolvem um par de redes neurais competindo entre si para produzir imagens que melhor se encaixem na solicitação.<br><br>Esta é a tecnologia que produziu &#8220;Edmond de Belamy&#8221;. Plataformas mais recentes, como <em>Stable Diffusion</em> e DALL-E-2, são alimentadas por modelos de difusão: redes neurais treinadas para fazer engenharia reversa de novas imagens a partir do ruído gaussiano, com base em um enorme banco de dados de imagens existentes extraídas da Internet.</p>



<p>Um sistema chamado CLIP combina essas IAs com prompts de linguagem natural. Isso significa que um usuário pode digitar uma palavra ou frase (por exemplo, &#8220;pato de borracha amarelo no banho&#8221;) e a IA tentará criar uma imagem precisa de um pato de borracha que não seja uma cópia direta de qualquer imagem existente. Isso as torna amplamente utilizáveis sem nenhum conhecimento de programação. Quanto mais elas são usadas, melhor elas se tornam.</p>



<p>E essas são apenas as IAs treinadas para gerar imagens (que serão o foco do presente artigo). A última iteração do ChatGPT pode produzir imitações bastante convincentes de escrita natural, até mesmo imitando o estilo de autores ou publicações específicas. Em outras palavras, essas tecnologias estão se tornando mais poderosas e versáteis a cada dia, na medida em que alguns proponentes acreditam ter cruzado o rubicão para a criatividade genuína.</p>



<p>Por exemplo, Ahmed Elgammal argumenta na revista <em>American Scientist</em> que a <em>Artificial Intelligence Creative Adversarial Network</em> (AICAN), desenvolvida por seu laboratório na Universidade de Rutgers, deveria ser &#8220;considerada como um artista quase autônomo”. Tendo sido treinado em “80 mil imagens que representam o cânone da arte ocidental nos últimos cinco séculos” (que Elgammal compara a “fazer um curso de pesquisa de história da arte”), o algoritmo evita deliberadamente tentar replicar qualquer estilo existente, com resultados mais abstratos do que as imagens &#8216;realistas&#8217; para as quais os GANs são normalmente usados.</p>



<p>Elgammal argumenta que as pessoas “realmente gostam do trabalho de AICAN”, que não pode ser distinguido do trabalho de artistas humanos, e uma peça chegou a ser vendida por US$16 mil em um leilão. Esse tipo de grande venda talvez explique por que Elgammal está ansioso para promover sua invenção como um “artista autônomo”.</p>



<p>Embora gosto não se discuta, as ostentações de Elgammal não significam muito. Como a AICAN produz imagens muito abstratas, é fácil imaginar o público acreditando que seu trabalho é feito pelo homem. Em 1964, os críticos elogiaram as pinturas expressionistas abstratas de Pierre Brassau, que na verdade era um chimpanzé chamado Peter. Além disso, as pessoas dispostas a pagar caro por uma novidade não é prova de mérito artístico, como atesta a recente mania pela medonha &#8220;arte&#8221; NFT.</p>



<p>No entanto, Elgammal e Marian Mazzon, em um artigo de 2019 para a revista <em>Arts</em>, afirmam que embora “o aprendizado de máquina e a IA não possam replicar a experiência vivida de um ser humano” e, portanto, “não sejam capazes de criar arte da mesma forma que os artistas humanos fazem … <em>um processo de criação diferente não desqualifica o resultado do processo como uma obra de arte viável</em>” (grifo nosso).</p>



<p>Da mesma forma, um artigo de 2021 de Mingyong Cheng argumenta que, embora a arte gerada por IA “não tenha a intenção emocional encontrada em humanos… Seu critério de criatividade é fazer algo “imprevisível”, baseado em uma “combinação de conceitos variados e existentes que nunca foram reunidos por outra pessoa”.</p>



<p>Tudo o que esses acadêmicos fizeram foi mover os critérios para definir a criatividade. Pode-se anexar um pincel a um braço de robô, programá-lo para se mover de acordo com um caminho de ferramenta aleatório e deixá-lo decorar uma tela. O resultado certamente seria imprevisível, mas ninguém o descreveria como “criativo”.</p>



<p>As máquinas não combinam ideias de seus conjuntos de treinamento da mesma forma que os humanos se baseiam nas influências de outros artistas, ou em sua experiência do mundo, para fazer novas obras de arte. Elgammal e Mazzon realmente admitem isso em seu artigo, afirmando: “[a razão] pela qual a máquina faz arte é intrinsecamente diferente [dos seres humanos]; <em>sua motivação é ser incumbido do problema de fazer arte, e sua intenção é cumprir essa tarefa</em>” (grifo nosso).</p>



<p>Em outras palavras, as IAs não estão conscientemente combinando conceitos de novas maneiras de acordo com seus próprios desejos. Elas estão otimizando algoritmicamente uma tarefa, seguindo uma solicitação de um operador humano, a fim de imitar o processo criativo. Elas são “mímicas brilhantes, mas sem cérebro”, como disse Melanie Mitchell, especialista em IA do Santa Fe Institute.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color"><a></a>O surgimento do senso estético</h2>



<p>Na realidade, “experiência vivida” e “intenção emocional” não são secundárias, como Cheng, Elgammal e Mazzon sugerem, mas características fundamentais da criatividade. Eles são características definidoras da condição humana, e um produto de nossa sociedade.</p>



<p>O surgimento da arte foi um marco importante no desenvolvimento de nossa consciência e ajuda a nos diferenciar dos outros animais. Como explica Alan Woods, “um dos primeiros indícios sérios do surgimento de nossa espécie, homo sapiens sapiens, é a existência da arte, ou seja, uma expressão concreta do sentido estético”.</p>



<p>A postura ereta e a adaptação de nossas mãos para o uso de ferramentas – para o trabalho – deu à humanidade acesso à nutrição adicional, o que facilitou o desenvolvimento de nossos cérebros. Esses dois fatores, a mão e o cérebro, foram fundamentais para o desenvolvimento do gérmen da arte, que surgiu da atividade produtiva, muito antes da sociedade de classes. Uma série de estudos sugere que algumas das ferramentas de pedra mais antigas criadas por humanos anatomicamente modernos são &#8220;exageradas&#8221; para a forma (particularmente a simetria) além do estritamente funcional.</p>



<p>Isso ainda não é arte, mas o início primordial da arte, que posteriormente evoluiu ao longo do tempo. Outros hominídeos como o homo erectus e o homo neanderthalensis também podem ter expressado um senso estético, mas apenas o homo sapiens desenvolveu isso em arte completa. O exemplo mais antigo possível é o chamado &#8216;Venus of Berekhat Ram&#8217;, que foi proposto como uma escultura grosseira de uma mulher, que data de cerca de 250.000 anos atrás. A partir desse começo humilde, toda arte e cultura eventualmente surgiram. Para citar Engels de &#8220;O Papel do Trabalho na Transformação do Macaco em Homem&#8221;:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Somente pelo trabalho, pela adaptação a operações sempre novas, pela herança de músculos, ligamentos e, por períodos de tempo mais longos, ossos que sofreram um desenvolvimento especial e o emprego sempre renovado dessa sutileza herdada em novas, cada vez mais operações complicadas, deram à mão humana o alto grau de perfeição necessário para criar as imagens de um Rafael, as estátuas de um Thorwaldsen, a música de um Paganini.”</p>
</blockquote>



<p>Em outras palavras, o senso estético inicial foi produto do desenvolvimento do corpo e da mente humana por meio do trabalho, lançando as bases para o surgimento da arte. A finalidade da tecnologia, quando utilizada para fins artísticos – do pincel à imprensa – é ampliar as capacidades do ser humano, que é a fonte original e única da criatividade artística. As máquinas não são criativas em si mesmas. Uma câmera digital pode produzir uma imagem muito detalhada instantaneamente, mas todos reconhecem o fotógrafo por trás dela como o verdadeiro artista.</p>



<p>Ao contrário das máquinas, os humanos são levados espontaneamente a produzir arte. Uma criança de dois anos, sem formação artística, deixada em uma casa sem supervisão por uma hora começará a rabiscar nas paredes. Essa inspiração inata pode então ser cultivada por meio da educação e do domínio da técnica na idade adulta. Mas você poderia dar à IA mais avançada acesso a bilhões de imagens para inspiração, então deixá-la intacta por 1.000 anos, e ela nunca produziria nada além de um rabisco de boneco: muito menos inventaria o impressionismo ou comporia uma sinfonia.</p>



<p>Mas por que a arte se desenvolveu? Qual é seu propósito? Alan Woods argumenta que, no fundo, é basicamente uma forma peculiar de comunicação. Leon Trotsky chama a arte de “uma forma de conhecer o mundo não como um sistema de leis [como acontece com a ciência], mas como um agrupamento de imagens e, ao mesmo tempo, como um meio de inspirar certos sentimentos e humores”. Esta é outra qualidade única da arte que está além da compreensão das máquinas. As IAs podem criar imagens, mas as experiências emocionais compartilhadas, “sentimentos e humores” comunicados por meio da arte são de outra ordem.</p>



<p>Por exemplo, o &#8220;período azul&#8221; de Pablo Picasso &#8211; no qual sua paleta de cores e temas se tornaram notavelmente escuros e sombrios &#8211; foi inspirado em parte pelo suicídio de seu amigo Carles Casagemas em 1901. Uma IA percebe a arte de Picasso apenas como uma variedade de formas , cores e valores definidos. Ele pode imitar a aparência dessas obras, mas não consegue captar as emoções que as inspiraram. Você poderia pedir a uma IA para fazer uma imagem ‘triste’, mas mesmo que ela produzisse imagens em cores escuras de pessoas chorando, ela não entenderia o conteúdo da tristeza, porque nunca foi triste, nem feliz; nem experimentou qualquer outro sentimento.</p>



<p>Além disso, a arte é um fenômeno social. Cada geração participa do desenvolvimento de técnicas e ideias, ensinando uma nova geração e elevando todas as formas de cultura a novos patamares. E, claro, a arte se desenvolve em conjunto com a luta de classes. Sem a emergência da burguesia nos séculos 16-17, voltando-se para as grandes obras artísticas e científicas da antiguidade para protestar contra a influência sufocante do feudalismo e da Igreja, não teria havido Renascimento. As frases triunfantes e discordantes da Eroica de Beethoven foram forjadas após a Revolução Francesa. Os filmes de Ken Loach são um produto direto da exploração capitalista na Grã-Bretanha do pós-guerra. As máquinas não podem participar da sociedade ou da luta de classes e não entendem a história ou o contexto por trás das imagens que produzem. Tudo isso as impede de serem verdadeiramente criativas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Os limites da IA</h2>



<p>Na verdade, é bastante simples ilustrar as limitações das IAs generativas em comparação com os artistas humanos. Um estudo de 2022 na Cornell University descobriu que o DALL-E-2 falhou consistentemente em ilustrar relações espaciais simples entre objetos (por exemplo, &#8216;X em Y&#8217;) ou relações abstratas entre objetos e um homem (por exemplo, &#8216;X ajudando Y&#8217;). Na verdade, os participantes do estudo sentiram que a saída da IA correspondia às suas solicitações apenas 22% das vezes. Por exemplo, ela poderia gerar de forma confiável uma imagem de “uma colher em um copo”, mas o prompt “um copo em uma colher” apenas levava a mais imagens de colheres em copos. Isso ocorre porque o conjunto de treinamento de imagens continha muitas colheres em xícaras, mas nenhuma xícara em colheres. A IA interpretou esses termos em um nível superficial, sem entender os componentes individuais ou suas relações entre eles.</p>



<p>Realizamos alguns experimentos próprios com DALL-E-2 para este artigo, cujos resultados se alinham com o estudo de Cornell. Por exemplo, o prompt: “um cavalo com uma flecha apontando para uma das pernas”, resultou em imagens de cavalos com flechas próximas, ao lado e ao redor, mas não apontando para as pernas. A IA entendia as palavras cavalo e flecha, mas não conseguia extrapolar as pernas da imagem do cavalo, nem colocar a flecha em relação a elas.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="618" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_horse_with_an_arrow_pointing_to_one_of_its_legs_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=618%2C618&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48381" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_horse_with_an_arrow_pointing_to_one_of_its_legs_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_horse_with_an_arrow_pointing_to_one_of_its_legs_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=300%2C300&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_horse_with_an_arrow_pointing_to_one_of_its_legs_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_horse_with_an_arrow_pointing_to_one_of_its_legs_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">&#8220;Um cavalo com uma flecha apontando para uma de suas pernas&#8221;, gerado pelo autor usando DALL-E-2</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Mesmo o ser humano mais talentoso provavelmente poderia fazer um trabalho razoável de nosso pedido, porque somos capazes de pensar de forma abstrata e dialética, vendo as partes em relação ao todo. Mas, como concluem os pesquisadores de Cornell:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Mesmo com a ambigüidade ocasional, a lacuna quantitativa atual entre o que o DALL-E-2 produz e o que as pessoas aceitam como uma representação razoável de relações muito simples é suficiente para sugerir uma lacuna qualitativa entre o que o DALL-E-2 aprendeu e o que até mesmo os bebês parecem já saber.”</p>
</blockquote>



<p>E este é um ponto chave. Uma criança conhece essas relações simples porque as experimenta no mundo, por meio de seus sentidos, que faltam a uma máquina. Um bebê aprende o que é duro e macio, o que é quente e frio, interagindo com os objetos – pegando-os, sentindo-os e fazendo generalizações com base nessa experiência. Para esta tarefa, o ser humano menos desenvolvido e menos experiente é mais hábil do que a IA mais avançada.</p>



<p>Além disso, colocamos a criatividade do DALL-E-2 à prova, pedindo-lhe para gerar uma imagem de “um animal que não existe e ninguém jamais viu antes”. Pode-se imaginar uma criança pequena usando essa sugestão como uma oportunidade para desenhar algo realmente fantástico: com tentáculos, 12 olhos, penas e um bico de pato. A IA nos deu uma foto de um hipopótamo, uma capivara e um macaco. É organicamente incapaz de gerar ideias originais.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="618" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_picture_of_an_animal_that_nobody_has_ever_thought_of_before_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=618%2C618&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48382" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_picture_of_an_animal_that_nobody_has_ever_thought_of_before_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_picture_of_an_animal_that_nobody_has_ever_thought_of_before_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=300%2C300&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_picture_of_an_animal_that_nobody_has_ever_thought_of_before_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/A_picture_of_an_animal_that_nobody_has_ever_thought_of_before_generated_by_author_using_Dall-E-2.png?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">“Um animal que não existe e ninguém jamais viu antes”, gerado pelo autor usando DALL-E-2</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>As IAs também enfrentam outros obstáculos, que ilustram a grande complexidade das operações de que a mente humana é capaz. Por um lado, elas não conseguem lidar com prompts mais longos do que um tweet. Além disso, embora a IA agora seja muito boa em produzir imagens estáticas, textos escritos (embora passagens curtas) e vídeos curtos, ela luta com formas de arte que se desenrolam por longos períodos de tempo, como a música. As tentativas de programas como o OpenAI Jukebox de imitar o estilo de artistas populares, como os Beatles, por exemplo, exigem muitos ajustes de um ser humano para serem remotamente aceitáveis. Suas “composições originais” se desfazem em uma bagunça inaudível e incoerente depois de apenas alguns segundos. Por enquanto, pelo menos, Sir Paul McCartney pode ficar tranquilo.</p>



<p>Parte do problema é que a subjetividade é imensamente complicada e, embora a IA possa melhorar com base no desenvolvimento tecnológico, é mais do que apenas uma questão de poder computacional. Os seres humanos são muito hábeis em dizer quando uma peça musical, ou uma imagem, está “desligada”. Mas isso é muito difícil de quantificar da maneira que uma máquina pode imaginar.</p>



<p>Isso também explica a qualidade de pesadelo de muitas imagens geradas por IA, nas quais as pessoas têm 12 dedos em cada mão e outras deformidades corporais. Essas distorções são um subproduto da IA que mistura milhares de imagens que na verdade não compreende. Esses recursos estão errados, mas a IA não tem como saber intuitivamente o que é certo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color"><a></a>Substituir artistas humanos?</h2>



<p>Embora as IAs generativas não sejam realmente criativas e ainda tenham um longo caminho a percorrer, mesmo copiando a arte feita pelo homem, existem algumas aplicações para as quais elas já são &#8220;boas o suficiente&#8221;. Várias empresas de tecnologia usam IAs para produzir cópias básicas da Web, e plataformas de processamento de imagem como o Photoshop utilizam AI para correção de imagem. Uma empresa russa de design comercial usou um sistema de IA (sob o pseudônimo de Nikolay Ironov) que foi treinado em imagens vetoriais desenhadas à mão para desenvolver designs &#8220;originais&#8221;.</p>



<p>É revelador que as IAs sejam mais aplicáveis a algumas das tarefas menos &#8220;criativas&#8221; na indústria de mídia. Elas também se mostraram populares para propósitos obscenos, como atestado pela próspera subcultura de &#8220;entusiastas&#8221; da pornografia de IA e o uso crescente de IA para criar &#8220;falsificações profundas&#8221; (do inglês as &#8220;Deep Fakes&#8221;), nas quais o rosto de uma pessoa pode ser sobreposto em conteúdo pornográfico (ou qualquer outra coisa além disso).</p>



<p>Além desses aplicativos decadentes, a IA agora é competente o suficiente para gerar imagens e textos que os artistas começam a considerá-los não como “colaboradores artísticos” – como Cheng espera – mas como uma competição indesejada. O escritor da Atlantic, Charlie Warzel, se viu no centro de uma tempestade no Twitter no ano passado, depois de publicar uma edição do boletim informativo da revista com uma foto do teórico da conspiração Alex Jones, gerada pelo AI Midjourney. Muitos ilustradores comerciais ficaram furiosos porque um show de prestígio foi entregue a uma rede neural. O cartunista Matt Bors comentou:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Não é como se houvesse uma tonelada de ilustrações acontecendo online&#8230; Acesse um site e a maior parte do conteúdo da imagem está hospedada em outro lugar. Os artigos estão cheios de tweets incorporados ou postagens do Instagram ou fotografias de estoque. O fundo do poço é que já saem ilustrações há algum tempo, mas a arte da IA parece algo que vai desvalorizar a arte a longo prazo.”</p>
</blockquote>



<p>Outros artistas se opuseram às tendências plagiadoras da IA generativa. Uma pesquisa no Google pelo artista polonês Greg Rutkowski produzirá milhares de imagens que ele nunca criou, porque seu estilo é muito popular entre os entusiastas da arte da IA. E a lei não oferece proteção para artistas que trabalham. Em 2022, o US Copyright Office afirmou que não pode impor direitos autorais sobre arte gerada por IA, porque as obras de arte são &#8220;frutos do trabalho intelectual &#8230; fundamentado nos poderes criativos da mente [humana]&#8221;. Nesse ponto, nós realmente concordamos! No entanto, sob o capitalismo, onde os estilos originais dos artistas fazem parte de seu valor de mercado, isso é um problema para os criativos individuais e benéfico para os patrões e especuladores ricos.</p>



<p>A Design and Artists Copyright Society (DACS), que cobra pagamentos em nome dos artistas pelo uso de suas imagens, afirma: &#8220;Não há garantias para os artistas [&#8230;] serem capazes de identificar trabalhos em bancos de dados que estão sendo usados para treinamento e optar por remover&#8221;. Como resultado, Jon Juárez, um artista que trabalhou em estúdios de jogos de prestígio como Square Enix e Microsoft, teme que as IAs possam servir como “máquinas de lavar de propriedade intelectual”. Ele afirma: “Se uma grande empresa vê uma imagem ou uma ideia que pode ser útil para ela, basta inseri-la no sistema e obter resultados miméticos em segundos, não precisará pagar ao artista por essa imagem”.</p>



<p>Artistas conceituais do setor de filmes, TV e videogames reclamaram que a IA logo os forçará a sair do mercado ou, na melhor das hipóteses, os transformará em meros “supervisores” de máquinas. Bruce (nome fictício), um artista que trabalhou em jogos indie premiados, diz no Kotaku:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O objetivo final de um empregador em potencial não é facilitar meu trabalho, é me substituir ou reduzir todos os anos gastos aprimorando meu ofício em um piloto de aprendizado de máquina chato, onde sou treinado para dirigir vagamente um software equivalente em centenas de direções diferentes até que, por acaso, cuspa um ativo que poderíamos usar de maneira viável em um jogo… Eu poderia facilmente imaginar um cenário em que, usando IA, um único artista ou diretor de arte poderia substituir 5 a 10 artistas iniciantes.”</p>
</blockquote>



<p>O potencial da IA para substituir artistas humanos por máquinas (que não recebem um salário por seu trabalho) não é perdido pelos capitalistas do setor de tecnologia. Não é por acaso que as tecnologias de IA generativas mais poderosas pertencem a Google (Imagen), Meta (Make-A-Scene) e Elon Musk (DALL-E-2). Esses gatos gordos não se importam nem um pouco se a arte feita pela IA é boa, apenas se ela pode ser usada para cortar custos e aumentar seus lucros. Isso resume a atitude filisteu dos capitalistas, que não têm interesse em arte e cultura, a menos que possam ser exploradas de alguma forma. Eles não valorizam o tempo, o cuidado e o orgulho que os artistas investem no desenvolvimento de seu ofício. Pelo contrário, isso apenas os torna mais caros para contratar.</p>



<p>Os artistas que trabalham já enfrentam um mercado onde seu trabalho é subestimado ou mal pago &#8211; se é que são pagos! Espera-se que os artistas comerciais trabalhem de graça com tanta frequência que a frase “pago em exposição” se tornou uma piada corrente na indústria. Nesse contexto, não surpreende que a IA, que pode produzir grandes quantidades de trabalho sem exigir salário, seja tratada com desconfiança.</p>



<p>Sob o capitalismo, a função das máquinas é colocar mais poder produtivo nas mãos de menos trabalhadores, barateando as mercadorias para minar a concorrência e aumentar os lucros. Uma consequência disso é que o desemprego aumenta e a mão de obra qualificada é cada vez mais substituída por mão de obra não qualificada. Artistas e escritores temem um futuro no qual, se conseguirem algum trabalho, eles simplesmente “ajustam” a produção das máquinas, por uma taxa mais baixa do que seus atuais comandos especializados de conjuntos de habilidades. No passado, a marcha do desenvolvimento capitalista substituiu os artesãos que fabricavam mercadorias manualmente por frotas de trabalhadores operando máquinas industriais nas fábricas. Hoje, a IA e a automação estão prejudicando profissões de classe média também. Um artigo de janeiro de 2023 no Atlantic, intitulado &#8220;Como o ChatGPT vai desbancar o trabalho de colarinho branco&#8221;, afirma:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Nos próximos cinco anos, é provável que a IA comece a reduzir o emprego de trabalhadores com formação universitária. À medida que a tecnologia continua avançando, ela será capaz de realizar tarefas que antes se pensava exigir um alto nível de educação e habilidade. Isso pode levar a um deslocamento de trabalhadores em certas indústrias, já que as empresas buscam cortar custos automatizando processos.”</p>
</blockquote>



<p>A marcha implacável do capital obriga todas as camadas trabalhadoras da sociedade a se tornarem meros apêndices de máquinas, ou enfrentar a sucata. Como explica Marx:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A parte da classe trabalhadora assim tornada supérflua pela maquinaria, isto é, convertida em uma parte da população não mais diretamente necessária para a autovalorização do capital, ou desaparece no contexto desigual entre a velha produção artesanal e manufatureira e a nova produção de máquinas, ou então inunda todos os ramos mais facilmente acessíveis da indústria, inunda o mercado de trabalho e faz com que os preços da força de trabalho caiam abaixo de seu valor&#8230; [a máquina] produz miséria crônica entre os trabalhadores que competem com ela.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>A raiva sobre as IAs de hoje contém ecos do movimento ludista no século 19. Isso viu os trabalhadores, que haviam sido jogados no inferno da produção industrial inicial e alienados dos produtos de seu trabalho, voltando sua raiva para as máquinas que incorporavam sua miséria crônica. Na verdade, o sistema capitalista foi o responsável por transformar as grandes realizações da indústria em grilhões do corpo e do espírito humano. Hoje, as novas tecnologias estão sujeitando seções da intelligentsia a pressões semelhantes e provocando animosidade semelhante entre o homem e a máquina.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="538" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Luddites_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C538&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48383" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Luddites_Image_public_domain.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Luddites_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C261&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Luddites_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C131&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Luddites_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C669&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A indignação sobre as IAs hoje contém ecos do movimento Ludista no século 19 &#8211; Imagem: Domínio Público</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color"><a></a>A IA poderia ser uma força para o bem?</h2>



<p>Sob uma sociedade socialista planejada democraticamente, máquinas, automação e IA libertariam a humanidade de tarefas enfadonhas e perigosas. O tipo de “relação mutuamente benéfica” de que alguns falam hoje só poderia realmente existir em uma sociedade onde essas tecnologias não são de propriedade privada de corporações capitalistas; aquele em que o desemprego e as preocupações com os direitos autorais são jogados na lata de lixo da história, junto com o próprio regime de propriedade privada, o que significa que os artistas seriam livres para criar e compartilhar seu trabalho como quiserem.</p>



<p>Existem muitos benefícios potenciais para IAs generativas. Essas ferramentas têm a capacidade de economizar muito tempo: servindo como uma caixa de ressonância digital, para iterar ideias rapidamente. Eles também poderiam lidar com tarefas básicas de design, como criar a impressão de tecido nos assentos do transporte público, por exemplo; ou gerando cópias monótonas e puramente funcionais, como mensagens de informação pública e panfletos instrutivos. Isso liberaria mentes e mãos humanas para formas mais elevadas de criatividade.</p>



<p>Além disso, eles poderiam aprimorar as artes existentes. Eles já são usados para tarefas como restauração de filmes, programação e certos processos de edição de fotos. A IA pode ser usada para aumentar a profundidade, a precisão e a complexidade de todas as artes visuais: renderizando textura, sombra e luz do sol em detalhes minuciosos em um instante, liberando os seres humanos para composição e inovação.</p>



<p>Toda nova tecnologia criativa (desde instrumentos polifônicos até fotografia) carrega o potencial de ampliar as habilidades da humanidade, elevar nossa visão e abrir novas oportunidades artísticas. No entanto, o capitalismo hoje está em um impasse e arrastou a cultura para uma rotina. Explorar plenamente os benefícios da IA exigiria planejamento racional, em vez de produção de lucro anárquica, sob a qual resulta no deslocamento de mão-de-obra, padrões de vida mais baixos para trabalhadores e classes médias e homogeneização da cultura. Não é por acaso que a ansiedade em relação à IA está aumentando em um momento em que o aprofundamento da crise do capitalismo está empobrecendo não apenas a classe trabalhadora, mas também cada vez mais a classe média.</p>



<p>A IA não transcendeu a humanidade e (apesar das reservas de Nick Cave) não precisa nos condenar. Mas sob o capitalismo, isso pode piorar nossas vidas e cultura. Libertar a cultura da mão morta do capital é uma tarefa revolucionária, que só pode ser realizada pela classe trabalhadora. Em última análise, uma vez abolida a sociedade de classes, a arte deixará de ser um brinquedo dos ricos ou uma mercadoria a ser explorada com fins lucrativos. Ela pertencerá a toda a humanidade que fará pleno uso de nossos avanços tecnológicos para alcançar alturas ainda desconhecidas.</p>



<p>TRADUÇÃO DE LEVY SANTANA.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/" data-text="A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por inteligência artificial" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-04-26T12:41:35-03:00","datePublished":"2023-04-26T12:41:35-03:00","dateModified":"2023-04-26T12:44:51-03:00","headline":"A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por intelig\u00eancia artificial","name":"A morte do artista? Uma perspectiva marxista sobre arte gerada por intelig\u00eancia artificial","keywords":"arte,Artistas,chat GPT,ci\u00eancia,cultura,IA,Interlig\u00eancia Artificial,Ludismo,ludista,luta de classes,marxismo,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial\/","description":"O ano \u00e9 2018. No prestigiado leil\u00e3o de belas artes da Christie na cidade de Nova York, um retrato borrado de um cavalheiro de terno est\u00e1 pendurado ao lado de uma gravura de Andy Warhol e de uma escult","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Joe Attard","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/joe-attard\/"},"articleSection":"Arte &amp; Cultura,Ci\u00eancia &amp; Tecnologia","articleBody":"\nO ano \u00e9 2018. No prestigiado leil\u00e3o de belas artes da Christie na cidade de Nova York, um retrato borrado de um cavalheiro de terno est\u00e1 pendurado ao lado de uma gravura de Andy Warhol e de uma escultura de bronze de Roy Lichtenstein. \u00c9 intitulado: \"Edmond de Belamy, de La Famille de Belamy\". Um licitante an\u00f4nimo por telefone compra o retrato por US$ 432.500, contra uma estimativa inicial de US$ 7 mil a US$ 10 mil. Na parte inferior do quadro, em vez de uma assinatura, h\u00e1 uma linha de c\u00f3digo. N\u00e3o foi produzido por m\u00e3os humanas, mas por uma intelig\u00eancia artificial (IA).\n\n\n\nA IA em quest\u00e3o \u00e9 propriedade do est\u00fadio criativo Obvious, com sede em Paris, embora tenha sido fortemente baseada em software de c\u00f3digo aberto projetado pelo programador Robbie Barrat, de 19 anos. Anunciada como \"o futuro\" pela Obvious e pela imprensa, essa venda decisiva deu o tom para um debate sobre a arte gerada por IA que tem ocorrido desde ent\u00e3o.\n\n\n\n\"Edmond de Belamy, de La Famille de Belamy\", imagem gerada por IA\n\n\n\n Com as IAs generativas atingindo novos n\u00edveis de sofistica\u00e7\u00e3o, algumas pessoas declaram que \u00a0elas devam ser consideradas como artistas. Isso inclui entusiastas de tecnologia (n\u00e3o por coincid\u00eancia, uma multid\u00e3o semelhante a evangelistas de criptomoeda e NFTs, com os quais a arte de IA agora est\u00e1 sendo combinada), juntamente com um n\u00famero crescente de cr\u00edticos de arte e acad\u00eamicos. E, como o exemplo acima demonstra, h\u00e1 compradores dispostos a pagar pelas probabilidades da \u00faltima moda digital. Al\u00e9m disso, v\u00e1rias grandes empresas j\u00e1 investiram bilh\u00f5es para capturar esse novo mercado em expans\u00e3o.\n\n\n\nEm contraste, muitos artistas reclamam que as m\u00e1quinas est\u00e3o roubando seu trabalho, sem cr\u00e9dito ou pagamento, e temem se tornar obsoletos. Eles hesitam em competir com IAs em um terreno que, at\u00e9 agora, era considerado territ\u00f3rio exclusivo dos seres humanos. Um tweet viral de 2022 do artista Genel Jumalon, que comentou sobre uma obra de arte gerada por IA ganhando ouro em uma competi\u00e7\u00e3o da Colorado State Fair, capturou esse clima:\n\n\n\n\n\u201cEm resumo \u2014 Algu\u00e9m entrou em um concurso de arte com uma pe\u00e7a gerada por IA e ganhou o primeiro pr\u00eamio. Sim, isso \u00e9 uma merda.\u201d\n\n\n\n\nEste ano, o famoso m\u00fasico australiano Nick Cave reagiu com avers\u00e3o \u00e0s letras produzidas pelo chatbot ChatGPT em seu estilo:\n\n\n\n\n\u201cBasta dizer que n\u00e3o sinto\u2026 entusiasmo em rela\u00e7\u00e3o a esta tecnologia\u201d, escreveu ele. \u201cConforme nos move em dire\u00e7\u00e3o a um futuro ut\u00f3pico, ou talvez, \u00e0 nossa destrui\u00e7\u00e3o total. Quem pode dizer qual? A julgar por essa m\u00fasica 'no estilo de Nick Cave', por\u00e9m, n\u00e3o parece bom ... O apocalipse est\u00e1 a caminho. Essa m\u00fasica \u00e9 uma merda.\u201d\n\n\n\n\nApesar desta cr\u00edtica dura, \u00e9 ineg\u00e1vel que o r\u00e1pido avan\u00e7o das IAs generativas \u00e9 bastante impressionante (ou alarmante, dependendo do seu ponto de vista). Mas os marxistas devem adotar uma abordagem s\u00f3bria do que s\u00e3o, em \u00faltima an\u00e1lise, meras ferramentas. Entendemos que todos os novos valores s\u00e3o produto do trabalho f\u00edsico ou mental, realizado por seres humanos conscientes.\n\n\n\nEssas IAs simplesmente produzem imagens com base na arte feita pelo homem com a qual as alimentamos. Voc\u00ea obt\u00e9m os melhores resultados deles dando-lhes um prompt (prompt \u00e9 a palavra usada para um comando via campo de busca - NT) anexado com: \u201c\u2026 no estilo de (por exemplo) Van Gogh\u201d. Elas s\u00e3o imitadoras, n\u00e3o inovadoras. E sem os humanos criando arte, elas n\u00e3o teriam nada para copiar. Al\u00e9m disso, a arte n\u00e3o \u00e9 simplesmente um aglomerado de imagens, sons etc., mas tamb\u00e9m o produto de experi\u00eancias vividas e rela\u00e7\u00f5es sociais, nas quais as m\u00e1quinas n\u00e3o podem participar.\n\n\n\n\"Marx no estilo de Van Gogh\", gerado pelo autor usando DALL-E-2\n\n\n\nDito isto, a hostilidade em rela\u00e7\u00e3o a essas tecnologias reflete o fato de que as m\u00e1quinas, que deveriam libertar a humanidade do trabalho \u00e1rduo, sob o capitalismo, em vez disso, esmagam os trabalhadores e a pequena burguesia. Nas m\u00e3os de patr\u00f5es exploradores, eles for\u00e7am as pessoas a perder empregos e submetem a experi\u00eancia e a engenhosidade humana ao ritmo mon\u00f3tono da produ\u00e7\u00e3o capitalista. Pode parecer que eles nos dominam, e n\u00e3o o contr\u00e1rio. Como Karl Marx escreve em um brilhante fragmento de Grundrisse:\n\n\n\n\n\u201cN\u00e3o como com o instrumento, que o trabalhador anima e transforma em seu \u00f3rg\u00e3o com sua habilidade e for\u00e7a, e cujo manejo depende, portanto, de seu virtuosismo. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 a m\u00e1quina que possui habilidade e for\u00e7a no lugar do trabalhador, \u00e9 ela pr\u00f3pria o virtuose, com alma pr\u00f3pria nas leis mec\u00e2nicas que agem atrav\u00e9s dela... A atividade do trabalhador, reduzida a uma mera abstra\u00e7\u00e3o da atividade, \u00e9 determinada e regulada por todos os lados pelo movimento da maquinaria, e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\u201d\n\n\n\n\nArtistas artificiais?\n\n\n\nExperimentos com arte gerada por computador remontam a d\u00e9cadas, entretanto uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es avan\u00e7aram no campo nessa \u00faltima d\u00e9cada. Em 2014 surgiram as Generative Adversarial Networks (GANs), que envolvem um par de redes neurais competindo entre si para produzir imagens que melhor se encaixem na solicita\u00e7\u00e3o.Esta \u00e9 a tecnologia que produziu \"Edmond de Belamy\". Plataformas mais recentes, como Stable Diffusion e DALL-E-2, s\u00e3o alimentadas por modelos de difus\u00e3o: redes neurais treinadas para fazer engenharia reversa de novas imagens a partir do ru\u00eddo gaussiano, com base em um enorme banco de dados de imagens existentes extra\u00eddas da Internet.\n\n\n\nUm sistema chamado CLIP combina essas IAs com prompts de linguagem natural. Isso significa que um usu\u00e1rio pode digitar uma palavra ou frase (por exemplo, \"pato de borracha amarelo no banho\") e a IA tentar\u00e1 criar uma imagem precisa de um pato de borracha que n\u00e3o seja uma c\u00f3pia direta de qualquer imagem existente. Isso as torna amplamente utiliz\u00e1veis sem nenhum conhecimento de programa\u00e7\u00e3o. Quanto mais elas s\u00e3o usadas, melhor elas se tornam.\n\n\n\nE essas s\u00e3o apenas as IAs treinadas para gerar imagens (que ser\u00e3o o foco do presente artigo). A \u00faltima itera\u00e7\u00e3o do ChatGPT pode produzir imita\u00e7\u00f5es bastante convincentes de escrita natural, at\u00e9 mesmo imitando o estilo de autores ou publica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. Em outras palavras, essas tecnologias est\u00e3o se tornando mais poderosas e vers\u00e1teis a cada dia, na medida em que alguns proponentes acreditam ter cruzado o rubic\u00e3o para a criatividade genu\u00edna.\n\n\n\nPor exemplo, Ahmed Elgammal argumenta na revista American Scientist que a Artificial Intelligence Creative Adversarial Network (AICAN), desenvolvida por seu laborat\u00f3rio na Universidade de Rutgers, deveria ser \"considerada como um artista quase aut\u00f4nomo\u201d. Tendo sido treinado em \u201c80 mil imagens que representam o c\u00e2none da arte ocidental nos \u00faltimos cinco s\u00e9culos\u201d (que Elgammal compara a \u201cfazer um curso de pesquisa de hist\u00f3ria da arte\u201d), o algoritmo evita deliberadamente tentar replicar qualquer estilo existente, com resultados mais abstratos do que as imagens 'realistas' para as quais os GANs s\u00e3o normalmente usados.\n\n\n\nElgammal argumenta que as pessoas \u201crealmente gostam do trabalho de AICAN\u201d, que n\u00e3o pode ser distinguido do trabalho de artistas humanos, e uma pe\u00e7a chegou a ser vendida por US$16 mil em um leil\u00e3o. Esse tipo de grande venda talvez explique por que Elgammal est\u00e1 ansioso para promover sua inven\u00e7\u00e3o como um \u201cartista aut\u00f4nomo\u201d.\n\n\n\nEmbora gosto n\u00e3o se discuta, as ostenta\u00e7\u00f5es de Elgammal n\u00e3o significam muito. Como a AICAN produz imagens muito abstratas, \u00e9 f\u00e1cil imaginar o p\u00fablico acreditando que seu trabalho \u00e9 feito pelo homem. Em 1964, os cr\u00edticos elogiaram as pinturas expressionistas abstratas de Pierre Brassau, que na verdade era um chimpanz\u00e9 chamado Peter. Al\u00e9m disso, as pessoas dispostas a pagar caro por uma novidade n\u00e3o \u00e9 prova de m\u00e9rito art\u00edstico, como atesta a recente mania pela medonha \"arte\" NFT.\n\n\n\nNo entanto, Elgammal e Marian Mazzon, em um artigo de 2019 para a revista Arts, afirmam que embora \u201co aprendizado de m\u00e1quina e a IA n\u00e3o possam replicar a experi\u00eancia vivida de um ser humano\u201d e, portanto, \u201cn\u00e3o sejam capazes de criar arte da mesma forma que os artistas humanos fazem \u2026 um processo de cria\u00e7\u00e3o diferente n\u00e3o desqualifica o resultado do processo como uma obra de arte vi\u00e1vel\u201d (grifo nosso).\n\n\n\nDa mesma forma, um artigo de 2021 de Mingyong Cheng argumenta que, embora a arte gerada por IA \u201cn\u00e3o tenha a inten\u00e7\u00e3o emocional encontrada em humanos\u2026 Seu crit\u00e9rio de criatividade \u00e9 fazer algo \u201cimprevis\u00edvel\u201d, baseado em uma \u201ccombina\u00e7\u00e3o de conceitos variados e existentes que nunca foram reunidos por outra pessoa\u201d.\n\n\n\nTudo o que esses acad\u00eamicos fizeram foi mover os crit\u00e9rios para definir a criatividade. Pode-se anexar um pincel a um bra\u00e7o de rob\u00f4, program\u00e1-lo para se mover de acordo com um caminho de ferramenta aleat\u00f3rio e deix\u00e1-lo decorar uma tela. O resultado certamente seria imprevis\u00edvel, mas ningu\u00e9m o descreveria como \u201ccriativo\u201d.\n\n\n\nAs m\u00e1quinas n\u00e3o combinam ideias de seus conjuntos de treinamento da mesma forma que os humanos se baseiam nas influ\u00eancias de outros artistas, ou em sua experi\u00eancia do mundo, para fazer novas obras de arte. Elgammal e Mazzon realmente admitem isso em seu artigo, afirmando: \u201c[a raz\u00e3o] pela qual a m\u00e1quina faz arte \u00e9 intrinsecamente diferente [dos seres humanos]; sua motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 ser incumbido do problema de fazer arte, e sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 cumprir essa tarefa\u201d (grifo nosso).\n\n\n\nEm outras palavras, as IAs n\u00e3o est\u00e3o conscientemente combinando conceitos de novas maneiras de acordo com seus pr\u00f3prios desejos. Elas est\u00e3o otimizando algoritmicamente uma tarefa, seguindo uma solicita\u00e7\u00e3o de um operador humano, a fim de imitar o processo criativo. Elas s\u00e3o \u201cm\u00edmicas brilhantes, mas sem c\u00e9rebro\u201d, como disse Melanie Mitchell, especialista em IA do Santa Fe Institute.\n\n\n\nO surgimento do senso est\u00e9tico\n\n\n\nNa realidade, \u201cexperi\u00eancia vivida\u201d e \u201cinten\u00e7\u00e3o emocional\u201d n\u00e3o s\u00e3o secund\u00e1rias, como Cheng, Elgammal e Mazzon sugerem, mas caracter\u00edsticas fundamentais da criatividade. Eles s\u00e3o caracter\u00edsticas definidoras da condi\u00e7\u00e3o humana, e um produto de nossa sociedade.\n\n\n\nO surgimento da arte foi um marco importante no desenvolvimento de nossa consci\u00eancia e ajuda a nos diferenciar dos outros animais. Como explica Alan Woods, \u201cum dos primeiros ind\u00edcios s\u00e9rios do surgimento de nossa esp\u00e9cie, homo sapiens sapiens, \u00e9 a exist\u00eancia da arte, ou seja, uma express\u00e3o concreta do sentido est\u00e9tico\u201d.\n\n\n\nA postura ereta e a adapta\u00e7\u00e3o de nossas m\u00e3os para o uso de ferramentas \u2013 para o trabalho \u2013 deu \u00e0 humanidade acesso \u00e0 nutri\u00e7\u00e3o adicional, o que facilitou o desenvolvimento de nossos c\u00e9rebros. Esses dois fatores, a m\u00e3o e o c\u00e9rebro, foram fundamentais para o desenvolvimento do g\u00e9rmen da arte, que surgiu da atividade produtiva, muito antes da sociedade de classes. Uma s\u00e9rie de estudos sugere que algumas das ferramentas de pedra mais antigas criadas por humanos anatomicamente modernos s\u00e3o \"exageradas\" para a forma (particularmente a simetria) al\u00e9m do estritamente funcional.\n\n\n\nIsso ainda n\u00e3o \u00e9 arte, mas o in\u00edcio primordial da arte, que posteriormente evoluiu ao longo do tempo. Outros homin\u00eddeos como o homo erectus e o homo neanderthalensis tamb\u00e9m podem ter expressado um senso est\u00e9tico, mas apenas o homo sapiens desenvolveu isso em arte completa. O exemplo mais antigo poss\u00edvel \u00e9 o chamado 'Venus of Berekhat Ram', que foi proposto como uma escultura grosseira de uma mulher, que data de cerca de 250.000 anos atr\u00e1s. A partir desse come\u00e7o humilde, toda arte e cultura eventualmente surgiram. Para citar Engels de \"O Papel do Trabalho na Transforma\u00e7\u00e3o do Macaco em Homem\":\n\n\n\n\n\u201cSomente pelo trabalho, pela adapta\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es sempre novas, pela heran\u00e7a de m\u00fasculos, ligamentos e, por per\u00edodos de tempo mais longos, ossos que sofreram um desenvolvimento especial e o emprego sempre renovado dessa sutileza herdada em novas, cada vez mais opera\u00e7\u00f5es complicadas, deram \u00e0 m\u00e3o humana o alto grau de perfei\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para criar as imagens de um Rafael, as est\u00e1tuas de um Thorwaldsen, a m\u00fasica de um Paganini.\u201d\n\n\n\n\nEm outras palavras, o senso est\u00e9tico inicial foi produto do desenvolvimento do corpo e da mente humana por meio do trabalho, lan\u00e7ando as bases para o surgimento da arte. A finalidade da tecnologia, quando utilizada para fins art\u00edsticos \u2013 do pincel \u00e0 imprensa \u2013 \u00e9 ampliar as capacidades do ser humano, que \u00e9 a fonte original e \u00fanica da criatividade art\u00edstica. As m\u00e1quinas n\u00e3o s\u00e3o criativas em si mesmas. Uma c\u00e2mera digital pode produzir uma imagem muito detalhada instantaneamente, mas todos reconhecem o fot\u00f3grafo por tr\u00e1s dela como o verdadeiro artista.\n\n\n\nAo contr\u00e1rio das m\u00e1quinas, os humanos s\u00e3o levados espontaneamente a produzir arte. Uma crian\u00e7a de dois anos, sem forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica, deixada em uma casa sem supervis\u00e3o por uma hora come\u00e7ar\u00e1 a rabiscar nas paredes. Essa inspira\u00e7\u00e3o inata pode ent\u00e3o ser cultivada por meio da educa\u00e7\u00e3o e do dom\u00ednio da t\u00e9cnica na idade adulta. Mas voc\u00ea poderia dar \u00e0 IA mais avan\u00e7ada acesso a bilh\u00f5es de imagens para inspira\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o deix\u00e1-la intacta por 1.000 anos, e ela nunca produziria nada al\u00e9m de um rabisco de boneco: muito menos inventaria o impressionismo ou comporia uma sinfonia.\n\n\n\nMas por que a arte se desenvolveu? Qual \u00e9 seu prop\u00f3sito? Alan Woods argumenta que, no fundo, \u00e9 basicamente uma forma peculiar de comunica\u00e7\u00e3o. Leon Trotsky chama a arte de \u201cuma forma de conhecer o mundo n\u00e3o como um sistema de leis [como acontece com a ci\u00eancia], mas como um agrupamento de imagens e, ao mesmo tempo, como um meio de inspirar certos sentimentos e humores\u201d. Esta \u00e9 outra qualidade \u00fanica da arte que est\u00e1 al\u00e9m da compreens\u00e3o das m\u00e1quinas. As IAs podem criar imagens, mas as experi\u00eancias emocionais compartilhadas, \u201csentimentos e humores\u201d comunicados por meio da arte s\u00e3o de outra ordem.\n\n\n\nPor exemplo, o \"per\u00edodo azul\" de Pablo Picasso - no qual sua paleta de cores e temas se tornaram notavelmente escuros e sombrios - foi inspirado em parte pelo suic\u00eddio de seu amigo Carles Casagemas em 1901. Uma IA percebe a arte de Picasso apenas como uma variedade de formas , cores e valores definidos. Ele pode imitar a apar\u00eancia dessas obras, mas n\u00e3o consegue captar as emo\u00e7\u00f5es que as inspiraram. Voc\u00ea poderia pedir a uma IA para fazer uma imagem \u2018triste\u2019, mas mesmo que ela produzisse imagens em cores escuras de pessoas chorando, ela n\u00e3o entenderia o conte\u00fado da tristeza, porque nunca foi triste, nem feliz; nem experimentou qualquer outro sentimento.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, a arte \u00e9 um fen\u00f4meno social. Cada gera\u00e7\u00e3o participa do desenvolvimento de t\u00e9cnicas e ideias, ensinando uma nova gera\u00e7\u00e3o e elevando todas as formas de cultura a novos patamares. E, claro, a arte se desenvolve em conjunto com a luta de classes. Sem a emerg\u00eancia da burguesia nos s\u00e9culos 16-17, voltando-se para as grandes obras art\u00edsticas e cient\u00edficas da antiguidade para protestar contra a influ\u00eancia sufocante do feudalismo e da Igreja, n\u00e3o teria havido Renascimento. As frases triunfantes e discordantes da Eroica de Beethoven foram forjadas ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Os filmes de Ken Loach s\u00e3o um produto direto da explora\u00e7\u00e3o capitalista na Gr\u00e3-Bretanha do p\u00f3s-guerra. As m\u00e1quinas n\u00e3o podem participar da sociedade ou da luta de classes e n\u00e3o entendem a hist\u00f3ria ou o contexto por tr\u00e1s das imagens que produzem. Tudo isso as impede de serem verdadeiramente criativas.\n\n\n\nOs limites da IA\n\n\n\nNa verdade, \u00e9 bastante simples ilustrar as limita\u00e7\u00f5es das IAs generativas em compara\u00e7\u00e3o com os artistas humanos. Um estudo de 2022 na Cornell University descobriu que o DALL-E-2 falhou consistentemente em ilustrar rela\u00e7\u00f5es espaciais simples entre objetos (por exemplo, 'X em Y') ou rela\u00e7\u00f5es abstratas entre objetos e um homem (por exemplo, 'X ajudando Y'). Na verdade, os participantes do estudo sentiram que a sa\u00edda da IA correspondia \u00e0s suas solicita\u00e7\u00f5es apenas 22% das vezes. Por exemplo, ela poderia gerar de forma confi\u00e1vel uma imagem de \u201cuma colher em um copo\u201d, mas o prompt \u201cum copo em uma colher\u201d apenas levava a mais imagens de colheres em copos. Isso ocorre porque o conjunto de treinamento de imagens continha muitas colheres em x\u00edcaras, mas nenhuma x\u00edcara em colheres. A IA interpretou esses termos em um n\u00edvel superficial, sem entender os componentes individuais ou suas rela\u00e7\u00f5es entre eles.\n\n\n\nRealizamos alguns experimentos pr\u00f3prios com DALL-E-2 para este artigo, cujos resultados se alinham com o estudo de Cornell. Por exemplo, o prompt: \u201cum cavalo com uma flecha apontando para uma das pernas\u201d, resultou em imagens de cavalos com flechas pr\u00f3ximas, ao lado e ao redor, mas n\u00e3o apontando para as pernas. A IA entendia as palavras cavalo e flecha, mas n\u00e3o conseguia extrapolar as pernas da imagem do cavalo, nem colocar a flecha em rela\u00e7\u00e3o a elas.\n\n\n\n\"Um cavalo com uma flecha apontando para uma de suas pernas\", gerado pelo autor usando DALL-E-2\n\n\n\nMesmo o ser humano mais talentoso provavelmente poderia fazer um trabalho razo\u00e1vel de nosso pedido, porque somos capazes de pensar de forma abstrata e dial\u00e9tica, vendo as partes em rela\u00e7\u00e3o ao todo. Mas, como concluem os pesquisadores de Cornell:\n\n\n\n\n\u201cMesmo com a ambig\u00fcidade ocasional, a lacuna quantitativa atual entre o que o DALL-E-2 produz e o que as pessoas aceitam como uma representa\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es muito simples \u00e9 suficiente para sugerir uma lacuna qualitativa entre o que o DALL-E-2 aprendeu e o que at\u00e9 mesmo os beb\u00eas parecem j\u00e1 saber.\u201d\n\n\n\n\nE este \u00e9 um ponto chave. Uma crian\u00e7a conhece essas rela\u00e7\u00f5es simples porque as experimenta no mundo, por meio de seus sentidos, que faltam a uma m\u00e1quina. Um beb\u00ea aprende o que \u00e9 duro e macio, o que \u00e9 quente e frio, interagindo com os objetos \u2013 pegando-os, sentindo-os e fazendo generaliza\u00e7\u00f5es com base nessa experi\u00eancia. Para esta tarefa, o ser humano menos desenvolvido e menos experiente \u00e9 mais h\u00e1bil do que a IA mais avan\u00e7ada.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, colocamos a criatividade do DALL-E-2 \u00e0 prova, pedindo-lhe para gerar uma imagem de \u201cum animal que n\u00e3o existe e ningu\u00e9m jamais viu antes\u201d. Pode-se imaginar uma crian\u00e7a pequena usando essa sugest\u00e3o como uma oportunidade para desenhar algo realmente fant\u00e1stico: com tent\u00e1culos, 12 olhos, penas e um bico de pato. A IA nos deu uma foto de um hipop\u00f3tamo, uma capivara e um macaco. \u00c9 organicamente incapaz de gerar ideias originais.\n\n\n\n\u201cUm animal que n\u00e3o existe e ningu\u00e9m jamais viu antes\u201d, gerado pelo autor usando DALL-E-2\n\n\n\nAs IAs tamb\u00e9m enfrentam outros obst\u00e1culos, que ilustram a grande complexidade das opera\u00e7\u00f5es de que a mente humana \u00e9 capaz. Por um lado, elas n\u00e3o conseguem lidar com prompts mais longos do que um tweet. Al\u00e9m disso, embora a IA agora seja muito boa em produzir imagens est\u00e1ticas, textos escritos (embora passagens curtas) e v\u00eddeos curtos, ela luta com formas de arte que se desenrolam por longos per\u00edodos de tempo, como a m\u00fasica. As tentativas de programas como o OpenAI Jukebox de imitar o estilo de artistas populares, como os Beatles, por exemplo, exigem muitos ajustes de um ser humano para serem remotamente aceit\u00e1veis. Suas \u201ccomposi\u00e7\u00f5es originais\u201d se desfazem em uma bagun\u00e7a inaud\u00edvel e incoerente depois de apenas alguns segundos. Por enquanto, pelo menos, Sir Paul McCartney pode ficar tranquilo.\n\n\n\nParte do problema \u00e9 que a subjetividade \u00e9 imensamente complicada e, embora a IA possa melhorar com base no desenvolvimento tecnol\u00f3gico, \u00e9 mais do que apenas uma quest\u00e3o de poder computacional. Os seres humanos s\u00e3o muito h\u00e1beis em dizer quando uma pe\u00e7a musical, ou uma imagem, est\u00e1 \u201cdesligada\u201d. Mas isso \u00e9 muito dif\u00edcil de quantificar da maneira que uma m\u00e1quina pode imaginar.\n\n\n\nIsso tamb\u00e9m explica a qualidade de pesadelo de muitas imagens geradas por IA, nas quais as pessoas t\u00eam 12 dedos em cada m\u00e3o e outras deformidades corporais. Essas distor\u00e7\u00f5es s\u00e3o um subproduto da IA que mistura milhares de imagens que na verdade n\u00e3o compreende. Esses recursos est\u00e3o errados, mas a IA n\u00e3o tem como saber intuitivamente o que \u00e9 certo.\n\n\n\nSubstituir artistas humanos?\n\n\n\nEmbora as IAs generativas n\u00e3o sejam realmente criativas e ainda tenham um longo caminho a percorrer, mesmo copiando a arte feita pelo homem, existem algumas aplica\u00e7\u00f5es para as quais elas j\u00e1 s\u00e3o \"boas o suficiente\". V\u00e1rias empresas de tecnologia usam IAs para produzir c\u00f3pias b\u00e1sicas da Web, e plataformas de processamento de imagem como o Photoshop utilizam AI para corre\u00e7\u00e3o de imagem. Uma empresa russa de design comercial usou um sistema de IA (sob o pseud\u00f4nimo de Nikolay Ironov) que foi treinado em imagens vetoriais desenhadas \u00e0 m\u00e3o para desenvolver designs \"originais\".\n\n\n\n\u00c9 revelador que as IAs sejam mais aplic\u00e1veis a algumas das tarefas menos \"criativas\" na ind\u00fastria de m\u00eddia. Elas tamb\u00e9m se mostraram populares para prop\u00f3sitos obscenos, como atestado pela pr\u00f3spera subcultura de \"entusiastas\" da pornografia de IA e o uso crescente de IA para criar \"falsifica\u00e7\u00f5es profundas\" (do ingl\u00eas as \"Deep Fakes\"), nas quais o rosto de uma pessoa pode ser sobreposto em conte\u00fado pornogr\u00e1fico (ou qualquer outra coisa al\u00e9m disso).\n\n\n\nAl\u00e9m desses aplicativos decadentes, a IA agora \u00e9 competente o suficiente para gerar imagens e textos que os artistas come\u00e7am a consider\u00e1-los n\u00e3o como \u201ccolaboradores art\u00edsticos\u201d \u2013 como Cheng espera \u2013 mas como uma competi\u00e7\u00e3o indesejada. O escritor da Atlantic, Charlie Warzel, se viu no centro de uma tempestade no Twitter no ano passado, depois de publicar uma edi\u00e7\u00e3o do boletim informativo da revista com uma foto do te\u00f3rico da conspira\u00e7\u00e3o Alex Jones, gerada pelo AI Midjourney. Muitos ilustradores comerciais ficaram furiosos porque um show de prest\u00edgio foi entregue a uma rede neural. O cartunista Matt Bors comentou:\n\n\n\n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 como se houvesse uma tonelada de ilustra\u00e7\u00f5es acontecendo online... Acesse um site e a maior parte do conte\u00fado da imagem est\u00e1 hospedada em outro lugar. Os artigos est\u00e3o cheios de tweets incorporados ou postagens do Instagram ou fotografias de estoque. O fundo do po\u00e7o \u00e9 que j\u00e1 saem ilustra\u00e7\u00f5es h\u00e1 algum tempo, mas a arte da IA parece algo que vai desvalorizar a arte a longo prazo.\u201d\n\n\n\n\nOutros artistas se opuseram \u00e0s tend\u00eancias plagiadoras da IA generativa. Uma pesquisa no Google pelo artista polon\u00eas Greg Rutkowski produzir\u00e1 milhares de imagens que ele nunca criou, porque seu estilo \u00e9 muito popular entre os entusiastas da arte da IA. E a lei n\u00e3o oferece prote\u00e7\u00e3o para artistas que trabalham. Em 2022, o US Copyright Office afirmou que n\u00e3o pode impor direitos autorais sobre arte gerada por IA, porque as obras de arte s\u00e3o \"frutos do trabalho intelectual ... fundamentado nos poderes criativos da mente [humana]\". Nesse ponto, n\u00f3s realmente concordamos! No entanto, sob o capitalismo, onde os estilos originais dos artistas fazem parte de seu valor de mercado, isso \u00e9 um problema para os criativos individuais e ben\u00e9fico para os patr\u00f5es e especuladores ricos.\n\n\n\nA Design and Artists Copyright Society (DACS), que cobra pagamentos em nome dos artistas pelo uso de suas imagens, afirma: \"N\u00e3o h\u00e1 garantias para os artistas [...] serem capazes de identificar trabalhos em bancos de dados que est\u00e3o sendo usados para treinamento e optar por remover\". Como resultado, Jon Ju\u00e1rez, um artista que trabalhou em est\u00fadios de jogos de prest\u00edgio como Square Enix e Microsoft, teme que as IAs possam servir como \u201cm\u00e1quinas de lavar de propriedade intelectual\u201d. Ele afirma: \u201cSe uma grande empresa v\u00ea uma imagem ou uma ideia que pode ser \u00fatil para ela, basta inseri-la no sistema e obter resultados mim\u00e9ticos em segundos, n\u00e3o precisar\u00e1 pagar ao artista por essa imagem\u201d.\n\n\n\nArtistas conceituais do setor de filmes, TV e videogames reclamaram que a IA logo os for\u00e7ar\u00e1 a sair do mercado ou, na melhor das hip\u00f3teses, os transformar\u00e1 em meros \u201csupervisores\u201d de m\u00e1quinas. Bruce (nome fict\u00edcio), um artista que trabalhou em jogos indie premiados, diz no Kotaku:\n\n\n\n\n\u201cO objetivo final de um empregador em potencial n\u00e3o \u00e9 facilitar meu trabalho, \u00e9 me substituir ou reduzir todos os anos gastos aprimorando meu of\u00edcio em um piloto de aprendizado de m\u00e1quina chato, onde sou treinado para dirigir vagamente um software equivalente em centenas de dire\u00e7\u00f5es diferentes at\u00e9 que, por acaso, cuspa um ativo que poder\u00edamos usar de maneira vi\u00e1vel em um jogo\u2026 Eu poderia facilmente imaginar um cen\u00e1rio em que, usando IA, um \u00fanico artista ou diretor de arte poderia substituir 5 a 10 artistas iniciantes.\u201d\n\n\n\n\nO potencial da IA para substituir artistas humanos por m\u00e1quinas (que n\u00e3o recebem um sal\u00e1rio por seu trabalho) n\u00e3o \u00e9 perdido pelos capitalistas do setor de tecnologia. N\u00e3o \u00e9 por acaso que as tecnologias de IA generativas mais poderosas pertencem a Google (Imagen), Meta (Make-A-Scene) e Elon Musk (DALL-E-2). Esses gatos gordos n\u00e3o se importam nem um pouco se a arte feita pela IA \u00e9 boa, apenas se ela pode ser usada para cortar custos e aumentar seus lucros. Isso resume a atitude filisteu dos capitalistas, que n\u00e3o t\u00eam interesse em arte e cultura, a menos que possam ser exploradas de alguma forma. Eles n\u00e3o valorizam o tempo, o cuidado e o orgulho que os artistas investem no desenvolvimento de seu of\u00edcio. Pelo contr\u00e1rio, isso apenas os torna mais caros para contratar.\n\n\n\nOs artistas que trabalham j\u00e1 enfrentam um mercado onde seu trabalho \u00e9 subestimado ou mal pago - se \u00e9 que s\u00e3o pagos! Espera-se que os artistas comerciais trabalhem de gra\u00e7a com tanta frequ\u00eancia que a frase \u201cpago em exposi\u00e7\u00e3o\u201d se tornou uma piada corrente na ind\u00fastria. Nesse contexto, n\u00e3o surpreende que a IA, que pode produzir grandes quantidades de trabalho sem exigir sal\u00e1rio, seja tratada com desconfian\u00e7a.\n\n\n\nSob o capitalismo, a fun\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas \u00e9 colocar mais poder produtivo nas m\u00e3os de menos trabalhadores, barateando as mercadorias para minar a concorr\u00eancia e aumentar os lucros. Uma consequ\u00eancia disso \u00e9 que o desemprego aumenta e a m\u00e3o de obra qualificada \u00e9 cada vez mais substitu\u00edda por m\u00e3o de obra n\u00e3o qualificada. Artistas e escritores temem um futuro no qual, se conseguirem algum trabalho, eles simplesmente \u201cajustam\u201d a produ\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas, por uma taxa mais baixa do que seus atuais comandos especializados de conjuntos de habilidades. No passado, a marcha do desenvolvimento capitalista substituiu os artes\u00e3os que fabricavam mercadorias manualmente por frotas de trabalhadores operando m\u00e1quinas industriais nas f\u00e1bricas. Hoje, a IA e a automa\u00e7\u00e3o est\u00e3o prejudicando profiss\u00f5es de classe m\u00e9dia tamb\u00e9m. Um artigo de janeiro de 2023 no Atlantic, intitulado \"Como o ChatGPT vai desbancar o trabalho de colarinho branco\", afirma:\n\n\n\n\n\u201cNos pr\u00f3ximos cinco anos, \u00e9 prov\u00e1vel que a IA comece a reduzir o emprego de trabalhadores com forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria. \u00c0 medida que a tecnologia continua avan\u00e7ando, ela ser\u00e1 capaz de realizar tarefas que antes se pensava exigir um alto n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e habilidade. Isso pode levar a um deslocamento de trabalhadores em certas ind\u00fastrias, j\u00e1 que as empresas buscam cortar custos automatizando processos.\u201d\n\n\n\n\nA marcha implac\u00e1vel do capital obriga todas as camadas trabalhadoras da sociedade a se tornarem meros ap\u00eandices de m\u00e1quinas, ou enfrentar a sucata. Como explica Marx:\n\n\n\n\n\u201cA parte da classe trabalhadora assim tornada sup\u00e9rflua pela maquinaria, isto \u00e9, convertida em uma parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais diretamente necess\u00e1ria para a autovaloriza\u00e7\u00e3o do capital, ou desaparece no contexto desigual entre a velha produ\u00e7\u00e3o artesanal e manufatureira e a nova produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, ou ent\u00e3o inunda todos os ramos mais facilmente acess\u00edveis da ind\u00fastria, inunda o mercado de trabalho e faz com que os pre\u00e7os da for\u00e7a de trabalho caiam abaixo de seu valor... [a m\u00e1quina] produz mis\u00e9ria cr\u00f4nica entre os trabalhadores que competem com ela.\"\n\n\n\n\nA raiva sobre as IAs de hoje cont\u00e9m ecos do movimento ludista no s\u00e9culo 19. Isso viu os trabalhadores, que haviam sido jogados no inferno da produ\u00e7\u00e3o industrial inicial e alienados dos produtos de seu trabalho, voltando sua raiva para as m\u00e1quinas que incorporavam sua mis\u00e9ria cr\u00f4nica. Na verdade, o sistema capitalista foi o respons\u00e1vel por transformar as grandes realiza\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria em grilh\u00f5es do corpo e do esp\u00edrito humano. Hoje, as novas tecnologias est\u00e3o sujeitando se\u00e7\u00f5es da intelligentsia a press\u00f5es semelhantes e provocando animosidade semelhante entre o homem e a m\u00e1quina.\n\n\n\nA indigna\u00e7\u00e3o sobre as IAs hoje cont\u00e9m ecos do movimento Ludista no s\u00e9culo 19 - Imagem: Dom\u00ednio P\u00fablico\n\n\n\n\n\n\n\nA IA poderia ser uma for\u00e7a para o bem?\n\n\n\nSob uma sociedade socialista planejada democraticamente, m\u00e1quinas, automa\u00e7\u00e3o e IA libertariam a humanidade de tarefas enfadonhas e perigosas. O tipo de \u201crela\u00e7\u00e3o mutuamente ben\u00e9fica\u201d de que alguns falam hoje s\u00f3 poderia realmente existir em uma sociedade onde essas tecnologias n\u00e3o s\u00e3o de propriedade privada de corpora\u00e7\u00f5es capitalistas; aquele em que o desemprego e as preocupa\u00e7\u00f5es com os direitos autorais s\u00e3o jogados na lata de lixo da hist\u00f3ria, junto com o pr\u00f3prio regime de propriedade privada, o que significa que os artistas seriam livres para criar e compartilhar seu trabalho como quiserem.\n\n\n\nExistem muitos benef\u00edcios potenciais para IAs generativas. Essas ferramentas t\u00eam a capacidade de economizar muito tempo: servindo como uma caixa de resson\u00e2ncia digital, para iterar ideias rapidamente. Eles tamb\u00e9m poderiam lidar com tarefas b\u00e1sicas de design, como criar a impress\u00e3o de tecido nos assentos do transporte p\u00fablico, por exemplo; ou gerando c\u00f3pias mon\u00f3tonas e puramente funcionais, como mensagens de informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e panfletos instrutivos. Isso liberaria mentes e m\u00e3os humanas para formas mais elevadas de criatividade.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, eles poderiam aprimorar as artes existentes. Eles j\u00e1 s\u00e3o usados para tarefas como restaura\u00e7\u00e3o de filmes, programa\u00e7\u00e3o e certos processos de edi\u00e7\u00e3o de fotos. A IA pode ser usada para aumentar a profundidade, a precis\u00e3o e a complexidade de todas as artes visuais: renderizando textura, sombra e luz do sol em detalhes minuciosos em um instante, liberando os seres humanos para composi\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nToda nova tecnologia criativa (desde instrumentos polif\u00f4nicos at\u00e9 fotografia) carrega o potencial de ampliar as habilidades da humanidade, elevar nossa vis\u00e3o e abrir novas oportunidades art\u00edsticas. No entanto, o capitalismo hoje est\u00e1 em um impasse e arrastou a cultura para uma rotina. Explorar plenamente os benef\u00edcios da IA exigiria planejamento racional, em vez de produ\u00e7\u00e3o de lucro an\u00e1rquica, sob a qual resulta no deslocamento de m\u00e3o-de-obra, padr\u00f5es de vida mais baixos para trabalhadores e classes m\u00e9dias e homogeneiza\u00e7\u00e3o da cultura. N\u00e3o \u00e9 por acaso que a ansiedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 IA est\u00e1 aumentando em um momento em que o aprofundamento da crise do capitalismo est\u00e1 empobrecendo n\u00e3o apenas a classe trabalhadora, mas tamb\u00e9m cada vez mais a classe m\u00e9dia.\n\n\n\nA IA n\u00e3o transcendeu a humanidade e (apesar das reservas de Nick Cave) n\u00e3o precisa nos condenar. Mas sob o capitalismo, isso pode piorar nossas vidas e cultura. Libertar a cultura da m\u00e3o morta do capital \u00e9 uma tarefa revolucion\u00e1ria, que s\u00f3 pode ser realizada pela classe trabalhadora. Em \u00faltima an\u00e1lise, uma vez abolida a sociedade de classes, a arte deixar\u00e1 de ser um brinquedo dos ricos ou uma mercadoria a ser explorada com fins lucrativos. Ela pertencer\u00e1 a toda a humanidade que far\u00e1 pleno uso de nossos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos para alcan\u00e7ar alturas ainda desconhecidas.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE LEVY SANTANA.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/ai-art.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48368\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48368" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-morte-do-artista-uma-perspectiva-marxista-sobre-arte-gerada-por-inteligencia-artificial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:36 GMT -->
</html>