<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:08 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Conferência da Esquerda Marxista chama “Fora Bolsonaro!” &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/22191" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fconferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fconferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Conferência da Esquerda Marxista chama “Fora Bolsonaro!”" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/" />
<meta property="og:description" content="Após  estudar a história e as lições da Internacional Comunista, os cerca de 100 participantes da Escola de Quadros iniciaram na noite de sábado (20/4) os trabalhos da Conferência Nacional da Esque…" />
<meta property="article:published_time" content="2019-04-26T12:35:16+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2019-04-27T13:38:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_8007.jpg?fit=1200%2C622&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="622" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Conferência da Esquerda Marxista chama “Fora Bolsonaro!”" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_8007.jpg?fit=1200%2C622&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-22191 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-22191 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-congressos-conferencias tag-5048 tag-comunismo tag-conferencia-nacional tag-crise-capitalismo tag-escola-de-quadros tag-esquerda-marxista tag-fora-bolsonaro tag-internacional-comunista tag-jair-bolsonaro tag-karl-marx tag-manifesto-comunista tag-partido-revolucionario tag-paulo-guedes tag-reforma-da-previdencia tag-revolucao tag-revolucao-russa tag-socialismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="620" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_8007.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_8007.jpg?resize=300%2C160&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_8007.jpg?resize=620%2C330&amp;ssl=1 620w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_8007.jpg?zoom=2&amp;resize=620%2C330&amp;ssl=1 1240w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Conferência da Esquerda Marxista chama “Fora Bolsonaro!”</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/johanneshalter/" title="">Johannes Halter </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/04/2019</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Após  estudar a história e as lições da Internacional Comunista, os cerca de 100 participantes da Escola de Quadros iniciaram na noite de sábado (20/4) os trabalhos da Conferência Nacional da Esquerda Marxista em Joinville. As ricas e profundas discussões teóricas, sobre aspectos históricos e suas validades para o cenário atual, iluminaram o debate e definição das tarefas práticas da luta revolucionária contemporânea.</p>
[table id=17 /]
<p><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58462029_2310423542550397_5173316776938700800_n.jpg?ssl=1"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-22198 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58462029_2310423542550397_5173316776938700800_n.jpg?resize=618%2C363&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="363" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58462029_2310423542550397_5173316776938700800_n.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58462029_2310423542550397_5173316776938700800_n.jpg?resize=150%2C88&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58462029_2310423542550397_5173316776938700800_n.jpg?resize=300%2C176&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58462029_2310423542550397_5173316776938700800_n.jpg?resize=768%2C451&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a></p>
<p>Seguindo as lições do método marxista, o evento foi aberto com um informe sobre as perspectivas mundiais, apresentado pelo representante do Secretariado Internacional da Corrente Marxista Internacional (CMI) Jordi Martorell. Ressaltou-se que vivemos em uma época absolutamente turbulenta e convulsiva, na qual necessita-se atualizar constantemente as análises devido à velocidade dos acontecimentos. A entrada em cena das massas do <a href="https://www.marxismo.org.br/content/nenhuma-confianca-no-exercito-a-revolucao-sudanesa-deve-tomar-o-poder/">Sudão</a> e da <a href="https://www.marxismo.org.br/content/argelia-bouteflika-caiu-agora-o-sistema-deve-cair/">Argélia</a> são expressões da radicalização observada mundialmente.</p>
<h4><strong>Uma crise sem fim</strong></h4>
<p>Embora a maioria dos países avançados tenha registrado uma saída da recessão, os dados demonstram se tratar de uma recuperação muito débil. A instabilidade observada mundialmente tem alguns fatores chaves. O primeiro deles está no declínio da produção na China, o que tem importantes impactos na produção e comércio mundial. Outro elemento está no aumento global das dívidas nos últimos 10 anos por parte tanto de estados, empresas e famílias, em um valor hoje três vezes maior que o PIB mundial. A política empreendida pelos EUA neste cenário, sob a liderança de Donald Trump, ameaça ainda mais a velha ordem sob a qual o capitalismo avançou nas últimas décadas. O sistema está abalado também pela crise política europeia que tem seu epicentro no desenrolar do Brexit.</p>
<p>Todos os indícios apontam que o capitalismo se dirige para um novo momento de recessão. Entretanto, como Marx e Engels previram no “Manifesto Comunista”, os capitalistas não têm mais os mesmos meios de suavizar sua crise. Os países dominantes já baixaram enormemente os juros, em alguns lugares já estando em zero. Os estados, por sua vez, já endividaram-se completamente desde a crise de 2008. Com base nessas perspectivas econômicas, é possível entender os marcos sob os quais irão se desenvolver os movimentos políticos do próximo período. Ao invés de uma perspectiva de recuperação, o que observamos é um aprofundamento da crise iniciada há uma década e a aproximação de uma nova recessão mundial.</p>
<h4><strong>Terremotos políticos</strong></h4>
<p><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58375980_2310423525883732_152299334157729792_n.jpg?ssl=1"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft wp-image-22196 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58375980_2310423525883732_152299334157729792_n-300x181.jpg?resize=300%2C181&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="181" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58375980_2310423525883732_152299334157729792_n.jpg?resize=300%2C181&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58375980_2310423525883732_152299334157729792_n.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58375980_2310423525883732_152299334157729792_n.jpg?resize=768%2C464&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/58375980_2310423525883732_152299334157729792_n.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a>Demonstrações da crise política em desenvolvimento são os recentes acontecimentos na Síria e na Venezuela. Diferentemente do quadro da Guerra Fria, os EUA enfrentam problemas para fazer prevalecer seus interesses sem grandes dificuldades e uma complexa equação política interna e externa. Enquanto os predecessores de Trump levaram a guerra a vários povos, o atual presidente lidera um país atolado em lama e sangue em vários lugares do mundo e com uma população cansada de aventuras estrangeiras. Essa é a situação depois de 10 anos de crise do capitalismo mundial.</p>
<p>Também como decorrência dessa conjuntura, o cenário político mundial foi transformado. Velhas representações, líderes e instituições inteiras passaram a ser vistas com desprezo e ódio por milhões de pessoas em todos os países. Camadas profundas da sociedade foram despertas para a vida política e passaram a aprender por sua própria experiência em todo o mundo. Desse contexto convulsivo, novas lideranças e representações surgiram. Quanto mais radicais elas se apresentavam, mais apoio recebiam.</p>
<p>Entretanto, o problema para a solução positiva para a crise mundial do capitalismo continua sendo a debilidade do fator subjetivo do movimento de massas. Em outras palavras, faltam partidos políticos capazes de expressar conscientemente os anseios e tarefas históricas das massas trabalhadoras em movimento. Ainda assim, como nenhuma das contradições econômicas e sociais está resolvida, novos e mais amplos setores dos explorados continuarão sendo atraídos ao protagonismo político. Sobre essa base, pode-se passar a um próximo nível, com o desenvolvimento de organizações formadas entre os elementos da camada mais avançada em luta. Essas organizações devem se preparar para, nos momentos de erupção social, estar à altura das tarefas exigidas pela história.</p>
<h4><strong>Governo ultraliberal</strong></h4>
<p><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57433634_2310956012497150_4146563587374055424_n.jpg?ssl=1"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft wp-image-22193 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57433634_2310956012497150_4146563587374055424_n-300x216.jpg?resize=300%2C216&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="216" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57433634_2310956012497150_4146563587374055424_n.jpg?resize=300%2C216&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57433634_2310956012497150_4146563587374055424_n.jpg?resize=150%2C108&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57433634_2310956012497150_4146563587374055424_n.jpg?resize=768%2C553&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57433634_2310956012497150_4146563587374055424_n.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a>A partir do quadro mundial descrito por Jordi, o Secretário Geral da Esquerda Marxista, Serge Goulart, apresentou no domingo, dia 21, uma análise sobre a situação política brasileira e introduziu as tarefas que a Conferência Nacional se propôs a encampar para o próximo período. Iniciou-se destacando a crise que perpassa o interior do governo Bolsonaro. Passados mais de 100 dias desde a posse do novo presidente, sua desaprovação atingiu a pior avaliação da história entre presidentes de 1º mandato. Nesse meio tempo, dois ministros já foram trocados. Exigência urgente do mercado financeiro, a contrarreforma da Previdência encontra dificuldade em andar.</p>
<p>Nos bastidores frações burguesas disputam influência em uma luta sem quartel dentro deste governo, que de crise em crise está fazendo avançar a agenda capitalista. Militares, setores do Judiciário e seguidores de Olavo de Carvalho buscam imprimir sua matização ao aparato de Estado sob o comando do ex-capitão do Exército. Todas as frações estão juntas, contudo, na orientação de realizar um governo a serviço do capital financeiro internacional. Têm acordo no propósito de aplicar a contrarreforma da Previdência. Por isso, <a href="https://www.marxismo.org.br/content/vende-se-o-que-puder-enquanto-der/">apesar de todas as confusões em que Bolsonaro e seus funcionários se meteram, as privatizações avançam</a>, com a venda de campos de petróleo e gás e o leilão de 12 aeroportos.</p>
<h4><strong>Receita para luta de classes</strong></h4>
<p>Onde essa orientação foi aplicada, como na Argentina com Mauricio Macri e na França com Emmanuel Macron, serviu como uma receita para a luta de classes. Em ambos os casos, esses governantes foram eleitos em um contexto de rechaço da população das velhas representações de esquerda, que ao chegarem ao poder trataram de gerenciar o capitalismo. Embora inicialmente identificados como uma alternativa ao sistema, tanto Macri como Macron logo se viram em confronto com a base que os levou ao governo. Essa também é a essência do governo Bolsonaro, eleito na esteira do rechaço das massas ao PT e ao sistema, com um programa ultraliberal a serviço do imperialismo.</p>
<p>O sentido desta análise desenvolvida pela Esquerda Marxista vai ao confronto do arco íris de concepções erradas formuladas entre a esquerda brasileira. Os marxistas observam uma mudança de qualidade na situação política, em que a luta de classes se acirra e explosões sociais estão no horizonte. A base de apoio deste governo está em derretimento desde o dia 1º de janeiro, e mais e mais trabalhadores se dão conta de seu caráter reacionário. Enquanto isso, uma legião de oportunistas, revisionistas e sectários disseminam desânimo entre os trabalhadores e os jovens que querem combater. Ganhos pelo impressionismo em termos de política, apenas conseguem identificar a queda do PT como resultado de uma “Onda Conservadora” e a vitória de Bolsonaro com um fantasma disforme do fascismo.</p>
<h4><strong><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?ssl=1"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-22212 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?resize=618%2C352&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="352" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?resize=150%2C85&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?resize=300%2C171&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?resize=768%2C437&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?resize=1024%2C583&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/DSC_0011.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a></strong></h4>
<h4><strong>Volta ao século 19</strong></h4>
<p>Vivemos uma época em que a situação mundial está modificando todas as normas até então reconhecidas como lógicas. As fórmulas usadas largamente por toda sorte de lideranças políticas começam a fazer água diante da gravidade da crise econômica e política em curso. No Brasil, o conjunto de ataques organizado pela burguesia em conjunto com seus governos pretende retroceder os direitos sociais a <a href="https://www.marxismo.org.br/content/os-trabalhadores-e-a-previdencia-publica-na-alemanha/">antes de 1889, quando foi criada a Previdência na Alemanha</a>, e ao século 19 em termos de direitos trabalhistas com a “pejotização”. Trata-se, portanto, da maior ofensiva política da burguesia contra o proletariado brasileiro na história.</p>
<p>Enquanto os reformistas e revisionistas de todo tipo se entretêm com goiabeiras, twittis polêmicos e frases estúpidas do presidente, os marxistas explicam pacientemente para os jovens e trabalhadores que Bolsonaro e Paulo Guedes estão em meio à maior guerra de classes das últimas décadas. Para realizar suas pretensões, a burguesia internacional, seus sócios menores nativos e o conluio instalado no Palácio do Planalto precisará quebrar a resistência de uma poderosa classe trabalhadora, que não está derrotada e percebe pela sua própria experiência a necessidade de entrar em cena. Seu protagonismo tem sido bloqueado por sua própria direção, composta por agentes da burguesia dentro do movimento operário, que realizam toda sorte de manobras para impedir a luta proletária e manter sua posição como negociadores da força de trabalho.</p>
<h4><strong>Fora Bolsonaro!</strong></h4>
<p>O interesse fundamental dos trabalhadores neste momento no Brasil consiste em barrar o projeto ultraliberal patrocinado pelo governo Bolsonaro. Não se trata de impedir um ataque ou outro, mas de derrubar todo o governo reacionário por meio do movimento de massas. Entretanto, organizações políticas e sindicatos recusam-se a empreender esse combate, aterrorizados pelos fantasmas que ergueram sobre suas cabeças ou limitados pela estreiteza de seu pensamento provincial e sindicalista. A tarefa dos marxistas consiste neste contexto, portanto, em esclarecer setores da vanguarda do movimento espontâneo que floresce.</p>
<p>A palavra de ordem que melhor cumpre esse papel é “Fora Bolsonaro!”. Em primeiro lugar, ela esclarece para a juventude e os trabalhadores a unidade entre os problemas que enfrentam em seu dia a dia. Além disso, ordena cada luta econômica e em qualquer nível a se orientar a uma única e poderosa corrente de oposição contra o governo Bolsonaro e todo o conjunto de instituições e personagens políticos em seu entorno. <a href="https://www.marxismo.org.br/content/do-movimento-fora-collor-ao-fora-bolsonaro/">Assim como na luta pelo “Fora Collor!”, essa reivindicação tem a vocação de colocar as massas em movimento</a>. Na medida em que as massas se choquem contra o governo, nada está definido sobre o resultado final desta batalha.</p>
<p>Diante dessa situação mundial e nacional, a Conferência Nacional da Esquerda Marxista definiu seu papel como o de ajudar a vanguarda dos trabalhadores e da juventude a compreender a situação e as tarefas necessárias para vencer o governo, as classes possuidoras e o imperialismo. Para isso, os marxistas farão uma intensa agitação e propaganda em torno da palavra de ordem “Fora Bolsonaro!”, consigna capaz de levar as massas a arrebentar a camisa de força imposta pelas atuais direções e de derrubar todo o regime e suas instituições. Um capítulo importante deste combate é a luta contra a Reforma da Previdência, e para que ela seja vitoriosa, cobramos que as centrais sindicais e os sindicatos mobilizem a base imediatamente para preparar uma greve geral que coloque o governo e o Congresso Nacional na parede.</p>
<h4><strong>Senso de urgência</strong></h4>
<p>Os marxistas intervirão nas lutas econômicas e políticas dos trabalhadores explicando a necessidade histórica da substituição da ordem capitalista por outra, socialista, capaz de socializar a riqueza apropriada por uma ínfima minoria e de estabelecer uma livre colaboração entre os povos do mundo. Esclarecerão pacientemente que a construção de uma sociedade sem exploração apenas pode ser empreendida pelos homens e mulheres da classe trabalhadora, aqueles que hoje produzem toda a riqueza, embora sejam alienados dela, pois apenas eles têm interesse nessa nova sociedade.</p>
<p>Essas tarefas podem ser realizadas porque são as que a história exige da classe revolucionária e de sua fração mais avançada, os comunistas. Os militantes da Esquerda Marxistas se lançam a elas com senso de urgência, pois vivemos tempos de turbulência e convulsão. A crise geral da humanidade que o capitalismo impõe lança uma nação após a outra no caminho das guerras e revoluções.</p>
<p>Os marxistas não podem prever os rumos dos acontecimentos, mas seu método de análise permite antecipar seus traços gerais e preparar-se para eles. Diante da eleição de Bolsonaro e dos primeiros 100 dias de seu governo, os militantes da Esquerda Marxista encaram com ânimo as perspectivas para a luta de classes. A Escola de Quadros e a Conferência Nacional realizadas foram uma demonstração desse contagiante ânimo revolucionário, baseado na análise marxista e confiança no potencial revolucionário da classe proletária.</p>
<h4><strong><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57390214_2310955782497173_1221940460822462464_n.jpg?ssl=1"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-22192 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57390214_2310955782497173_1221940460822462464_n.jpg?resize=618%2C367&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="367" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57390214_2310955782497173_1221940460822462464_n.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57390214_2310955782497173_1221940460822462464_n.jpg?resize=150%2C89&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57390214_2310955782497173_1221940460822462464_n.jpg?resize=300%2C178&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/04/57390214_2310955782497173_1221940460822462464_n.jpg?resize=768%2C456&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a></strong></h4>
<h4><strong>Estudar, propagar, organizar</strong></h4>
<p>A Esquerda Marxista e seus militantes, no entanto, não querem ser sábios espectadores da guerra de classes em desenvolvimento. Eles preparam ativamente as condições para reverter o rumo do movimento e dos acontecimentos. Para isso, mostram para os trabalhadores e jovens de vanguarda a necessidade da compreensão que compartilham, não apenas para a vitória final, mas também para o êxito de cada luta parcial e local. Por isso recrutam os melhores ativistas para sua organização, porque apenas organizados em um partido revolucionário os trabalhadores podem compreender seus interesses gerais e históricos.</p>
<p>Hoje a Esquerda Marxista não é o partido revolucionário da classe trabalhadora. Esse será construído em meio aos desenvolvimentos da luta de classes. Entretanto, consiste no embrião que traz consigo todo o material genético desse partido necessário. Por meio do estudo, da propaganda e da organização, os marxistas estão agrupando aqueles que querem colocar um fim definitivo ao horror capitalista e abrir caminho para o reino da liberdade para a humanidade. A luta pelo “Fora Bolsonaro!” será uma etapa importante desse combate, para o qual todo revolucionário está convocado.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/" data-text="Conferência da Esquerda Marxista chama “Fora Bolsonaro!”" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2019-04-26T09:35:16-03:00","datePublished":"2019-04-26T09:35:16-03:00","dateModified":"2019-04-27T10:38:46-03:00","headline":"Confer\u00eancia da Esquerda Marxista chama \u201cFora Bolsonaro!\u201d","name":"Confer\u00eancia da Esquerda Marxista chama \u201cFora Bolsonaro!\u201d","keywords":"2019,comunismo,Confer\u00eancia Nacional,Crise capitalismo,Escola de Quadros,Esquerda Marxista,Fora Bolsonaro,Internacional Comunista,Jair Bolsonaro,Karl Marx,Manifesto Comunista,Partido Revolucion\u00e1rio,Paulo Guedes,reforma da previd\u00eancia,revolu\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o russa,socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro\/","description":"Ap\u00f3s \u00a0estudar a hist\u00f3ria e as li\u00e7\u00f5es da Internacional Comunista, os cerca de 100 participantes da Escola de Quadros iniciaram na noite de s\u00e1bado (20\/4) os trabalhos da Confer\u00eancia Nacional da Esquerda","copyrightYear":"2019","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Johannes Halter","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/johanneshalter\/"},"articleSection":"Brasil,Congressos &amp; Confer\u00eancias","articleBody":"Ap\u00f3s \u00a0estudar a hist\u00f3ria e as li\u00e7\u00f5es da Internacional Comunista, os cerca de 100 participantes da Escola de Quadros iniciaram na noite de s\u00e1bado (20\/4) os trabalhos da Confer\u00eancia Nacional da Esquerda Marxista em Joinville. As ricas e profundas discuss\u00f5es te\u00f3ricas, sobre aspectos hist\u00f3ricos e suas validades para o cen\u00e1rio atual, iluminaram o debate e defini\u00e7\u00e3o das tarefas pr\u00e1ticas da luta revolucion\u00e1ria contempor\u00e2nea.\r\n\r\n[table id=17 \/]\r\n\r\n\r\n\r\nSeguindo as li\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo marxista, o evento foi aberto com um informe sobre as perspectivas mundiais, apresentado pelo representante do Secretariado Internacional da Corrente Marxista Internacional (CMI) Jordi Martorell. Ressaltou-se que vivemos em uma \u00e9poca absolutamente turbulenta e convulsiva, na qual necessita-se atualizar constantemente as an\u00e1lises devido \u00e0 velocidade dos acontecimentos. A entrada em cena das massas do Sud\u00e3o e da Arg\u00e9lia s\u00e3o express\u00f5es da radicaliza\u00e7\u00e3o observada mundialmente.\r\nUma crise sem fim\r\nEmbora a maioria dos pa\u00edses avan\u00e7ados tenha registrado uma sa\u00edda da recess\u00e3o, os dados demonstram se tratar de uma recupera\u00e7\u00e3o muito d\u00e9bil. A instabilidade observada mundialmente tem alguns fatores chaves. O primeiro deles est\u00e1 no decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o na China, o que tem importantes impactos na produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio mundial. Outro elemento est\u00e1 no aumento global das d\u00edvidas nos \u00faltimos 10 anos por parte tanto de estados, empresas e fam\u00edlias, em um valor hoje tr\u00eas vezes maior que o PIB mundial. A pol\u00edtica empreendida pelos EUA neste cen\u00e1rio, sob a lideran\u00e7a de Donald Trump, amea\u00e7a ainda mais a velha ordem sob a qual o capitalismo avan\u00e7ou nas \u00faltimas d\u00e9cadas. O sistema est\u00e1 abalado tamb\u00e9m pela crise pol\u00edtica europeia que tem seu epicentro no desenrolar do Brexit.\r\n\r\nTodos os ind\u00edcios apontam que o capitalismo se dirige para um novo momento de recess\u00e3o. Entretanto, como Marx e Engels previram no \u201cManifesto Comunista\u201d, os capitalistas n\u00e3o t\u00eam mais os mesmos meios de suavizar sua crise. Os pa\u00edses dominantes j\u00e1 baixaram enormemente os juros, em alguns lugares j\u00e1 estando em zero. Os estados, por sua vez, j\u00e1 endividaram-se completamente desde a crise de 2008. Com base nessas perspectivas econ\u00f4micas, \u00e9 poss\u00edvel entender os marcos sob os quais ir\u00e3o se desenvolver os movimentos pol\u00edticos do pr\u00f3ximo per\u00edodo. Ao inv\u00e9s de uma perspectiva de recupera\u00e7\u00e3o, o que observamos \u00e9 um aprofundamento da crise iniciada h\u00e1 uma d\u00e9cada e a aproxima\u00e7\u00e3o de uma nova recess\u00e3o mundial.\r\nTerremotos pol\u00edticos\r\nDemonstra\u00e7\u00f5es da crise pol\u00edtica em desenvolvimento s\u00e3o os recentes acontecimentos na S\u00edria e na Venezuela. Diferentemente do quadro da Guerra Fria, os EUA enfrentam problemas para fazer prevalecer seus interesses sem grandes dificuldades e uma complexa equa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica interna e externa. Enquanto os predecessores de Trump levaram a guerra a v\u00e1rios povos, o atual presidente lidera um pa\u00eds atolado em lama e sangue em v\u00e1rios lugares do mundo e com uma popula\u00e7\u00e3o cansada de aventuras estrangeiras. Essa \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o depois de 10 anos de crise do capitalismo mundial.\r\n\r\nTamb\u00e9m como decorr\u00eancia dessa conjuntura, o cen\u00e1rio pol\u00edtico mundial foi transformado. Velhas representa\u00e7\u00f5es, l\u00edderes e institui\u00e7\u00f5es inteiras passaram a ser vistas com desprezo e \u00f3dio por milh\u00f5es de pessoas em todos os pa\u00edses. Camadas profundas da sociedade foram despertas para a vida pol\u00edtica e passaram a aprender por sua pr\u00f3pria experi\u00eancia em todo o mundo. Desse contexto convulsivo, novas lideran\u00e7as e representa\u00e7\u00f5es surgiram. Quanto mais radicais elas se apresentavam, mais apoio recebiam.\r\n\r\nEntretanto, o problema para a solu\u00e7\u00e3o positiva para a crise mundial do capitalismo continua sendo a debilidade do fator subjetivo do movimento de massas. Em outras palavras, faltam partidos pol\u00edticos capazes de expressar conscientemente os anseios e tarefas hist\u00f3ricas das massas trabalhadoras em movimento. Ainda assim, como nenhuma das contradi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais est\u00e1 resolvida, novos e mais amplos setores dos explorados continuar\u00e3o sendo atra\u00eddos ao protagonismo pol\u00edtico. Sobre essa base, pode-se passar a um pr\u00f3ximo n\u00edvel, com o desenvolvimento de organiza\u00e7\u00f5es formadas entre os elementos da camada mais avan\u00e7ada em luta. Essas organiza\u00e7\u00f5es devem se preparar para, nos momentos de erup\u00e7\u00e3o social, estar \u00e0 altura das tarefas exigidas pela hist\u00f3ria.\r\nGoverno ultraliberal\r\nA partir do quadro mundial descrito por Jordi, o Secret\u00e1rio Geral da Esquerda Marxista, Serge Goulart, apresentou no domingo, dia 21, uma an\u00e1lise sobre a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira e introduziu as tarefas que a Confer\u00eancia Nacional se prop\u00f4s a encampar para o pr\u00f3ximo per\u00edodo. Iniciou-se destacando a crise que perpassa o interior do governo Bolsonaro. Passados mais de 100 dias desde a posse do novo presidente, sua desaprova\u00e7\u00e3o atingiu a pior avalia\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria entre presidentes de 1\u00ba mandato. Nesse meio tempo, dois ministros j\u00e1 foram trocados. Exig\u00eancia urgente do mercado financeiro, a contrarreforma da Previd\u00eancia encontra dificuldade em andar.\r\n\r\nNos bastidores fra\u00e7\u00f5es burguesas disputam influ\u00eancia em uma luta sem quartel dentro deste governo, que de crise em crise est\u00e1 fazendo avan\u00e7ar a agenda capitalista. Militares, setores do Judici\u00e1rio e seguidores de Olavo de Carvalho buscam imprimir sua matiza\u00e7\u00e3o ao aparato de Estado sob o comando do ex-capit\u00e3o do Ex\u00e9rcito. Todas as fra\u00e7\u00f5es est\u00e3o juntas, contudo, na orienta\u00e7\u00e3o de realizar um governo a servi\u00e7o do capital financeiro internacional. T\u00eam acordo no prop\u00f3sito de aplicar a contrarreforma da Previd\u00eancia. Por isso, apesar de todas as confus\u00f5es em que Bolsonaro e seus funcion\u00e1rios se meteram, as privatiza\u00e7\u00f5es avan\u00e7am, com a venda de campos de petr\u00f3leo e g\u00e1s e o leil\u00e3o de 12 aeroportos.\r\nReceita para luta de classes\r\nOnde essa orienta\u00e7\u00e3o foi aplicada, como na Argentina com Mauricio Macri e na Fran\u00e7a com Emmanuel Macron, serviu como uma receita para a luta de classes. Em ambos os casos, esses governantes foram eleitos em um contexto de recha\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o das velhas representa\u00e7\u00f5es de esquerda, que ao chegarem ao poder trataram de gerenciar o capitalismo. Embora inicialmente identificados como uma alternativa ao sistema, tanto Macri como Macron logo se viram em confronto com a base que os levou ao governo. Essa tamb\u00e9m \u00e9 a ess\u00eancia do governo Bolsonaro, eleito na esteira do recha\u00e7o das massas ao PT e ao sistema, com um programa ultraliberal a servi\u00e7o do imperialismo.\r\n\r\nO sentido desta an\u00e1lise desenvolvida pela Esquerda Marxista vai ao confronto do arco \u00edris de concep\u00e7\u00f5es erradas formuladas entre a esquerda brasileira. Os marxistas observam uma mudan\u00e7a de qualidade na situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, em que a luta de classes se acirra e explos\u00f5es sociais est\u00e3o no horizonte. A base de apoio deste governo est\u00e1 em derretimento desde o dia 1\u00ba de janeiro, e mais e mais trabalhadores se d\u00e3o conta de seu car\u00e1ter reacion\u00e1rio. Enquanto isso, uma legi\u00e3o de oportunistas, revisionistas e sect\u00e1rios disseminam des\u00e2nimo entre os trabalhadores e os jovens que querem combater. Ganhos pelo impressionismo em termos de pol\u00edtica, apenas conseguem identificar a queda do PT como resultado de uma \u201cOnda Conservadora\u201d e a vit\u00f3ria de Bolsonaro com um fantasma disforme do fascismo.\r\n\r\nVolta ao s\u00e9culo 19\r\nVivemos uma \u00e9poca em que a situa\u00e7\u00e3o mundial est\u00e1 modificando todas as normas at\u00e9 ent\u00e3o reconhecidas como l\u00f3gicas. As f\u00f3rmulas usadas largamente por toda sorte de lideran\u00e7as pol\u00edticas come\u00e7am a fazer \u00e1gua diante da gravidade da crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica em curso. No Brasil, o conjunto de ataques organizado pela burguesia em conjunto com seus governos pretende retroceder os direitos sociais a antes de 1889, quando foi criada a Previd\u00eancia na Alemanha, e ao s\u00e9culo 19 em termos de direitos trabalhistas com a \u201cpejotiza\u00e7\u00e3o\u201d. Trata-se, portanto, da maior ofensiva pol\u00edtica da burguesia contra o proletariado brasileiro na hist\u00f3ria.\r\n\r\nEnquanto os reformistas e revisionistas de todo tipo se entret\u00eam com goiabeiras, twittis pol\u00eamicos e frases est\u00fapidas do presidente, os marxistas explicam pacientemente para os jovens e trabalhadores que Bolsonaro e Paulo Guedes est\u00e3o em meio \u00e0 maior guerra de classes das \u00faltimas d\u00e9cadas. Para realizar suas pretens\u00f5es, a burguesia internacional, seus s\u00f3cios menores nativos e o conluio instalado no Pal\u00e1cio do Planalto precisar\u00e1 quebrar a resist\u00eancia de uma poderosa classe trabalhadora, que n\u00e3o est\u00e1 derrotada e percebe pela sua pr\u00f3pria experi\u00eancia a necessidade de entrar em cena. Seu protagonismo tem sido bloqueado por sua pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o, composta por agentes da burguesia dentro do movimento oper\u00e1rio, que realizam toda sorte de manobras para impedir a luta prolet\u00e1ria e manter sua posi\u00e7\u00e3o como negociadores da for\u00e7a de trabalho.\r\nFora Bolsonaro!\r\nO interesse fundamental dos trabalhadores neste momento no Brasil consiste em barrar o projeto ultraliberal patrocinado pelo governo Bolsonaro. N\u00e3o se trata de impedir um ataque ou outro, mas de derrubar todo o governo reacion\u00e1rio por meio do movimento de massas. Entretanto, organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sindicatos recusam-se a empreender esse combate, aterrorizados pelos fantasmas que ergueram sobre suas cabe\u00e7as ou limitados pela estreiteza de seu pensamento provincial e sindicalista. A tarefa dos marxistas consiste neste contexto, portanto, em esclarecer setores da vanguarda do movimento espont\u00e2neo que floresce.\r\n\r\nA palavra de ordem que melhor cumpre esse papel \u00e9 \u201cFora Bolsonaro!\u201d. Em primeiro lugar, ela esclarece para a juventude e os trabalhadores a unidade entre os problemas que enfrentam em seu dia a dia. Al\u00e9m disso, ordena cada luta econ\u00f4mica e em qualquer n\u00edvel a se orientar a uma \u00fanica e poderosa corrente de oposi\u00e7\u00e3o contra o governo Bolsonaro e todo o conjunto de institui\u00e7\u00f5es e personagens pol\u00edticos em seu entorno. Assim como na luta pelo \u201cFora Collor!\u201d, essa reivindica\u00e7\u00e3o tem a voca\u00e7\u00e3o de colocar as massas em movimento. Na medida em que as massas se choquem contra o governo, nada est\u00e1 definido sobre o resultado final desta batalha.\r\n\r\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o mundial e nacional, a Confer\u00eancia Nacional da Esquerda Marxista definiu seu papel como o de ajudar a vanguarda dos trabalhadores e da juventude a compreender a situa\u00e7\u00e3o e as tarefas necess\u00e1rias para vencer o governo, as classes possuidoras e o imperialismo. Para isso, os marxistas far\u00e3o uma intensa agita\u00e7\u00e3o e propaganda em torno da palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro!\u201d, consigna capaz de levar as massas a arrebentar a camisa de for\u00e7a imposta pelas atuais dire\u00e7\u00f5es e de derrubar todo o regime e suas institui\u00e7\u00f5es. Um cap\u00edtulo importante deste combate \u00e9 a luta contra a Reforma da Previd\u00eancia, e para que ela seja vitoriosa, cobramos que as centrais sindicais e os sindicatos mobilizem a base imediatamente para preparar uma greve geral que coloque o governo e o Congresso Nacional na parede.\r\nSenso de urg\u00eancia\r\nOs marxistas intervir\u00e3o nas lutas econ\u00f4micas e pol\u00edticas dos trabalhadores explicando a necessidade hist\u00f3rica da substitui\u00e7\u00e3o da ordem capitalista por outra, socialista, capaz de socializar a riqueza apropriada por uma \u00ednfima minoria e de estabelecer uma livre colabora\u00e7\u00e3o entre os povos do mundo. Esclarecer\u00e3o pacientemente que a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sem explora\u00e7\u00e3o apenas pode ser empreendida pelos homens e mulheres da classe trabalhadora, aqueles que hoje produzem toda a riqueza, embora sejam alienados dela, pois apenas eles t\u00eam interesse nessa nova sociedade.\r\n\r\nEssas tarefas podem ser realizadas porque s\u00e3o as que a hist\u00f3ria exige da classe revolucion\u00e1ria e de sua fra\u00e7\u00e3o mais avan\u00e7ada, os comunistas. Os militantes da Esquerda Marxistas se lan\u00e7am a elas com senso de urg\u00eancia, pois vivemos tempos de turbul\u00eancia e convuls\u00e3o. A crise geral da humanidade que o capitalismo imp\u00f5e lan\u00e7a uma na\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a outra no caminho das guerras e revolu\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nOs marxistas n\u00e3o podem prever os rumos dos acontecimentos, mas seu m\u00e9todo de an\u00e1lise permite antecipar seus tra\u00e7os gerais e preparar-se para eles. Diante da elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro e dos primeiros 100 dias de seu governo, os militantes da Esquerda Marxista encaram com \u00e2nimo as perspectivas para a luta de classes. A Escola de Quadros e a Confer\u00eancia Nacional realizadas foram uma demonstra\u00e7\u00e3o desse contagiante \u00e2nimo revolucion\u00e1rio, baseado na an\u00e1lise marxista e confian\u00e7a no potencial revolucion\u00e1rio da classe prolet\u00e1ria.\r\n\r\nEstudar, propagar, organizar\r\nA Esquerda Marxista e seus militantes, no entanto, n\u00e3o querem ser s\u00e1bios espectadores da guerra de classes em desenvolvimento. Eles preparam ativamente as condi\u00e7\u00f5es para reverter o rumo do movimento e dos acontecimentos. Para isso, mostram para os trabalhadores e jovens de vanguarda a necessidade da compreens\u00e3o que compartilham, n\u00e3o apenas para a vit\u00f3ria final, mas tamb\u00e9m para o \u00eaxito de cada luta parcial e local. Por isso recrutam os melhores ativistas para sua organiza\u00e7\u00e3o, porque apenas organizados em um partido revolucion\u00e1rio os trabalhadores podem compreender seus interesses gerais e hist\u00f3ricos.\r\n\r\nHoje a Esquerda Marxista n\u00e3o \u00e9 o partido revolucion\u00e1rio da classe trabalhadora. Esse ser\u00e1 constru\u00eddo em meio aos desenvolvimentos da luta de classes. Entretanto, consiste no embri\u00e3o que traz consigo todo o material gen\u00e9tico desse partido necess\u00e1rio. Por meio do estudo, da propaganda e da organiza\u00e7\u00e3o, os marxistas est\u00e3o agrupando aqueles que querem colocar um fim definitivo ao horror capitalista e abrir caminho para o reino da liberdade para a humanidade. A luta pelo \u201cFora Bolsonaro!\u201d ser\u00e1 uma etapa importante desse combate, para o qual todo revolucion\u00e1rio est\u00e1 convocado.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2019\/04\/DSC_8007.jpg?fit=1504%2C780&ssl=1","width":1504,"height":780}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"22191\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "22191" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/conferencia-da-esquerda-marxista-chama-fora-bolsonaro/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:08 GMT -->
</html>