<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A necessidade da Frente Única para enfrentar as ações do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/47104" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A necessidade da Frente Única para enfrentar as ações do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/" />
<meta property="og:description" content="Bolsonaro obteve 58 milhões de votos no 2º turno. No entanto, além de sair derrotado, seria um erro avaliar que todos estes eleitores são defensores das pautas da extrema-direita. Há entre eles uma…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-12-02T13:52:02+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-12-02T14:49:25+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/12/WhatsApp-Image-2022-12-01-at-16.15.53.jpeg?fit=800%2C533&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="800" />
<meta property="og:image:height" content="533" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A necessidade da Frente Única para enfrentar as ações do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/12/WhatsApp-Image-2022-12-01-at-16.15.53.jpeg?fit=800%2C533&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-47104 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-47104 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-geral tag-capitalismo tag-luta-de-classes tag-repressao tag-revolucao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/12/WhatsApp-Image-2022-12-01-at-16.15.53.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A necessidade da Frente Única para enfrentar as ações do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>02/12/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Bolsonaro obteve 58 milhões de votos no 2º turno. No entanto, além de sair derrotado, seria um erro avaliar que todos estes eleitores são defensores das pautas da extrema-direita. Há entre eles uma pequena-burguesia assustada com a crise que viu em Bolsonaro seu salvador, e mesmo parcelas menos conscientes da classe trabalhadora iludidas com discursos demagógicos e medidas eleitoreiras do governo. Minoria entre os próprios eleitores de Bolsonaro estão os radicais que, inconformados com a derrota, fecham rodovias, acampam em frente a quartéis e partem para a violência contra os apoiadores do presidente eleito. Ainda mais minoritários na sociedade estão os que apoiam o nazismo ou o fascismo. Mas o fato é que existem tanto ações violentas de bolsonaristas, quanto demonstrações de apoio ao nazismo e ao fascismo. O movimento operário e da juventude não pode assistir passivamente a estas ações, é preciso dar uma resposta com unidade e mobilização.</p>



<p>Alguns exemplos do que estes grupos têm realizado. Antes do resultado das urnas empossar Luiz Inácio Lula da Silva como o novo presidente do país, um setor do bolsonarismo iniciou a prática de atos de violência contra militantes petistas, das coligações do PT, da esquerda em geral e sobrou até para pesquisadores do DataFolha. Os casos mais emblemáticos: o homicídio do Tesoureiro do PT em Foz do Iguaçu no Paraná, Marcelo Arruda, assassinado durante sua festa de aniversário com tema do PT; uma bomba caseira jogada no comício da pré-candidatura de Lula na Cinelândia no Rio de Janeiro; ataque com líquido de mal cheiro jogado com drone no lançamento da pré-candidatura de Alexandre Kalil (PSD) que tinha Lula como convidado em Uberlândia, Minas Gerais.<a href="#_ftn1" id="_ftnref1">[1]</a></p>



<p>Após o resultado das urnas no dia 30 de outubro, um setor do bolsonarismo se radicalizou em práticas de violência, covardemente contra adolescentes e crianças, como nos casos de estudantes agredidos em Jundiaí-SP<a href="#_ftn2" id="_ftnref2">[2]</a> e em Belém-PA<a href="#_ftn3" id="_ftnref3">[3]</a>,&nbsp; manifestações e no bloqueio golpista de 421 pontos das rodovias, exigindo intervenção militar. Outro componente dessa situação é que, desde a eleição de Bolsonaro, grupelhos neonazistas se sentiram mais confortáveis para colocar a cabeça para fora dos bueiros onde habitam, como foi o caso dos estudantes que ameaçaram a vida da Prof.ª Mara<a href="#_ftn4" id="_ftnref4">[4]</a> em Franco da Rocha-SP sob falas de que ela “desperta o Hitler interior” em 2019.</p>



<p>Mais recentemente, nesse contexto das eleições e da derrota eleitoral de Bolsonaro, algumas expressões de orientação neonazista começaram a reaparecer, como pixações da suástica nazista e ameaçada terrorista na Etec Parque da Juventude em São Paulo<a href="#_ftn5" id="_ftnref5">[5]</a>, ameaça de massacre seguida de pixação da suástica nazista no campus Pirituba do Instituto Federal de São Paulo. Uma professora, no Paraná, faz saudação nazista dentro da sala de aula.<a href="#_ftn6" id="_ftnref6">[6]</a></p>



<p>No colégio Visconde de Porto Seguro, um colégio de elite em Valinhos-SP, estudantes criaram um grupo com cerca de 32 participantes chamado “Fundação Antipetismo”, onde espalhavam mensagens de ódio e racismo e que tinham a proposta de organizar uma manifestação contra o resultado das urnas. O teor das mensagens era do tipo “quero que estes nordestinos morram de sede”, “quero sua mãe, aquela negrinha”, “sou pró-reescravização do Nordeste”, “quero ver podre se foder ainda mais agora”, e “ai como pobre é burro”.<a href="#_ftn7" id="_ftnref7">[7]</a> No grupo, também havia menções a suástica nazista e outras referências ao nazismo.</p>



<p>Na última semana de novembro, quando fechávamos esse artigo, ocorreram dois ataques armados no Espírito Santo e em Minas Gerais, em duas escolas em Aracruz-ES e uma em Contagem-MG. No primeiro, o atirador tem 16 anos e cometeu o crime, que levou a morte de uma menina e 11 feridos, usava uma braçadeira com a suástica nazista, era filho de PM apoiador de Bolsonaro.<a href="#_ftn8" id="_ftnref8">[8]</a> No segundo, pichações com suástica nazista e menções a Hitler foram feitas e uma exposição sobre o Dia da Consciência Negra foi destruída.<a href="#_ftn9" id="_ftnref9">[9]</a></p>



<p>Nas universidades públicas, três situações chamaram atenção. Na UFABC<a href="#_ftn10" id="_ftnref10">[10]</a> um estudante foi expulso por utilizar moletom com um dos símbolos nazistas – o Sol Negro – que estava presente em um dos salões principais do castelo de Wewelsburg, sede da SS, a tropa de assalto nazista. Na UFSC, uma pixação com ameaça de morte a estudante judeu da enfermagem e suástica nazista foi encontrada na porta do banheiro. Essa pixação circulou nas redes com um tipo de carta anônima com diversas ofensas machistas, racistas e homofóbicas. Ao final dizem “Bolsonaro vai ganhar novamente e vai ser o fim de vocês nas federais. (&#8230;) A polícia não nos intimida”.&nbsp;</p>



<p>É verdade que o governo Bolsonaro estimulou um núcleo duro de apoiadores que se identificam com as ideias conservadoras e da extrema-direita. Também é verdade que uma pequena-burguesia com mais condições econômicas teve a possibilidade de se armar com o aval das políticas que Bolsonaro impulsionou. Mas, como já dissemos, muito longe de implementar um regime fascista, Bolsonaro sai do pleito eleitoral derrotado e abatido, e a escória neonazista que sobe do esgoto para cima é ainda ultraminoritária.</p>



<p>Não, o fascismo não está em cada esquina e é preciso, em primeiro lugar, saber identificar sua real força. Não têm base de massas, não se constituem como uma força predominante e influente e não conseguem se organizar em um partido.</p>



<p>A burguesia, principalmente, o capital financeiro segue apostando na via de unidade nacional representada por Lula-Alckimin e não têm interesse em incentivar ações da extrema-direita de maneira organizada. E, como são ultraminoritários entre a maioria da população, suas ações são vistas repugnância e são por vezes combatidas pela juventude e trabalhadores. Por isso, vários desses casos citados acima tiveram um desfecho que serve de exemplo para os demais: o estudante da UFABC expulso a partir da mobilização dos estudantes, a professora do Paraná demitida, a pixação da UFSC investigada e estudantes presos, as agressões bolsonaristas em Jundiaí-SP foram respondidas com ato dos estudantes secundaristas junto à comunidade escolar e os estaleiros de Santos-SP e munícipes de São Mateus no ES e as torcidas organizadas de diferentes estados desbloquearam as rodovias.&nbsp;</p>



<p>Em Joinville-SC, nossos camaradas impulsionaram um ato de frente única contra manifestações nazistas que apareceram na biblioteca e banheiro.<a href="#_ftn11" id="_ftnref11">[11]</a></p>



<p>Ao mesmo tempo, a violência bolsonarista existe, indivíduos e pequenos grupos de nazistas existem e precisam ser, a cada demonstração, combatidos de maneira exemplar pela juventude e pelo movimento operário através da Frente Única.</p>



<p>Mas muitos militantes e ativistas podem se perguntar como fazer isso. E o primeiro passo é conhecer a tática da Frente Única. Em 2018, escrevi um artigo que aprofunda as lições de Trotsky na lua contra o nazismo na Alemanha na década de 1930, presentes no livro Revolução e Contrarrevolução na Alemanha, e que mostra também o enfrentamento da Frente Única Antifascista contra os Integralistas no que que ficou conhecido como a Batalha da Praça da Sé, a partir do livro A revoada dos galinhas verdes, de Fúlvio Abramo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“A tática da frente única decorre do fato de que, em sua luta contra os patrões, contra a classe capitalista, os trabalhadores se inclinam para a unidade de ação, uma unidade defensiva contra um adversário. Ao mesmo tempo, sob as diversas divisões em que se encontra o movimento operário, a frente única garante a possibilidade de enfrentar o inimigo em suas lutas e avançar em conquistas.</em></p>



<p><em>O partido, sendo um órgão de propaganda e um órgão de ação massas, passa por divisões, separações que são inevitáveis para se tornar o partido da revolução e que aprenda com isso a dirigir ações coletivas do proletariado.</em></p>



<p><em>Nesse sentido, o uso da tática da frente única coloca os reformistas na parede para que entrem em movimento em luta ao lado dos comunistas. Assim, com uma política resoluta e acertada, as vacilações dos reformistas logo serão percebidas pelos indivíduos de sua base, pelos demais operários que se sentiram mais confiantes sob a direção comunista. Entretanto, mesmo sob a disciplina da unidade na ação, o partido revolucionário deve conservar toda a sua independência programática e de agitação, considerar os erros de seus aliados momentâneos e apontá-los sem tergiversar.</em></p>



<p><em>Temer tal aproximação ou mesmo encará-la como adaptação é&nbsp;um erro de quem, mesmo compreendendo as necessidades, não está disposto a encará-las na prática. Assume-se assim uma postura vacilante que nada ajuda na construção da organização revolucionária.</em><em></em></p>
</blockquote>



<p><em>Assim Trotsky retoma as suas considerações sobre a frente única para o terceiro e quarto congresso da Internacional Comunista, assim como as dos documentos aprovados pelos primeiros congressos, que ainda conservavam toda a validade.”</em> Quem tem medo de fascistas?</p>



<p>Um trecho da Tese sobre a Tática, do terceiro congresso da Internacional Comunista, de 1921 diz o seguinte:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“A Internacional Comunista deve opor sua estratégia a estratégia da burguesia mundial. Contra o dinheiro do capital mundial que opõe ao proletariado organizando seus bandos armados, a Internacional Comunista dispõe de uma arma infalível: as massas do proletariado, a frente única</em></p>



<p><em>e firme do proletariado. Os estratagemas e a violência da burguesia não terão sucesso se milhares de operários avançarem em fileiras cerradas para o combate. Os caminhos de ferro sobre os quais a burguesia transporta suas tropas brancas estarão parados; o terror branco se apoderará então de uma parte das próprias guardas-brancas e o proletariado tirará suas armas para a luta contra as outras formações de guardas-brancas. Se conseguirmos levar o proletariado à luta, unido numa frente única, o capital e a burguesia mundial, perderão as chances de vitória, a fé na vitória que só podem lhe dar a traição da social-democracia, a divisão da classe operária. A vitória sobre o capital mundial ou melhor o caminho para esta vitória é a conquista dos corações da maioria da classe operária.”</em></p>
</blockquote>



<p>A tática da frente única não é um acordo de cúpulas, de direções autoproclamadas revolucionárias, também não é uma tática que perde de vista a independência política do proletariado em relação a burguesia. A tática da frente única permite agrupar a classe trabalhadora e a juventude contra um inimigo comum, portanto, diz respeito a unidade da classe, ao mesmo tempo que conserva a total independência da burguesia. A tática da frente única diz respeito a ganhar a maioria das massas para a luta revolucionária e, portanto, diz respeito à luta pela tomada do poder.&nbsp;</p>



<p>Em segundo lugar é preciso compreender o papel das direções &nbsp;majoritárias do movimento operário que, hoje, atuam para promover a consciência de que as instituições burguesas e a polícia que devem resolver as ameaças, intimidações e agressões bolsonaristas e de orientação nazista. Nada mais falso e errado. Essa linha, a linha das ilusões nas instituições podres do capitalismo é um verdadeiro desserviço para a classe trabalhadora, pois não inspira nos trabalhadores e juventude a confiança necessária para enfrentar segundo suas próprias forças qualquer ato de intimidação da direita. Não ensina os trabalhadores a conhecerem seus próprios e históricos métodos de luta e combate. Delega aqueles que nos atacam a tarefa de combater as ameaças que recebemos. Essa linha deve ser denunciada, criticada, enfrentada e certamente encontraremos nos elementos mais dispostos da classe o apoio para isso.</p>



<p>Nossa tarefa consiste em cobrar a responsabilidade das atuais direções do movimento para o enfrentamento do bolsonarismo radical e da extrema direita. A CUT, PT, PCdoB, PSOL, UNE, UBES devem ser sempre chamados à responsabilidade que têm como direção majoritária dos movimentos da classe operária e juventude mobilizar suas bases para o enfrentamento. Na esfera local, as direções das entidades de representação estudantil e operária são responsáveis por convocar os atos, assembleias, manifestações, atividades e reuniões com o mesmo sentido e nossa tarefa é explicar isso aos estudantes e trabalhadores.</p>



<p>.</p>



<p>Mas mesmo uma organização revolucionária minoritária no movimento pode e deve lutar pela frente única.&nbsp; &nbsp;Foi o caso dos trotskistas em São Paulo no início dos anos 1930, que não eram mais que 50 militantes, cuja ação foi central para a formação da Frente Única Antifascista (FUA). A partir de sua posição na União dos Trabalhadores Gráficos (UTG) os trotskistas fizeram um chamado que conseguiu agrupar outros sindicatos, partidos e organizações antifascistas para combater os Integralistas. Na época, a direção do movimento era o Partido Comunista Brasileiro (PCB). Contudo, a direção do PCB não concordava com a tática da frente única e defendia as frentes populares, de colaboração com a burguesia.</p>



<p>É a partir da iniciativa dos trotskistas de buscar a mais ampla unidade da classe operária e de suas entidades de representação, inclusive dos stalinistas que perseguiam internacionalmente Trotsky e a Oposição de Esquerda, que Herminio Sacchetta, então dirigente do Comitê Regional de São Paulo do PCB, vai aderir ao chamado da FUA para a contramanifestação de 7 de outubro de 1934 que botou “os galinhas verdes” para correr pelas ruas de São Paulo, e posteriormente, aderir ao trotskismo.</p>



<p>Esse episódio mostra que a tática da frente única pode ser impulsionada por organizações pequenas para agir na luta de classes e promover a unidade do movimento operário para vencer seus inimigos comuns. Também mostra que é possível arrastar militantes e agrupamentos que hoje estão ligados aos aparatos reformistas e contrarrevolucionários para a organização revolucionária.</p>



<p>Em qualquer situação de intimidação, agressão ou perseguição bolsonarista ou da extrema-direita nossa primeira tarefa é denunciar a situação e chamar à responsabilidade das direções do movimento.</p>



<p>Onde temos posições no movimento estudantil e operário como direção, e houver qualquer situação de intimidação, a responsabilidade é nossa por organizar e mobilizar a base com faixas, reuniões, manifestações sobre o tema, buscando agrupar outras entidades e organizações. Também é preciso detalhar um Serviço de Ordem, para garantir a segurança da ação e de todos os envolvidos. Ao mesmo tempo, continua a necessidade de chamar à responsabilidade da CUT, UNE, UBES, PT, PSOL etc.</p>



<p>Nossa batalha fundamental é para ganhar a maioria do movimento para as nossas posições e por isso a necessidade de cobrar das atuais direções do movimento que saiam da inanição política e passem à ação.</p>



<p>Nossa tarefa enquanto revolucionários é enfrentar as tendências de ação direta, de aventuras vanguardistas, para resolver as coisas com as nossas próprias mãos os problemas gerais do movimento. Temos que reconhecer nossa atual posição, entender nossas forças e principalmente não substituir a classe trabalhadora e as massas com ações individuais e pretensamente heroicas. Nesse sentido, cada militante revolucionário está chamado a estudar, a aprender com a história, ler “Revolução e contrarrevolução na Alemanha” e “Aonde vai a França?” de Leon Trotsky; “A revoada dos galinhas verdes” de Fúlvio Abramo; “Tese sobre a Tática” do terceiro congresso da Internacional Comunista, 1921. Entender como surgiu o fascismo italiano e o nazismo na Alemanha.</p>



<p>Para qualquer ativista realmente interessado em combater a violência bolsonarista e a ação de grupelhos neonazistas, é necessário aumentar o nível de organização. Por isso te convidamos a se somar as fileiras da Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional.</p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"/>



<p><a href="#_ftnref1" id="_ftn1">[1]</a> Disponível em: <a href="https://www.estadao.com.br/politica/homicidio-de-tesoureiro-do-pt-integra-serie-de-atos-violentos-nas-eleicoes-2022/">https://www.estadao.com.br/politica/homicidio-de-tesoureiro-do-pt-integra-serie-de-atos-violentos-nas-eleicoes-2022/</a></p>



<p><a href="#_ftnref2" id="_ftn2">[2]</a> Disponível em: <a href="https://www.instagram.com/p/Ckixa8vD1os/">https://www.instagram.com/p/Ckixa8vD1os/</a></p>



<p><a href="#_ftnref3" id="_ftn3">[3]</a> Disponível em: <a href="https://www.instagram.com/reel/CksyjmYt-4q/?igshid=MDJmNzVkMjY%3D">https://www.instagram.com/reel/CksyjmYt-4q/?igshid=MDJmNzVkMjY%3D</a></p>



<p><a href="#_ftnref4" id="_ftn4">[4]</a> Disponível em: <a href="https://liberdadeeluta.org/em-defesa-da-vida-da-prof-a-mara-abaixo-a-perseguicao-politica-pedagogica-e-as-ameacas-contra-sua-vida/">https://liberdadeeluta.org/em-defesa-da-vida-da-prof-a-mara-abaixo-a-perseguicao-politica-pedagogica-e-as-ameacas-contra-sua-vida/</a></p>



<p><a href="#_ftnref5" id="_ftn5">[5]</a> Disponível em: <a href="https://ponte.org/escola-tecnica-e-pichada-com-suastica-nazista-e-ameaca-de-massacre-em-sp/">https://ponte.org/escola-tecnica-e-pichada-com-suastica-nazista-e-ameaca-de-massacre-em-sp/</a></p>



<p><a href="#_ftnref6" id="_ftn6">[6]</a> Disponível em: <a href="https://g1.globo.com/pr/campos-gerais-sul/noticia/2022/10/11/professora-que-fez-saudacao-nazista-em-sala-de-aula-e-demitida-de-escola-no-parana.ghtml">https://g1.globo.com/pr/campos-gerais-sul/noticia/2022/10/11/professora-que-fez-saudacao-nazista-em-sala-de-aula-e-demitida-de-escola-no-parana.ghtml</a></p>



<p><a href="#_ftnref7" id="_ftn7">[7]</a> Disponível em: https://www.uol.com.br/universa/noticias/redacao/2022/11/02/estudante-negro-vitima-de-racismo-em-colegio-de-elite.htm</p>



<p><a href="#_ftnref8" id="_ftn8">[8]</a> Disponível em: <a href="https://oglobo.globo.com/brasil/noticia/2022/11/ataque-em-aracruz-atirador-planejava-invadir-escolas-desde-2020.ghtml">https://oglobo.globo.com/brasil/noticia/2022/11/ataque-em-aracruz-atirador-planejava-invadir-escolas-desde-2020.ghtml</a></p>



<p><a href="#_ftnref9" id="_ftn9">[9]</a> Disponível em: <a href="https://www.otempo.com.br/cidades/escola-de-contagem-e-alvo-de-ataque-com-referencias-nazistas-1.2773987">https://www.otempo.com.br/cidades/escola-de-contagem-e-alvo-de-ataque-com-referencias-nazistas-1.2773987</a></p>



<p><a href="#_ftnref10" id="_ftn10">[10]</a> Disponível em: <a href="https://g1.globo.com/sp/sao-paulo/noticia/2022/11/03/aluno-da-ufabc-e-retirado-da-instituicao-apos-por-usar-roupa-com-simbolo-nazista-alunos-protestam.ghtml">https://g1.globo.com/sp/sao-paulo/noticia/2022/11/03/aluno-da-ufabc-e-retirado-da-instituicao-apos-por-usar-roupa-com-simbolo-nazista-alunos-protestam.ghtml</a></p>



<p><a href="#_ftnref11" id="_ftn11">[11]</a> Disponível em: <a href="https://liberdadeeluta.org/combater-os-elementos-nazistas-cade-nossa-faixa-univille/">https://liberdadeeluta.org/combater-os-elementos-nazistas-cade-nossa-faixa-univille/</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/" data-text="A necessidade da Frente Única para enfrentar as ações do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-12-02T10:52:02-03:00","datePublished":"2022-12-02T10:52:02-03:00","dateModified":"2022-12-02T11:49:25-03:00","headline":"A necessidade da Frente \u00danica para enfrentar as a\u00e7\u00f5es do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas","name":"A necessidade da Frente \u00danica para enfrentar as a\u00e7\u00f5es do bolsonarismo radical e de grupelhos nazistas","keywords":"capitalismo,luta de classes,repress\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas\/","description":"Bolsonaro obteve 58 milh\u00f5es de votos no 2\u00ba turno. No entanto, al\u00e9m de sair derrotado, seria um erro avaliar que todos estes eleitores s\u00e3o defensores das pautas da extrema-direita. H\u00e1 entre eles uma pe","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Geral","articleBody":"\nBolsonaro obteve 58 milh\u00f5es de votos no 2\u00ba turno. No entanto, al\u00e9m de sair derrotado, seria um erro avaliar que todos estes eleitores s\u00e3o defensores das pautas da extrema-direita. H\u00e1 entre eles uma pequena-burguesia assustada com a crise que viu em Bolsonaro seu salvador, e mesmo parcelas menos conscientes da classe trabalhadora iludidas com discursos demag\u00f3gicos e medidas eleitoreiras do governo. Minoria entre os pr\u00f3prios eleitores de Bolsonaro est\u00e3o os radicais que, inconformados com a derrota, fecham rodovias, acampam em frente a quart\u00e9is e partem para a viol\u00eancia contra os apoiadores do presidente eleito. Ainda mais minorit\u00e1rios na sociedade est\u00e3o os que apoiam o nazismo ou o fascismo. Mas o fato \u00e9 que existem tanto a\u00e7\u00f5es violentas de bolsonaristas, quanto demonstra\u00e7\u00f5es de apoio ao nazismo e ao fascismo. O movimento oper\u00e1rio e da juventude n\u00e3o pode assistir passivamente a estas a\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso dar uma resposta com unidade e mobiliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAlguns exemplos do que estes grupos t\u00eam realizado. Antes do resultado das urnas empossar Luiz In\u00e1cio Lula da Silva como o novo presidente do pa\u00eds, um setor do bolsonarismo iniciou a pr\u00e1tica de atos de viol\u00eancia contra militantes petistas, das coliga\u00e7\u00f5es do PT, da esquerda em geral e sobrou at\u00e9 para pesquisadores do DataFolha. Os casos mais emblem\u00e1ticos: o homic\u00eddio do Tesoureiro do PT em Foz do Igua\u00e7u no Paran\u00e1, Marcelo Arruda, assassinado durante sua festa de anivers\u00e1rio com tema do PT; uma bomba caseira jogada no com\u00edcio da pr\u00e9-candidatura de Lula na Cinel\u00e2ndia no Rio de Janeiro; ataque com l\u00edquido de mal cheiro jogado com drone no lan\u00e7amento da pr\u00e9-candidatura de Alexandre Kalil (PSD) que tinha Lula como convidado em Uberl\u00e2ndia, Minas Gerais.[1]\n\n\n\nAp\u00f3s o resultado das urnas no dia 30 de outubro, um setor do bolsonarismo se radicalizou em pr\u00e1ticas de viol\u00eancia, covardemente contra adolescentes e crian\u00e7as, como nos casos de estudantes agredidos em Jundia\u00ed-SP[2] e em Bel\u00e9m-PA[3],&nbsp; manifesta\u00e7\u00f5es e no bloqueio golpista de 421 pontos das rodovias, exigindo interven\u00e7\u00e3o militar. Outro componente dessa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 que, desde a elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, grupelhos neonazistas se sentiram mais confort\u00e1veis para colocar a cabe\u00e7a para fora dos bueiros onde habitam, como foi o caso dos estudantes que amea\u00e7aram a vida da Prof.\u00aa Mara[4] em Franco da Rocha-SP sob falas de que ela \u201cdesperta o Hitler interior\u201d em 2019.\n\n\n\nMais recentemente, nesse contexto das elei\u00e7\u00f5es e da derrota eleitoral de Bolsonaro, algumas express\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o neonazista come\u00e7aram a reaparecer, como pixa\u00e7\u00f5es da su\u00e1stica nazista e amea\u00e7ada terrorista na Etec Parque da Juventude em S\u00e3o Paulo[5], amea\u00e7a de massacre seguida de pixa\u00e7\u00e3o da su\u00e1stica nazista no campus Pirituba do Instituto Federal de S\u00e3o Paulo. Uma professora, no Paran\u00e1, faz sauda\u00e7\u00e3o nazista dentro da sala de aula.[6]\n\n\n\nNo col\u00e9gio Visconde de Porto Seguro, um col\u00e9gio de elite em Valinhos-SP, estudantes criaram um grupo com cerca de 32 participantes chamado \u201cFunda\u00e7\u00e3o Antipetismo\u201d, onde espalhavam mensagens de \u00f3dio e racismo e que tinham a proposta de organizar uma manifesta\u00e7\u00e3o contra o resultado das urnas. O teor das mensagens era do tipo \u201cquero que estes nordestinos morram de sede\u201d, \u201cquero sua m\u00e3e, aquela negrinha\u201d, \u201csou pr\u00f3-reescraviza\u00e7\u00e3o do Nordeste\u201d, \u201cquero ver podre se foder ainda mais agora\u201d, e \u201cai como pobre \u00e9 burro\u201d.[7] No grupo, tamb\u00e9m havia men\u00e7\u00f5es a su\u00e1stica nazista e outras refer\u00eancias ao nazismo.\n\n\n\nNa \u00faltima semana de novembro, quando fech\u00e1vamos esse artigo, ocorreram dois ataques armados no Esp\u00edrito Santo e em Minas Gerais, em duas escolas em Aracruz-ES e uma em Contagem-MG. No primeiro, o atirador tem 16 anos e cometeu o crime, que levou a morte de uma menina e 11 feridos, usava uma bra\u00e7adeira com a su\u00e1stica nazista, era filho de PM apoiador de Bolsonaro.[8] No segundo, picha\u00e7\u00f5es com su\u00e1stica nazista e men\u00e7\u00f5es a Hitler foram feitas e uma exposi\u00e7\u00e3o sobre o Dia da Consci\u00eancia Negra foi destru\u00edda.[9]\n\n\n\nNas universidades p\u00fablicas, tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es chamaram aten\u00e7\u00e3o. Na UFABC[10] um estudante foi expulso por utilizar moletom com um dos s\u00edmbolos nazistas \u2013 o Sol Negro \u2013 que estava presente em um dos sal\u00f5es principais do castelo de Wewelsburg, sede da SS, a tropa de assalto nazista. Na UFSC, uma pixa\u00e7\u00e3o com amea\u00e7a de morte a estudante judeu da enfermagem e su\u00e1stica nazista foi encontrada na porta do banheiro. Essa pixa\u00e7\u00e3o circulou nas redes com um tipo de carta an\u00f4nima com diversas ofensas machistas, racistas e homof\u00f3bicas. Ao final dizem \u201cBolsonaro vai ganhar novamente e vai ser o fim de voc\u00eas nas federais. (...) A pol\u00edcia n\u00e3o nos intimida\u201d.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 verdade que o governo Bolsonaro estimulou um n\u00facleo duro de apoiadores que se identificam com as ideias conservadoras e da extrema-direita. Tamb\u00e9m \u00e9 verdade que uma pequena-burguesia com mais condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas teve a possibilidade de se armar com o aval das pol\u00edticas que Bolsonaro impulsionou. Mas, como j\u00e1 dissemos, muito longe de implementar um regime fascista, Bolsonaro sai do pleito eleitoral derrotado e abatido, e a esc\u00f3ria neonazista que sobe do esgoto para cima \u00e9 ainda ultraminorit\u00e1ria.\n\n\n\nN\u00e3o, o fascismo n\u00e3o est\u00e1 em cada esquina e \u00e9 preciso, em primeiro lugar, saber identificar sua real for\u00e7a. N\u00e3o t\u00eam base de massas, n\u00e3o se constituem como uma for\u00e7a predominante e influente e n\u00e3o conseguem se organizar em um partido.\n\n\n\nA burguesia, principalmente, o capital financeiro segue apostando na via de unidade nacional representada por Lula-Alckimin e n\u00e3o t\u00eam interesse em incentivar a\u00e7\u00f5es da extrema-direita de maneira organizada. E, como s\u00e3o ultraminorit\u00e1rios entre a maioria da popula\u00e7\u00e3o, suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o vistas repugn\u00e2ncia e s\u00e3o por vezes combatidas pela juventude e trabalhadores. Por isso, v\u00e1rios desses casos citados acima tiveram um desfecho que serve de exemplo para os demais: o estudante da UFABC expulso a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o dos estudantes, a professora do Paran\u00e1 demitida, a pixa\u00e7\u00e3o da UFSC investigada e estudantes presos, as agress\u00f5es bolsonaristas em Jundia\u00ed-SP foram respondidas com ato dos estudantes secundaristas junto \u00e0 comunidade escolar e os estaleiros de Santos-SP e mun\u00edcipes de S\u00e3o Mateus no ES e as torcidas organizadas de diferentes estados desbloquearam as rodovias.&nbsp;\n\n\n\nEm Joinville-SC, nossos camaradas impulsionaram um ato de frente \u00fanica contra manifesta\u00e7\u00f5es nazistas que apareceram na biblioteca e banheiro.[11]\n\n\n\nAo mesmo tempo, a viol\u00eancia bolsonarista existe, indiv\u00edduos e pequenos grupos de nazistas existem e precisam ser, a cada demonstra\u00e7\u00e3o, combatidos de maneira exemplar pela juventude e pelo movimento oper\u00e1rio atrav\u00e9s da Frente \u00danica.\n\n\n\nMas muitos militantes e ativistas podem se perguntar como fazer isso. E o primeiro passo \u00e9 conhecer a t\u00e1tica da Frente \u00danica. Em 2018, escrevi um artigo que aprofunda as li\u00e7\u00f5es de Trotsky na lua contra o nazismo na Alemanha na d\u00e9cada de 1930, presentes no livro Revolu\u00e7\u00e3o e Contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Alemanha, e que mostra tamb\u00e9m o enfrentamento da Frente \u00danica Antifascista contra os Integralistas no que que ficou conhecido como a Batalha da Pra\u00e7a da S\u00e9, a partir do livro A revoada dos galinhas verdes, de F\u00falvio Abramo:\n\n\n\n\n\u201cA t\u00e1tica da frente \u00fanica decorre do fato de que, em sua luta contra os patr\u00f5es, contra a classe capitalista, os trabalhadores se inclinam para a unidade de a\u00e7\u00e3o, uma unidade defensiva contra um advers\u00e1rio. Ao mesmo tempo, sob as diversas divis\u00f5es em que se encontra o movimento oper\u00e1rio, a frente \u00fanica garante a possibilidade de enfrentar o inimigo em suas lutas e avan\u00e7ar em conquistas.\n\n\n\nO partido, sendo um \u00f3rg\u00e3o de propaganda e um \u00f3rg\u00e3o de a\u00e7\u00e3o massas, passa por divis\u00f5es, separa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o inevit\u00e1veis para se tornar o partido da revolu\u00e7\u00e3o e que aprenda com isso a dirigir a\u00e7\u00f5es coletivas do proletariado.\n\n\n\nNesse sentido, o uso da t\u00e1tica da frente \u00fanica coloca os reformistas na parede para que entrem em movimento em luta ao lado dos comunistas. Assim, com uma pol\u00edtica resoluta e acertada, as vacila\u00e7\u00f5es dos reformistas logo ser\u00e3o percebidas pelos indiv\u00edduos de sua base, pelos demais oper\u00e1rios que se sentiram mais confiantes sob a dire\u00e7\u00e3o comunista. Entretanto, mesmo sob a disciplina da unidade na a\u00e7\u00e3o, o partido revolucion\u00e1rio deve conservar toda a sua independ\u00eancia program\u00e1tica e de agita\u00e7\u00e3o, considerar os erros de seus aliados moment\u00e2neos e apont\u00e1-los sem tergiversar.\n\n\n\nTemer tal aproxima\u00e7\u00e3o ou mesmo encar\u00e1-la como adapta\u00e7\u00e3o \u00e9&nbsp;um erro de quem, mesmo compreendendo as necessidades, n\u00e3o est\u00e1 disposto a encar\u00e1-las na pr\u00e1tica. Assume-se assim uma postura vacilante que nada ajuda na constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\n\n\n\n\nAssim Trotsky retoma as suas considera\u00e7\u00f5es sobre a frente \u00fanica para o terceiro e quarto congresso da Internacional Comunista, assim como as dos documentos aprovados pelos primeiros congressos, que ainda conservavam toda a validade.\u201d Quem tem medo de fascistas?\n\n\n\nUm trecho da Tese sobre a T\u00e1tica, do terceiro congresso da Internacional Comunista, de 1921 diz o seguinte:\n\n\n\n\n\u201cA Internacional Comunista deve opor sua estrat\u00e9gia a estrat\u00e9gia da burguesia mundial. Contra o dinheiro do capital mundial que op\u00f5e ao proletariado organizando seus bandos armados, a Internacional Comunista disp\u00f5e de uma arma infal\u00edvel: as massas do proletariado, a frente \u00fanica\n\n\n\ne firme do proletariado. Os estratagemas e a viol\u00eancia da burguesia n\u00e3o ter\u00e3o sucesso se milhares de oper\u00e1rios avan\u00e7arem em fileiras cerradas para o combate. Os caminhos de ferro sobre os quais a burguesia transporta suas tropas brancas estar\u00e3o parados; o terror branco se apoderar\u00e1 ent\u00e3o de uma parte das pr\u00f3prias guardas-brancas e o proletariado tirar\u00e1 suas armas para a luta contra as outras forma\u00e7\u00f5es de guardas-brancas. Se conseguirmos levar o proletariado \u00e0 luta, unido numa frente \u00fanica, o capital e a burguesia mundial, perder\u00e3o as chances de vit\u00f3ria, a f\u00e9 na vit\u00f3ria que s\u00f3 podem lhe dar a trai\u00e7\u00e3o da social-democracia, a divis\u00e3o da classe oper\u00e1ria. A vit\u00f3ria sobre o capital mundial ou melhor o caminho para esta vit\u00f3ria \u00e9 a conquista dos cora\u00e7\u00f5es da maioria da classe oper\u00e1ria.\u201d\n\n\n\n\nA t\u00e1tica da frente \u00fanica n\u00e3o \u00e9 um acordo de c\u00fapulas, de dire\u00e7\u00f5es autoproclamadas revolucion\u00e1rias, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma t\u00e1tica que perde de vista a independ\u00eancia pol\u00edtica do proletariado em rela\u00e7\u00e3o a burguesia. A t\u00e1tica da frente \u00fanica permite agrupar a classe trabalhadora e a juventude contra um inimigo comum, portanto, diz respeito a unidade da classe, ao mesmo tempo que conserva a total independ\u00eancia da burguesia. A t\u00e1tica da frente \u00fanica diz respeito a ganhar a maioria das massas para a luta revolucion\u00e1ria e, portanto, diz respeito \u00e0 luta pela tomada do poder.&nbsp;\n\n\n\nEm segundo lugar \u00e9 preciso compreender o papel das dire\u00e7\u00f5es &nbsp;majorit\u00e1rias do movimento oper\u00e1rio que, hoje, atuam para promover a consci\u00eancia de que as institui\u00e7\u00f5es burguesas e a pol\u00edcia que devem resolver as amea\u00e7as, intimida\u00e7\u00f5es e agress\u00f5es bolsonaristas e de orienta\u00e7\u00e3o nazista. Nada mais falso e errado. Essa linha, a linha das ilus\u00f5es nas institui\u00e7\u00f5es podres do capitalismo \u00e9 um verdadeiro desservi\u00e7o para a classe trabalhadora, pois n\u00e3o inspira nos trabalhadores e juventude a confian\u00e7a necess\u00e1ria para enfrentar segundo suas pr\u00f3prias for\u00e7as qualquer ato de intimida\u00e7\u00e3o da direita. N\u00e3o ensina os trabalhadores a conhecerem seus pr\u00f3prios e hist\u00f3ricos m\u00e9todos de luta e combate. Delega aqueles que nos atacam a tarefa de combater as amea\u00e7as que recebemos. Essa linha deve ser denunciada, criticada, enfrentada e certamente encontraremos nos elementos mais dispostos da classe o apoio para isso.\n\n\n\nNossa tarefa consiste em cobrar a responsabilidade das atuais dire\u00e7\u00f5es do movimento para o enfrentamento do bolsonarismo radical e da extrema direita. A CUT, PT, PCdoB, PSOL, UNE, UBES devem ser sempre chamados \u00e0 responsabilidade que t\u00eam como dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria dos movimentos da classe oper\u00e1ria e juventude mobilizar suas bases para o enfrentamento. Na esfera local, as dire\u00e7\u00f5es das entidades de representa\u00e7\u00e3o estudantil e oper\u00e1ria s\u00e3o respons\u00e1veis por convocar os atos, assembleias, manifesta\u00e7\u00f5es, atividades e reuni\u00f5es com o mesmo sentido e nossa tarefa \u00e9 explicar isso aos estudantes e trabalhadores.\n\n\n\n.\n\n\n\nMas mesmo uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria minorit\u00e1ria no movimento pode e deve lutar pela frente \u00fanica.&nbsp; &nbsp;Foi o caso dos trotskistas em S\u00e3o Paulo no in\u00edcio dos anos 1930, que n\u00e3o eram mais que 50 militantes, cuja a\u00e7\u00e3o foi central para a forma\u00e7\u00e3o da Frente \u00danica Antifascista (FUA). A partir de sua posi\u00e7\u00e3o na Uni\u00e3o dos Trabalhadores Gr\u00e1ficos (UTG) os trotskistas fizeram um chamado que conseguiu agrupar outros sindicatos, partidos e organiza\u00e7\u00f5es antifascistas para combater os Integralistas. Na \u00e9poca, a dire\u00e7\u00e3o do movimento era o Partido Comunista Brasileiro (PCB). Contudo, a dire\u00e7\u00e3o do PCB n\u00e3o concordava com a t\u00e1tica da frente \u00fanica e defendia as frentes populares, de colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia.\n\n\n\n\u00c9 a partir da iniciativa dos trotskistas de buscar a mais ampla unidade da classe oper\u00e1ria e de suas entidades de representa\u00e7\u00e3o, inclusive dos stalinistas que perseguiam internacionalmente Trotsky e a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, que Herminio Sacchetta, ent\u00e3o dirigente do Comit\u00ea Regional de S\u00e3o Paulo do PCB, vai aderir ao chamado da FUA para a contramanifesta\u00e7\u00e3o de 7 de outubro de 1934 que botou \u201cos galinhas verdes\u201d para correr pelas ruas de S\u00e3o Paulo, e posteriormente, aderir ao trotskismo.\n\n\n\nEsse epis\u00f3dio mostra que a t\u00e1tica da frente \u00fanica pode ser impulsionada por organiza\u00e7\u00f5es pequenas para agir na luta de classes e promover a unidade do movimento oper\u00e1rio para vencer seus inimigos comuns. Tamb\u00e9m mostra que \u00e9 poss\u00edvel arrastar militantes e agrupamentos que hoje est\u00e3o ligados aos aparatos reformistas e contrarrevolucion\u00e1rios para a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nEm qualquer situa\u00e7\u00e3o de intimida\u00e7\u00e3o, agress\u00e3o ou persegui\u00e7\u00e3o bolsonarista ou da extrema-direita nossa primeira tarefa \u00e9 denunciar a situa\u00e7\u00e3o e chamar \u00e0 responsabilidade das dire\u00e7\u00f5es do movimento.\n\n\n\nOnde temos posi\u00e7\u00f5es no movimento estudantil e oper\u00e1rio como dire\u00e7\u00e3o, e houver qualquer situa\u00e7\u00e3o de intimida\u00e7\u00e3o, a responsabilidade \u00e9 nossa por organizar e mobilizar a base com faixas, reuni\u00f5es, manifesta\u00e7\u00f5es sobre o tema, buscando agrupar outras entidades e organiza\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m \u00e9 preciso detalhar um Servi\u00e7o de Ordem, para garantir a seguran\u00e7a da a\u00e7\u00e3o e de todos os envolvidos. Ao mesmo tempo, continua a necessidade de chamar \u00e0 responsabilidade da CUT, UNE, UBES, PT, PSOL etc.\n\n\n\nNossa batalha fundamental \u00e9 para ganhar a maioria do movimento para as nossas posi\u00e7\u00f5es e por isso a necessidade de cobrar das atuais dire\u00e7\u00f5es do movimento que saiam da inani\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e passem \u00e0 a\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nNossa tarefa enquanto revolucion\u00e1rios \u00e9 enfrentar as tend\u00eancias de a\u00e7\u00e3o direta, de aventuras vanguardistas, para resolver as coisas com as nossas pr\u00f3prias m\u00e3os os problemas gerais do movimento. Temos que reconhecer nossa atual posi\u00e7\u00e3o, entender nossas for\u00e7as e principalmente n\u00e3o substituir a classe trabalhadora e as massas com a\u00e7\u00f5es individuais e pretensamente heroicas. Nesse sentido, cada militante revolucion\u00e1rio est\u00e1 chamado a estudar, a aprender com a hist\u00f3ria, ler \u201cRevolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o na Alemanha\u201d e \u201cAonde vai a Fran\u00e7a?\u201d de Leon Trotsky; \u201cA revoada dos galinhas verdes\u201d de F\u00falvio Abramo; \u201cTese sobre a T\u00e1tica\u201d do terceiro congresso da Internacional Comunista, 1921. Entender como surgiu o fascismo italiano e o nazismo na Alemanha.\n\n\n\nPara qualquer ativista realmente interessado em combater a viol\u00eancia bolsonarista e a a\u00e7\u00e3o de grupelhos neonazistas, \u00e9 necess\u00e1rio aumentar o n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o. Por isso te convidamos a se somar as fileiras da Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional.\n\n\n\n\n\n\n\n[1] Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.estadao.com.br\/politica\/homicidio-de-tesoureiro-do-pt-integra-serie-de-atos-violentos-nas-eleicoes-2022\/\n\n\n\n[2] Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.instagram.com\/p\/Ckixa8vD1os\/\n\n\n\n[3] Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.instagram.com\/reel\/CksyjmYt-4q\/?igshid=MDJmNzVkMjY%3D\n\n\n\n[4] Dispon\u00edvel em: https:\/\/liberdadeeluta.org\/em-defesa-da-vida-da-prof-a-mara-abaixo-a-perseguicao-politica-pedagogica-e-as-ameacas-contra-sua-vida\/\n\n\n\n[5] Dispon\u00edvel em: https:\/\/ponte.org\/escola-tecnica-e-pichada-com-suastica-nazista-e-ameaca-de-massacre-em-sp\/\n\n\n\n[6] Dispon\u00edvel em: https:\/\/g1.globo.com\/pr\/campos-gerais-sul\/noticia\/2022\/10\/11\/professora-que-fez-saudacao-nazista-em-sala-de-aula-e-demitida-de-escola-no-parana.ghtml\n\n\n\n[7] Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.uol.com.br\/universa\/noticias\/redacao\/2022\/11\/02\/estudante-negro-vitima-de-racismo-em-colegio-de-elite.htm\n\n\n\n[8] Dispon\u00edvel em: https:\/\/oglobo.globo.com\/brasil\/noticia\/2022\/11\/ataque-em-aracruz-atirador-planejava-invadir-escolas-desde-2020.ghtml\n\n\n\n[9] Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.otempo.com.br\/cidades\/escola-de-contagem-e-alvo-de-ataque-com-referencias-nazistas-1.2773987\n\n\n\n[10] Dispon\u00edvel em: https:\/\/g1.globo.com\/sp\/sao-paulo\/noticia\/2022\/11\/03\/aluno-da-ufabc-e-retirado-da-instituicao-apos-por-usar-roupa-com-simbolo-nazista-alunos-protestam.ghtml\n\n\n\n[11] Dispon\u00edvel em: https:\/\/liberdadeeluta.org\/combater-os-elementos-nazistas-cade-nossa-faixa-univille\/\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/12\/WhatsApp-Image-2022-12-01-at-16.15.53.jpeg?fit=800%2C533&ssl=1","width":800,"height":533}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"47104\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "47104" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-necessidade-da-frente-unica-para-enfrentar-as-acoes-do-bolsonarismo-radical-e-de-grupelhos-nazistas/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:48 GMT -->
</html>