<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:09 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Seminário resgata princípios do sindicalismo livre, classista e de base &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/15006" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fseminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fseminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Seminário resgata princípios do sindicalismo livre, classista e de base" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/" />
<meta property="og:description" content="Uma massa de trabalhadores avança unida, inteligente, decidida e sem temor frente ao que se apresenta adiante. “O Quarto Estado”, pintura de Giuseppe Volpedo, estampava a faixa do Seminário Liberda…" />
<meta property="article:published_time" content="2017-11-25T19:35:10+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2017-11-29T19:12:07+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?fit=1200%2C722&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="722" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Seminário resgata princípios do sindicalismo livre, classista e de base" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?fit=1200%2C722&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-15006 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
		<div class="post-cover-head">
		
			<div class="single-post-thumb single-has-thumb" style="background-image:url( https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?fit=1728%2C1040&amp;ssl=1);">
			<div class="post-cover-title">
						<h1 class="name post-title entry-title">Seminário resgata princípios do sindicalismo livre, classista e de base</h1>
					
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/johanneshalter/" title="">Johannes Halter </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/11/2017</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			</div>

			<a href="#the-post" class="go-to-the-post"><i class="fa fa-angle-down"></i></a>

		</div>
		<script>
			jQuery(window).scroll(function(){
				var scrolled = jQuery(window).scrollTop();
				 jQuery('.post-cover-title').css({ opacity : 1-(scrolled/1000) });
				 jQuery('.post-cover-head .single-post-thumb').css('background-position', 'center '+ -(scrolled*0.3)+'px');
			});
		</script>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Aline Seitenfus</div> 

	</div>
	
	<div class="content post-cover">

		

		
		<article class="post-listing post-15006 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-congressos-conferencias tag-226 tag-3971 tag-3975 tag-3974 tag-3185 tag-adolf-hitler tag-benito-mussolini tag-burocratizacao tag-carta-del-lavoro tag-carta-do-trabalho tag-clt-consolidacao-das-leis-trabalhistas tag-congresso-nacional tag-csp-conlutas tag-ctb tag-cut-central-unica-dos-trabalhadores tag-ditadura-militar tag-esquerda-marxista tag-estado-corporativo tag-getulio-vargas tag-igreja-catolica tag-movimento-sindical tag-ncst tag-novo-sindicalismo tag-o-quarto-estado tag-papa-leao-xiii tag-papa-pio-xi tag-pelegos tag-quadragesimo-anno tag-renun-novarum tag-revolucao-francesa tag-revolucao-russa tag-sao-tomas-de-aquino tag-sindicatos-independentes tag-sindicatos-livres tag-sinsej tag-uni tag-vaticano" id="the-post">
			
			<div class="post-inner">

			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Uma massa de trabalhadores avança unida, inteligente, decidida e sem temor frente ao que se apresenta adiante. “O Quarto Estado”, pintura de Giuseppe Volpedo, estampava a faixa do Seminário Liberdade e Independência Sindical, que teve sua abertura na noite desta sexta-feira (24/11) e tem programação até domingo. Disposta atrás da mesa de palestras, sua inscrição afirmava no mesmo espírito do quadro de 1901: “VIVA O SINDICATO LIVRE, CLASSISTA E DE BASE!”</p>
<p>Reunidos no auditório do Sindicato dos Servidores Públicos Municipais de Joinville e Região (Sinsej), os cerca de 100 participantes se encontraram para estudar, com um cronograma de discussões para refletir sobre o que constitui o atual sindicalismo brasileiro e mundial.</p>
[table id=8 /]
<p>Partindo de uma análise histórica, das lutas entre as classes, das vitórias e derrotas do proletariado e das disputas teóricas envolvidas, os militantes da Esquerda Marxista buscaram neste primeiro dia de evento fixar os princípios para realizar uma atividade revolucionária nos dias de hoje. Já o segundo dia <a href="https://www.marxismo.org.br/content/seminario-discute-o-fascismo-de-mussolini-e-sua-influencia-no-sindicalismo-do-brasil/">aprofundou a discussão sobre a relação entre o fascismo de Mussolini e o sindicalismo no Brasil</a>.<span id="more-15006"></span></p>
<div id='gallery-1' class='gallery galleryid-15006 gallery-columns-3 gallery-size-thumbnail'><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="100" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?fit=150%2C100&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-15005" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?resize=768%2C511&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?resize=1024%2C681&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0063.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15005'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="110" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?fit=150%2C110&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-15004" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?w=1292&amp;ssl=1 1292w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?resize=150%2C110&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?resize=300%2C220&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?resize=768%2C564&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0060.jpg?resize=1024%2C751&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15004'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="79" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?fit=150%2C79&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-15003" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=300%2C157&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=768%2C402&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=1024%2C537&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15003'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="100" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?fit=150%2C100&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-15002" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?resize=768%2C511&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?resize=1024%2C681&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0051.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15002'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="93" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?fit=150%2C93&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-15001" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?resize=768%2C476&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?resize=1024%2C635&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0037.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15001'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="92" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?fit=150%2C92&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-15000" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?resize=150%2C92&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?resize=300%2C184&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?resize=768%2C470&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?resize=1024%2C626&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0033.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15000'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="100" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?fit=150%2C100&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14999" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?resize=768%2C511&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?resize=1024%2C681&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0030.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14999'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="89" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?fit=150%2C89&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14998" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?resize=150%2C89&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?resize=300%2C178&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?resize=768%2C457&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?resize=1024%2C609&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0017.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14998'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="91" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?fit=150%2C91&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14997" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?resize=300%2C182&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?resize=768%2C466&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?resize=1024%2C621&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0016.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14997'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="82" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?fit=150%2C82&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14996" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=150%2C82&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=300%2C165&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=768%2C421&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=1024%2C562&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14996'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="97" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?fit=150%2C97&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14995" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?resize=150%2C97&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?resize=300%2C194&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?resize=768%2C496&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?resize=1024%2C661&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0010.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14995'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="90" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?fit=150%2C90&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14994" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?resize=150%2C90&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?resize=300%2C181&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?resize=768%2C462&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?resize=1024%2C616&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0008.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14994'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="100" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?fit=150%2C100&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14993" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?w=1548&amp;ssl=1 1548w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0007.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14993'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="77" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?fit=150%2C77&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14992" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=150%2C77&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=300%2C153&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=768%2C393&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=1024%2C524&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14992'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="91" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?fit=150%2C91&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14991" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=300%2C183&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=768%2C468&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=1024%2C623&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14991'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="100" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?fit=150%2C100&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14990" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0004.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14990'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="100" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?fit=150%2C100&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14989" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14989'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="150" height="136" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?fit=150%2C136&amp;ssl=1" class="attachment-thumbnail size-thumbnail" alt="" aria-describedby="gallery-1-14988" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?w=1060&amp;ssl=1 1060w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?resize=150%2C136&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?resize=300%2C272&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?resize=768%2C696&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0001.jpg?resize=1024%2C927&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-14988'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure>
		</div>

<p>A análise histórica apresentada pelo dirigente da Esquerda Marxista Serge Goulart remeteu o público bastante longe não só no tempo, mas também no assunto em discussão. Sua exposição começou explicando que a volta no tempo precisa começar por entender o desenvolvimento da Igreja Católica, particularmente a partir de São Tomás de Aquino (1225-1274). Foram as formulações teóricas e políticas aplicadas pelo catolicismo que influenciaram o que se conhece no Brasil hoje por movimento sindical.</p>
<p>“Durante 1500 anos, a Igreja constrói o seu poder controlando a economia e a política, junto com as classes dominantes, os feudais, os reis, os nobres, tudo o que se convenciona chamar na França de ‘O Antigo Regime’, ou seja, de antes da Revolução Francesa”, introduziu Serge. Essa situação apenas foi modificada com a Revolução Francesa e a ascensão da burguesia, que vai estabelecer a laicidade do Estado e combaterá em ideias e em armas o poder católico. Desse enfrentamento, a Igreja Católica saiu derrotada e estabeleceu-se o capitalismo.</p>
<p>Entretanto, a Igreja continuou a existir e, embora obrigada a adaptar-se à nova conjuntura, nunca renunciou às suas pretensões de desempenhar novamente o poder de outrora e de dirigir prática e ideologicamente a sociedade. Uma transformação elementar foi a modificação das classes sociais imposta pelo novo regime econômico, com o fortalecimento da burguesia, o surgimento da gigantesca massa proletária, as mudanças no campesinato, a extinção da aristocracia e o enfraquecimento do clero.</p>
<figure id="attachment_14996" aria-describedby="caption-attachment-14996" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-14996 size-large" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012-1024x562.jpg?resize=618%2C339" alt="" width="618" height="339" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=1024%2C562&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=150%2C82&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=300%2C165&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?resize=768%2C421&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0012.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-14996" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<h4><strong>Doutrina social da Igreja</strong></h4>
<p>Desse esforço para alcançar os mesmos fins por novos meios, os teóricos da Igreja Católica formularam uma nova orientação. “A Igreja não tendo se conformado em ser expulsa da riqueza e do Estado, ou seja, da exploração sobre a população, ela busca retomar isso no mundo moderno”, o que Serge relatou se expressar nas encíclicas do papa Leão XIII, com pontificado de 1878 a 1903. “Até então, os papas tratavam sobre coisas gerais, o bem comum, o mundo, a santíssima trindade, a alma das mulheres”, mas isso muda com a publicação da <em>Rerun Novarum</em> (Das Coisas Novas), em 1891, que estabelece o que se conhece até os dias de hoje a doutrina social da Igreja, que se trata da orientação sobre como ela se dispõe a disputar as classes trabalhadoras.</p>
<p>Opondo-se ao capitalismo, o papa também se contrapunha à “maldade” dos comunistas. O caminho a ser seguido pela sociedade deveria ser o da busca do “bem comum”, determinado pelos objetivos da produção social. E o caminho para tal objetivo apenas poderia ser alcançado pela harmonia, unidade e conciliação entre possuidores, operários e o estado sobre a direção da Igreja Católica.</p>
<p>No entanto, um fato histórico modificou o curso da campanha colocada em prática pela <em>Rerun Novarum</em>. “Eles não ganharam a batalha, porque em 1917 os operários tomaram o poder na Rússia e começaram a desenvolver algo que a Igreja não tinha como parar, e finalmente o fim da Revolução Russa não é uma obra da Igreja”, ressaltou Serge.</p>
<p>Abriu-se um novo período de revoltas e revoluções das massas proletárias, que começaram a desenvolver uma sociedade sob sua direção, sem possuidores e planificada democraticamente. Essa nova modificação nas relações de forças mundiais impôs à Igreja Católica uma nova adequação em suas orientações, apresentada sobre os cuidados do papa Pio XI, pontífice de 1922 a 1939. Assim surge uma nova encíclica, a <em>Quadragesimo Anno</em>, pela qual a doutrina social da Igreja foi reformulada e relançada para responder aos novos adversários da Igreja. E aqui as coisas começavam a se encaixar cada vez mais com o movimento sindical: a Igreja anuncia a necessidade de uma grande carta do trabalho.</p>
<p>Como fundamentos, indicava a necessária união das classes, sob a direção das elites, com essas dirigidas pela moral católica. O capital especulativo deveria ser condenado, ao mesmo tempo em que o juro, maus sociais. Uma restauração da ordem moral era necessária, livrando-se dos males da luta de classes, sob o princípio moral do Estado. O bem comum do povo deveria ser perseguido, o que seria garantido somente pela inviolabilidade da sagrada propriedade privada. A desigualdade e o sofrimento das massas trabalhadoras eram, ainda, necessárias como parte do plano maior de elevação moral dos homens. As classes, por sua vez, deveriam suprimir seus antagonismos por meio da amizade, ao mesmo tempo em que se defenderia a propriedade privada contra os revoltosos.</p>
<figure id="attachment_14991" aria-describedby="caption-attachment-14991" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-14991 size-large" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005-1024x623.jpg?resize=618%2C376" alt="" width="618" height="376" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=1024%2C623&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=300%2C183&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?resize=768%2C468&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0005.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-14991" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<h4><strong>Estados corporativos</strong></h4>
<p>Diante de uma nova crise econômica e social do regime capitalista na décadas de 1920-30, essas ideias serão aplicadas com dedicação por alguns governos burgueses. Estamos falando de Benito Mussolini, na Itália fascista, e de Adolf Hitler, na Alemanha nazista. Em ambos os casos, o Estado corporativo foi aplicado pela força, sob o véu divino e o apoio direto e ativo da Igreja Católica. Em troca, esses imaculados governos concederam benesses ao catolicismo. Por exemplo, Mussolini devolveu à Igreja Católica o controle de algum território, cedendo o que hoje é conhecido como Vaticano, estabeleceu as câmaras tripartites (proprietários, classes laboriosas e estado) e os conselhos. Já no caso alemão, foi permitido que a religião católica voltasse a ser pregada nas escolas, ao mesmo tempo em que o <em>führer</em> nomeava os bispos católicos na Alemanha.</p>
<p>Ambos os governantes também desenvolveram códigos do trabalho sob os auspícios de Pio XI: na Itália a “Carta del Lavoro” (Código do Trabalho, 1927), e na Alemanha a Carta do Trabalho (1934). Normatizando o trabalho como um dever social, ambos os regimes totalitários estabeleciam a colaboração de classes por meio da força, com a criação de sindicatos integrados ao aparelho de estado e punições contra aqueles que infringissem as diretrizes estatais. Essa política somente foi possível por meio do esmagamento dos poderosos proletariados italiano e alemão, junto com a destruição e repressão violenta de seus sindicatos livres e independentes, e pela proibição e perseguição de seus partidos políticos.</p>
<p>Essas personificações da doutrina social da Igreja constituíram estados corporativos, que integraram todos os setores sociais ao aparelho estatal, para garantir a harmonia aos negócios capitalistas, sob a orientação moral e ideológica da Igreja Católica.</p>
<p>“O desenvolvimento dessa doutrina vai tomando espaço na medida em que o capitalismo da livre concorrência se transforma em imperialismo, com o conjunto da sociedade vai entrando em decadência e a luta de classe cresce”, pontuou Serge. “Essas ideias ultrareacionárias são utilizadas para defender o capitalismo contra a classe operária, são ideias que vêm do passado, que rompem com as ideias da Revolução Francesa, que reconhecia a luta de classes e a liberdade partidária”.</p>
<figure id="attachment_15003" aria-describedby="caption-attachment-15003" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-large wp-image-15003" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057-1024x537.jpg?resize=618%2C324" alt="" width="618" height="324" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=1024%2C537&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=300%2C157&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?resize=768%2C402&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?w=1504&amp;ssl=1 1504w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0057.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15003" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<h4><strong>Repercussões no Brasil</strong></h4>
<p>No Brasil o proletariado desenvolveu uma tradição e sindicatos independentes e livres. Esses sindicatos e organizações funcionavam de forma livre e independente do Estado, das empresas, e se baseando unicamente nos trabalhadores que a eles aderiam.</p>
<p>A doutrina social da Igreja também foi pregada no Brasil, buscando cooptar o proletariado para a influência católica. No entanto, em um primeiro momento, esse esforço não entrou eco. Data de 1907 uma das primeiras leis que buscavam aplicar os preceitos do estado corporativo, sob influência da doutrina católica. No entanto, será somente com a ascensão de Getúlio Vargas ao poder que haverá condições para ser realizada.</p>
<p>“Em 1930, o Vargas começa, inspirado pelos seus grandes ídolos Mussolini e logo depois Hitler, a implantar uma série de leis que culmina em 1937, com o estabelecimento de uma ditadura direta do Vargas, em uma legislação baseada na ‘Carta del Lavoro’ de Mussolini”. O desenvolvimento dessa política irá resultar na Consolidação das Leis Trabalhistas (CLT) em 1943, que tem seu título 5 dedicado especialmente ao fundamento dos sindicatos de Estado.</p>
<p>Essa legislação e seus três pilares continuam a modelar e controlar os sindicatos no Brasil até os dias de hoje. Em primeiro lugar, a organização sindical apenas pode ser realizada mediante a concessão de autorização por parte do Estado. Por outro lado, cada entidade sindical tem um monopólio de representação dos trabalhadores definido pelo Estado, baseando-se em arbitrários critérios de categoria, profissão ou territorialidade. O terceiro pilar constitui-se pelo direito impositivo (pela força) de cobrar impostos de toda a categoria de trabalhadores a que o Estado autorizou o sindicato representar.</p>
<p>Tomando por base esses três elementos fundamentais, o governo de Getúlio Vargas lançou as bases da integração dos sindicatos à estrutura de Estado, no espírito do Estado corporativo de Mussolini, tomando por princípio a doutrina social da Igreja Católica, de busca da harmonia entre capital e trabalho. Nesses três casos, essa política foi possível somente por meio da repressão brutal ao proletariado e pela eliminação de sua livre e independente organização.</p>
<figure id="attachment_14989" aria-describedby="caption-attachment-14989" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-large wp-image-14989" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002-1024x683.jpg?resize=618%2C412" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0002.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-14989" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<h4><strong>Pressões e decadência capitalista</strong></h4>
<p>Durante a Ditadura Militar, um magnífico movimento do proletariado brasileiro passou a questionar essa estrutura estatal de sindicatos. Entrando para a história como “novo sindicalismo”, reivindicava o fim da legislação corporativa e o estabelecimento de sindicatos livres e independentes. Organizando-se desde a base, os trabalhadores desenvolveram impressionantes combates contra os patrões, os governos e os pelegos à frente dos sindicatos existentes.</p>
<p>Foi desse movimento de ascensão da luta de classes que se formou a Central Única dos Trabalhadores (CUT). Serge destacou como em sua origem a CUT se colocava como tarefa central desmontar a legislação existente, e construir um tipo de sindicalismo baseado na livre associação e independência. No documento “Sobre a questão sindical: Por uma nova estrutura sindical”, aprovado no 1º Congresso Nacional da CUT, em 1984, encontramos vários trechos interessantes, como:</p>
<blockquote><p><em>“A CUT tem que avançar na elaboração de uma nova estrutura sindical de acordo com o avanço das lutas e apontar para a derrubada da velha estrutura anti-trabalhadores. [&#8230;] Com todo este aparato, os patrões, o governo, ajudados por dirigentes sindicais pelegos e reformistas, garantiram o controle do ponto de vista ideológico, político, organizativo e financeiro. Este verdadeiro cerco sobre os trabalhadores só foi sendo quebrado pela força e organização dos trabalhadores através das mobilizações, das greves, das lutas, da resistência às intervenções etc. Hoje com urgência, a CUT tem que avançar na elaboração de uma proposta de nova estrutura sindical de acordo com o avanço das lutas que vêm sendo travadas, de acordo com os interesses do conjunto dos trabalhadores da cidade e do campo, finalmente, que possa derrubar, de vez, a velha estrutura sindical que está aí. Com base no acima exposto propomos: [&#8230;] 4º Liberdade e autonomia sindical: a mais ampla liberdade sindical em todos os locais de trabalho, em todas as instâncias, em todas as formas de relacionamento e solidariedade em nível nacional e internacional serão os princípios do novo sindicalismo. Os trabalhadores serão soberanos em suas decisões, não permitindo intromissões da parte da classe patronal, do governo, dos partidos políticos, de concepções religiosas e filosóficas e de outras instituições. [&#8230;] 7º Sustentação financeira: os trabalhadores, em seus diversos ramos produtivos e em suas diversas instâncias organizativas, criarão formas de sustentação financeira que garantam o desenvolvimento da luta. Todas as formas impostas de sustentação financeira deverão ser abolidas, sendo a assembleia de trabalhadoras soberana para decidir como arrecadar fundos, como distribuí-los pelos diversos itens do plano de ação sindical e solidariedade. Os trabalhadores decidirão livremente sobre o emprego e destino dos recursos materiais e financeiros.”</em></p></blockquote>
<p>No entanto, basta um olhar com um pouco de atenção para os sindicatos cutistas hoje para ver a discrepância entre os princípios da origem da CUT e do “novo sindicalismo” em relação às práticas e políticas aplicadas atualmente pelas entidades ligadas à central. A atuação dentro dos limites da legislação varguista, entretanto, não é exclusividade cutista, ou daqueles ligados aos patrões. Também sindicalistas que se reivindicam revolucionários agem sob o espírito e dentro dos limites dos pilares impostos pela CLT, como aqueles ligados à CSP-Conlutas, CTB, NCST, as intersindicais, etc.</p>
<p>Todos eles agem sobre os três pilares da legislação do Estado corporativo imposta por Getúlio Vargas. Alguns se sustentam tendo por base o imposto sindical, cobrado uma vez por ano de todos os trabalhadores da categoria. Uma parte deles busca cobrir seus rastros alegando que os trabalhadores que desejarem podem requerer a devolução da parcela do valor que fica com o sindicato. Em ambos os casos, o sindicalismo está agindo sobre a autorização do Estado, sobre o monopólio da representação e sendo incorporado ao aparelho de Estado ao impor ou conviver com a cobranças de impostos.</p>
<p>Esse modelo de estrutura sindical se baseia na sustentação dos sindicatos como parte do aparelho de Estado, desenvolvendo parte dos serviços públicos por meio desses impostos, tais como assistência jurídica, odontológica, médica, psicológica e de lazer. Alguns sindicatos não se valem do imposto sindical, mas via de regra o substituem por outros tipos de imposto com o mesmo caráter. Recebendo diversos nomes, trata-se de contribuições compulsórias impostas a todos os trabalhadores da categoria nas convenções coletivas e negociadas entre sindicato, patrões e governos. No entanto, esse mesmo dispositivo não raro se combina com o imposto sindical, de modo a custear as crescentes máquinas burocráticas criadas pelo sindicalismo brasileiro.</p>
<p>Essas são as bases das poderosas tendências corruptoras de trabalhadores que se aproximam do movimento sindical. Revelam a origem e o desenvolvimento das gigantescas máquinas burocráticas formadas nos sindicatos, que consomem e desmoralizam os trabalhadores que a elas se ligam com as melhores intenções. São as fontes dos privilégios que corrompem os mais abnegados lutadores, com ajudas de custo exorbitantes, bônus salariais que os separam de seus representados, benefícios pessoais obscuros e toda uma série de artifícios que rompem o espírito de solidariedade e igualdade entre os trabalhadores e seus representantes, e que tornam os sindicalistas em uma camada social a parte, com um nível de vida e uma psicologia baseada na administração das máquinas burocráticas e na manutenção de seus privilégios.</p>
<p>Além disso, há outras pressões impostas pelo regime, expressas por meio dos chamados sindicatos globais, em nível internacional. “A UNI e os sindicatos globais vão transformando os sindicatos em ONGs, que fazem planos de saúde, acordos comerciais, convênios empresariais, ou seja, vão transformando os sindicatos, de órgãos de luta de classes e enraizamento na base, de combate pelo socialismo contra o capital, em gerentes da ‘governança global’ do capitalismo”, contextualizou Serge.</p>
<p>De acordo com ele, sem uma política de princípios fortemente estabelecida, as melhores intenções degeneram em caricaturas sindicais burocráticas. A incorporação dos sindicatos e dos sindicalistas ao aparelho de estado, por meio dos conselhos tripartites, das empresas e da composição de uma “governança global” consiste em um dos traços do atual período histórico. A decomposição da sociedade capitalista, as crises econômicas e a decadência social, a degeneração cada vez maior dos estados burgueses em direção a estados totalitários, tudo isso resulta em pressões brutais sobre os sindicatos e sindicalistas, no sentido de uma degeneração e burocratização.</p>
<figure id="attachment_14992" aria-describedby="caption-attachment-14992" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-large wp-image-14992" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006-1024x524.jpg?resize=618%2C316" alt="" width="618" height="316" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=1024%2C524&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=150%2C77&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=300%2C153&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?resize=768%2C393&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?w=1728&amp;ssl=1 1728w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/DSC_0006.jpg?w=1320&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-14992" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<h4><strong>Retomar os princípios</strong></h4>
<p>São essas as bases históricas e sociais da “fábrica de pelegos” que mantém a atual estrutura sindical brasileira. Por meio desses dispositivos jurídicos, materiais e ideológicos, a burocracia sindical e o Estado burguês mantêm os sindicatos como parte do aparato de Estado.  Foram esquecidos e abandonados os princípios do movimento operário, as lições acumuladas pelo marxismo desde o século 19 e a experiência do proletariado internacional.</p>
<p>Tela do início do século 20, “O Quarto Estado” mostra a convicção de que a nova classe social imporia uma nova época histórica. Referências à história européia e francesa, os três antigos estados (a nobreza, o clero e a burguesia) estavam em decadência. O quarto Estado simboliza uma nova época histórica, marcada pela nova classe vitoriosa, o proletariado. Apesar da súplica da mulher de um dos líderes que tenta demovê-lo da perigosa atitude, a marcha segue impassível, decidida.</p>
<p>“Se era possível um sindicalismo assim, livre e independente, enraizado na base, nos anos 20, por que não seria agora?”, indagou Serge ao avançar para o final de sua exposição. “Se esse sindicalismo livre se desenvolver, nós temos uma revolução proletária neste país, e essa é a nossa tarefa: retomar a bandeira dos princípios do movimento operário, da fundação da CUT e erguer bem alto na cara de todos que querem viver da máquina sindical e controlar o movimento operário”.</p>
<p>Para chegar a isso, Serge aponta o caminho do estudo da teoria e da história, da busca dos documentos, da iniciativa de explicar para todo mundo que não sabe das coisas que estão em discussão no seminário. “São lições que temos que tirar, não só do que são os fatos de hoje, da corrupção que nós vemos, mas da doutrina, da história, da política e que nos trás de São Tomás de Aquino até o imperialismo, até a decadência do regime da propriedade privada dos meios de produção.”</p>
<p>O final da noite de abertura do evento contou com a canção de “A Internacional”, com todos os militantes em pé, com os punhos erguidos. Os próximos dois dias de debate irão ser de ainda mais aprofundamento teórico e histórico. Todo esse esforço tem o sentido de preparar os revolucionários para melhor enfrentar o futuro. A retomada dos princípios dos sindicatos livres, classistas e de base aponta o caminho para ajudar o proletariado brasileiro e mundial em sua marcha que abre caminho para o futuro, tão bem retratada na tela de Giuseppe há 116 anos.</p>
<div id="SL_balloon_obj" style="display: block;">
<div id="SL_button" class="SL_ImTranslatorLogo" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/imtranslator-s.png') repeat scroll 0% 0%; display: none; opacity: 0; left: 251px; top: 301px; transition: visibility 2s ease 0s, opacity 2s linear 0s;"></div>
<div id="SL_shadow_translation_result2" style="display: none;"></div>
<div id="SL_shadow_translator" style="display: none;">
<div id="SL_planshet">
<div id="SL_arrow_up" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/up.png') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<div id="SL_Bproviders">
<div id="SL_P0" class="SL_BL_LABLE_ON" title="Google">G</div>
<div id="SL_P1" class="SL_BL_LABLE_ON" title="Microsoft">M</div>
<div id="SL_P2" class="SL_BL_LABLE_ON" title="Translator">T</div>
</div>
<div id="SL_alert_bbl" style="display: none;">
<div id="SLHKclose" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/delete.png') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<div id="SL_alert_cont"></div>
</div>
<div id="SL_TB">
<table id="SL_tables" cellspacing="1">
<tbody>
<tr>
<td class="SL_td" align="right" width="10%"><input id="SL_locer" title="Bloquear idioma" type="checkbox" /></td>
<td class="SL_td" align="left" width="20%"><select id="SL_lng_from" style="background: #ffffff url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/select.png') no-repeat scroll 100% 0px;"><option value="auto">Detectar idioma</option><option value="af">Africâner</option><option value="sq">Albanês</option><option value="de">Alemão</option><option value="ar">Arabe</option><option value="hy">Armênio</option><option value="az">Azerbaijano</option><option value="eu">Basco</option><option value="bn">Bengali</option><option value="be">Bielo-russo</option><option value="my">Birmanês</option><option value="bs">Bósnio</option><option value="bg">Búlgaro</option><option value="ca">Catalão</option><option value="kk">Cazaque</option><option value="ceb">Cebuano</option><option value="ny">Chichewa</option><option value="zh-CN">Chinês (Simp)</option><option value="zh-TW">Chinês (Trad)</option><option value="si">Cingalês</option><option value="ko">Coreano</option><option value="ht">Crioulo haitiano</option><option value="hr">Croata</option><option value="da">Dinamarquês</option><option value="sk">Eslovaco</option><option value="sl">Esloveno</option><option value="es">Espanhol</option><option value="eo">Esperanto</option><option value="et">Estoniano</option><option value="fi">Finlandês</option><option value="fr">Francês</option><option value="gl">Galego</option><option value="cy">Galês</option><option value="ka">Georgiano</option><option value="el">Grego</option><option value="gu">Gujarati</option><option value="ha">Hauça</option><option value="iw">Hebraico</option><option value="hi">Hindi</option><option value="hmn">Hmong</option><option value="nl">Holandês</option><option value="hu">Húngaro</option><option value="ig">Igbo</option><option value="id">Indonésio</option><option value="en">Inglês</option><option value="yo">Ioruba</option><option value="ga">Irlandês</option><option value="is">Islandês</option><option value="it">Italiano</option><option value="ja">Japonês</option><option value="jw">Javanês</option><option value="kn">Kannada</option><option value="km">Khmer</option><option value="lo">Laosiano</option><option value="la">Latim</option><option value="lv">Letão</option><option value="lt">Lituano</option><option value="mk">Macedônico</option><option value="ml">Malaiala</option><option value="ms">Malaio</option><option value="mg">Malgaxe</option><option value="mt">Maltês</option><option value="mi">Maori</option><option value="mr">Marathi</option><option value="mn">Mongol</option><option value="ne">Nepalês</option><option value="no">Norueguês</option><option value="fa">Persa</option><option value="pl">Polonês</option><option value="pt">Português</option><option value="pa">Punjabi</option><option value="ro">Romeno</option><option value="ru">Russo</option><option value="sr">Sérvio</option><option value="st">Sesotho</option><option value="so">Somália</option><option value="sw">Suaíli</option><option value="su">Sudanês</option><option value="sv">Sueco</option><option value="tg">Tadjique</option><option value="tl">Tagalo</option><option value="th">Tailandês</option><option value="ta">Tâmil</option><option value="cs">Tcheco</option><option value="te">Telugo</option><option value="tr">Turco</option><option value="uk">Ucraniano</option><option value="ur">Urdu</option><option value="uz">Uzbeque</option><option value="vi">Vietnamita</option><option value="yi">Yiddish</option><option value="zu">Zulu</option></select></td>
<td class="SL_td" align="center" width="3">
<div id="SL_switch_b" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/switchb.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Alternar Idiomas"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="left" width="20%"><select id="SL_lng_to" style="background: #ffffff url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/select.png') no-repeat scroll 100% 0px;"><option value="af">Africâner</option><option value="sq">Albanês</option><option value="de">Alemão</option><option value="ar">Arabe</option><option value="hy">Armênio</option><option value="az">Azerbaijano</option><option value="eu">Basco</option><option value="bn">Bengali</option><option value="be">Bielo-russo</option><option value="my">Birmanês</option><option value="bs">Bósnio</option><option value="bg">Búlgaro</option><option value="ca">Catalão</option><option value="kk">Cazaque</option><option value="ceb">Cebuano</option><option value="ny">Chichewa</option><option value="zh-CN">Chinês (Simp)</option><option value="zh-TW">Chinês (Trad)</option><option value="si">Cingalês</option><option value="ko">Coreano</option><option value="ht">Crioulo haitiano</option><option value="hr">Croata</option><option value="da">Dinamarquês</option><option value="sk">Eslovaco</option><option value="sl">Esloveno</option><option value="es">Espanhol</option><option value="eo">Esperanto</option><option value="et">Estoniano</option><option value="fi">Finlandês</option><option value="fr">Francês</option><option value="gl">Galego</option><option value="cy">Galês</option><option value="ka">Georgiano</option><option value="el">Grego</option><option value="gu">Gujarati</option><option value="ha">Hauça</option><option value="iw">Hebraico</option><option value="hi">Hindi</option><option value="hmn">Hmong</option><option value="nl">Holandês</option><option value="hu">Húngaro</option><option value="ig">Igbo</option><option value="id">Indonésio</option><option value="en">Inglês</option><option value="yo">Ioruba</option><option value="ga">Irlandês</option><option value="is">Islandês</option><option value="it">Italiano</option><option value="ja">Japonês</option><option value="jw">Javanês</option><option value="kn">Kannada</option><option value="km">Khmer</option><option value="lo">Laosiano</option><option value="la">Latim</option><option value="lv">Letão</option><option value="lt">Lituano</option><option value="mk">Macedônico</option><option value="ml">Malaiala</option><option value="ms">Malaio</option><option value="mg">Malgaxe</option><option value="mt">Maltês</option><option value="mi">Maori</option><option value="mr">Marathi</option><option value="mn">Mongol</option><option value="ne">Nepalês</option><option value="no">Norueguês</option><option value="fa">Persa</option><option value="pl">Polonês</option><option selected="selected" value="pt">Português</option><option value="pa">Punjabi</option><option value="ro">Romeno</option><option value="ru">Russo</option><option value="sr">Sérvio</option><option value="st">Sesotho</option><option value="so">Somália</option><option value="sw">Suaíli</option><option value="su">Sudanês</option><option value="sv">Sueco</option><option value="tg">Tadjique</option><option value="tl">Tagalo</option><option value="th">Tailandês</option><option value="ta">Tâmil</option><option value="cs">Tcheco</option><option value="te">Telugo</option><option value="tr">Turco</option><option value="uk">Ucraniano</option><option value="ur">Urdu</option><option value="uz">Uzbeque</option><option value="vi">Vietnamita</option><option value="yi">Yiddish</option><option value="zu">Zulu</option></select></td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_TTS_voice" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/ttsvoice.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Ouça"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_copy" class="SL_copy" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/copy.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Copiar"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_bbl_font_patch"></div>
<div id="SL_bbl_font" class="SL_bbl_font" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/font.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Tamanho da fonte"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_bbl_help" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/bhelp.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Ajuda"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="right" width="15%">
<div id="SL_pin" class="SL_pin_off" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/pin-on.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Fixar a janela de pop-up"></div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
<div id="SL_shadow_translation_result" style="visibility: visible;"></div>
<div id="SL_loading" class="SL_loading" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/loading.gif') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<div id="SL_player2"></div>
<div id="SL_alert100">A função de fala é limitada a 200 caracteres</div>
<div id="SL_Balloon_options" style="background: #ffffff url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/bg3.png') repeat scroll 0% 0%;">
<div id="SL_arrow_down" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/down.png') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<table id="SL_tbl_opt" width="100%">
<tbody>
<tr>
<td align="center" width="5%"><input id="SL_BBL_locer" title="Mostrar o botão do ImTranslator 3 segundos" checked="checked" type="checkbox" /></td>
<td align="left" width="5%">
<div id="SL_BBL_IMG" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/bbl-logo.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Mostrar o botão do ImTranslator 3 segundos"></div>
</td>
<td align="center" width="70%"><a class="SL_options" title="Mostrar opções" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/html/options/options.html?bbl" target="_blank" rel="noopener">Opções</a> : <a class="SL_options" title="Histórico de tradução" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/html/options/options.html?hist" target="_blank" rel="noopener">Histórico</a> : <a class="SL_options" title="Comentários" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/html/options/options.html?feed" target="_blank" rel="noopener">Comentários</a> : <a class="SL_options" title="Faça sua contribuição" href="https://www.paypal.com/cgi-bin/webscr?cmd=_s-xclick&amp;hosted_button_id=GD9D8CPW8HFA2" target="_blank" rel="noopener">Donate</a></td>
<td align="right" width="15%"><span id="SL_Balloon_Close" title="Encerrar">Encerrar</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/" data-text="Seminário resgata princípios do sindicalismo livre, classista e de base" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2017-11-25T17:35:10-02:00","datePublished":"2017-11-25T17:35:10-02:00","dateModified":"2017-11-29T17:12:07-02:00","headline":"Semin\u00e1rio resgata princ\u00edpios do sindicalismo livre, classista e de base","name":"Semin\u00e1rio resgata princ\u00edpios do sindicalismo livre, classista e de base","keywords":"1917,1934,1937,1943,1984,Adolf Hitler,Benito Mussolini,burocratiza\u00e7\u00e3o,Carta Del Lavoro,Carta do Trabalho,CLT [Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas],congresso nacional,CSP-Conlutas,CTB,CUT [Central \u00danica dos Trabalhadores],ditadura militar,Esquerda Marxista,Estado corporativo,Get\u00falio Vargas,Igreja Cat\u00f3lica,movimento sindical,NCST,Novo Sindicalismo,O Quarto Estado,Papa Le\u00e3o XIII,Papa Pio XI,pelegos,Quadragesimo Anno,Renun Novarum,Revolu\u00e7\u00e3o Francesa,revolu\u00e7\u00e3o russa,S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino,Sindicatos independentes,sindicatos livres,Sinsej,UNI,Vaticano","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base\/","description":"Uma massa de trabalhadores avan\u00e7a unida, inteligente, decidida e sem temor frente ao que se apresenta adiante. \u201cO Quarto Estado\u201d, pintura de Giuseppe Volpedo, estampava a faixa do Semin\u00e1rio Liberdade","copyrightYear":"2017","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Johannes Halter","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/johanneshalter\/"},"articleSection":"Brasil,Congressos &amp; Confer\u00eancias","articleBody":"Uma massa de trabalhadores avan\u00e7a unida, inteligente, decidida e sem temor frente ao que se apresenta adiante. \u201cO Quarto Estado\u201d, pintura de Giuseppe Volpedo, estampava a faixa do Semin\u00e1rio Liberdade e Independ\u00eancia Sindical, que teve sua abertura na noite desta sexta-feira (24\/11) e tem programa\u00e7\u00e3o at\u00e9 domingo. Disposta atr\u00e1s da mesa de palestras, sua inscri\u00e7\u00e3o afirmava no mesmo esp\u00edrito do quadro de 1901: \u201cVIVA O SINDICATO LIVRE, CLASSISTA E DE BASE!\u201d\r\n\r\nReunidos no audit\u00f3rio do Sindicato dos Servidores P\u00fablicos Municipais de Joinville e Regi\u00e3o (Sinsej), os cerca de 100 participantes se encontraram para estudar, com um cronograma de discuss\u00f5es para refletir sobre o que constitui o atual sindicalismo brasileiro e mundial.\r\n\r\n[table id=8 \/]\r\n\r\nPartindo de uma an\u00e1lise hist\u00f3rica, das lutas entre as classes, das vit\u00f3rias e derrotas do proletariado e das disputas te\u00f3ricas envolvidas, os militantes da Esquerda Marxista buscaram neste primeiro dia de evento fixar os princ\u00edpios para realizar uma atividade revolucion\u00e1ria nos dias de hoje. J\u00e1 o segundo dia aprofundou a discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o fascismo de Mussolini e o sindicalismo no Brasil.\r\n\r\n\r\n\r\nA an\u00e1lise hist\u00f3rica apresentada pelo dirigente da Esquerda Marxista Serge Goulart remeteu o p\u00fablico bastante longe n\u00e3o s\u00f3 no tempo, mas tamb\u00e9m no assunto em discuss\u00e3o. Sua exposi\u00e7\u00e3o come\u00e7ou explicando que a volta no tempo precisa come\u00e7ar por entender o desenvolvimento da Igreja Cat\u00f3lica, particularmente a partir de S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino (1225-1274). Foram as formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pol\u00edticas aplicadas pelo catolicismo que influenciaram o que se conhece no Brasil hoje por movimento sindical.\r\n\r\n\u201cDurante 1500 anos, a Igreja constr\u00f3i o seu poder controlando a economia e a pol\u00edtica, junto com as classes dominantes, os feudais, os reis, os nobres, tudo o que se convenciona chamar na Fran\u00e7a de \u2018O Antigo Regime\u2019, ou seja, de antes da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa\u201d, introduziu Serge. Essa situa\u00e7\u00e3o apenas foi modificada com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e a ascens\u00e3o da burguesia, que vai estabelecer a laicidade do Estado e combater\u00e1 em ideias e em armas o poder cat\u00f3lico. Desse enfrentamento, a Igreja Cat\u00f3lica saiu derrotada e estabeleceu-se o capitalismo.\r\n\r\nEntretanto, a Igreja continuou a existir e, embora obrigada a adaptar-se \u00e0 nova conjuntura, nunca renunciou \u00e0s suas pretens\u00f5es de desempenhar novamente o poder de outrora e de dirigir pr\u00e1tica e ideologicamente a sociedade. Uma transforma\u00e7\u00e3o elementar foi a modifica\u00e7\u00e3o das classes sociais imposta pelo novo regime econ\u00f4mico, com o fortalecimento da burguesia, o surgimento da gigantesca massa prolet\u00e1ria, as mudan\u00e7as no campesinato, a extin\u00e7\u00e3o da aristocracia e o enfraquecimento do clero.\r\n\r\n\r\nDoutrina social da Igreja\r\nDesse esfor\u00e7o para alcan\u00e7ar os mesmos fins por novos meios, os te\u00f3ricos da Igreja Cat\u00f3lica formularam uma nova orienta\u00e7\u00e3o. \u201cA Igreja n\u00e3o tendo se conformado em ser expulsa da riqueza e do Estado, ou seja, da explora\u00e7\u00e3o sobre a popula\u00e7\u00e3o, ela busca retomar isso no mundo moderno\u201d, o que Serge relatou se expressar nas enc\u00edclicas do papa Le\u00e3o XIII, com pontificado de 1878 a 1903. \u201cAt\u00e9 ent\u00e3o, os papas tratavam sobre coisas gerais, o bem comum, o mundo, a sant\u00edssima trindade, a alma das mulheres\u201d, mas isso muda com a publica\u00e7\u00e3o da Rerun Novarum (Das Coisas Novas), em 1891, que estabelece o que se conhece at\u00e9 os dias de hoje a doutrina social da Igreja, que se trata da orienta\u00e7\u00e3o sobre como ela se disp\u00f5e a disputar as classes trabalhadoras.\r\n\r\nOpondo-se ao capitalismo, o papa tamb\u00e9m se contrapunha \u00e0 \u201cmaldade\u201d dos comunistas. O caminho a ser seguido pela sociedade deveria ser o da busca do \u201cbem comum\u201d, determinado pelos objetivos da produ\u00e7\u00e3o social. E o caminho para tal objetivo apenas poderia ser alcan\u00e7ado pela harmonia, unidade e concilia\u00e7\u00e3o entre possuidores, oper\u00e1rios e o estado sobre a dire\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica.\r\n\r\nNo entanto, um fato hist\u00f3rico modificou o curso da campanha colocada em pr\u00e1tica pela Rerun Novarum. \u201cEles n\u00e3o ganharam a batalha, porque em 1917 os oper\u00e1rios tomaram o poder na R\u00fassia e come\u00e7aram a desenvolver algo que a Igreja n\u00e3o tinha como parar, e finalmente o fim da Revolu\u00e7\u00e3o Russa n\u00e3o \u00e9 uma obra da Igreja\u201d, ressaltou Serge.\r\n\r\nAbriu-se um novo per\u00edodo de revoltas e revolu\u00e7\u00f5es das massas prolet\u00e1rias, que come\u00e7aram a desenvolver uma sociedade sob sua dire\u00e7\u00e3o, sem possuidores e planificada democraticamente. Essa nova modifica\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as mundiais imp\u00f4s \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica uma nova adequa\u00e7\u00e3o em suas orienta\u00e7\u00f5es, apresentada sobre os cuidados do papa Pio XI, pont\u00edfice de 1922 a 1939. Assim surge uma nova enc\u00edclica, a Quadragesimo Anno, pela qual a doutrina social da Igreja foi reformulada e relan\u00e7ada para responder aos novos advers\u00e1rios da Igreja. E aqui as coisas come\u00e7avam a se encaixar cada vez mais com o movimento sindical: a Igreja anuncia a necessidade de uma grande carta do trabalho.\r\n\r\nComo fundamentos, indicava a necess\u00e1ria uni\u00e3o das classes, sob a dire\u00e7\u00e3o das elites, com essas dirigidas pela moral cat\u00f3lica. O capital especulativo deveria ser condenado, ao mesmo tempo em que o juro, maus sociais. Uma restaura\u00e7\u00e3o da ordem moral era necess\u00e1ria, livrando-se dos males da luta de classes, sob o princ\u00edpio moral do Estado. O bem comum do povo deveria ser perseguido, o que seria garantido somente pela inviolabilidade da sagrada propriedade privada. A desigualdade e o sofrimento das massas trabalhadoras eram, ainda, necess\u00e1rias como parte do plano maior de eleva\u00e7\u00e3o moral dos homens. As classes, por sua vez, deveriam suprimir seus antagonismos por meio da amizade, ao mesmo tempo em que se defenderia a propriedade privada contra os revoltosos.\r\n\r\n\r\nEstados corporativos\r\nDiante de uma nova crise econ\u00f4mica e social do regime capitalista na d\u00e9cadas de 1920-30, essas ideias ser\u00e3o aplicadas com dedica\u00e7\u00e3o por alguns governos burgueses. Estamos falando de Benito Mussolini, na It\u00e1lia fascista, e de Adolf Hitler, na Alemanha nazista. Em ambos os casos, o Estado corporativo foi aplicado pela for\u00e7a, sob o v\u00e9u divino e o apoio direto e ativo da Igreja Cat\u00f3lica. Em troca, esses imaculados governos concederam benesses ao catolicismo. Por exemplo, Mussolini devolveu \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica o controle de algum territ\u00f3rio, cedendo o que hoje \u00e9 conhecido como Vaticano, estabeleceu as c\u00e2maras tripartites (propriet\u00e1rios, classes laboriosas e estado) e os conselhos. J\u00e1 no caso alem\u00e3o, foi permitido que a religi\u00e3o cat\u00f3lica voltasse a ser pregada nas escolas, ao mesmo tempo em que o f\u00fchrer nomeava os bispos cat\u00f3licos na Alemanha.\r\n\r\nAmbos os governantes tamb\u00e9m desenvolveram c\u00f3digos do trabalho sob os ausp\u00edcios de Pio XI: na It\u00e1lia a \u201cCarta del Lavoro\u201d (C\u00f3digo do Trabalho, 1927), e na Alemanha a Carta do Trabalho (1934). Normatizando o trabalho como um dever social, ambos os regimes totalit\u00e1rios estabeleciam a colabora\u00e7\u00e3o de classes por meio da for\u00e7a, com a cria\u00e7\u00e3o de sindicatos integrados ao aparelho de estado e puni\u00e7\u00f5es contra aqueles que infringissem as diretrizes estatais. Essa pol\u00edtica somente foi poss\u00edvel por meio do esmagamento dos poderosos proletariados italiano e alem\u00e3o, junto com a destrui\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o violenta de seus sindicatos livres e independentes, e pela proibi\u00e7\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o de seus partidos pol\u00edticos.\r\n\r\nEssas personifica\u00e7\u00f5es da doutrina social da Igreja constitu\u00edram estados corporativos, que integraram todos os setores sociais ao aparelho estatal, para garantir a harmonia aos neg\u00f3cios capitalistas, sob a orienta\u00e7\u00e3o moral e ideol\u00f3gica da Igreja Cat\u00f3lica.\r\n\r\n\u201cO desenvolvimento dessa doutrina vai tomando espa\u00e7o na medida em que o capitalismo da livre concorr\u00eancia se transforma em imperialismo, com o conjunto da sociedade vai entrando em decad\u00eancia e a luta de classe cresce\u201d, pontuou Serge. \u201cEssas ideias ultrareacion\u00e1rias s\u00e3o utilizadas para defender o capitalismo contra a classe oper\u00e1ria, s\u00e3o ideias que v\u00eam do passado, que rompem com as ideias da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, que reconhecia a luta de classes e a liberdade partid\u00e1ria\u201d.\r\n\r\n\r\nRepercuss\u00f5es no Brasil\r\nNo Brasil o proletariado desenvolveu uma tradi\u00e7\u00e3o e sindicatos independentes e livres. Esses sindicatos e organiza\u00e7\u00f5es funcionavam de forma livre e independente do Estado, das empresas, e se baseando unicamente nos trabalhadores que a eles aderiam.\r\n\r\nA doutrina social da Igreja tamb\u00e9m foi pregada no Brasil, buscando cooptar o proletariado para a influ\u00eancia cat\u00f3lica. No entanto, em um primeiro momento, esse esfor\u00e7o n\u00e3o entrou eco. Data de 1907 uma das primeiras leis que buscavam aplicar os preceitos do estado corporativo, sob influ\u00eancia da doutrina cat\u00f3lica. No entanto, ser\u00e1 somente com a ascens\u00e3o de Get\u00falio Vargas ao poder que haver\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para ser realizada.\r\n\r\n\u201cEm 1930, o Vargas come\u00e7a, inspirado pelos seus grandes \u00eddolos Mussolini e logo depois Hitler, a implantar uma s\u00e9rie de leis que culmina em 1937, com o estabelecimento de uma ditadura direta do Vargas, em uma legisla\u00e7\u00e3o baseada na \u2018Carta del Lavoro\u2019 de Mussolini\u201d. O desenvolvimento dessa pol\u00edtica ir\u00e1 resultar na Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas (CLT) em 1943, que tem seu t\u00edtulo 5 dedicado especialmente ao fundamento dos sindicatos de Estado.\r\n\r\nEssa legisla\u00e7\u00e3o e seus tr\u00eas pilares continuam a modelar e controlar os sindicatos no Brasil at\u00e9 os dias de hoje. Em primeiro lugar, a organiza\u00e7\u00e3o sindical apenas pode ser realizada mediante a concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o por parte do Estado. Por outro lado, cada entidade sindical tem um monop\u00f3lio de representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores definido pelo Estado, baseando-se em arbitr\u00e1rios crit\u00e9rios de categoria, profiss\u00e3o ou territorialidade. O terceiro pilar constitui-se pelo direito impositivo (pela for\u00e7a) de cobrar impostos de toda a categoria de trabalhadores a que o Estado autorizou o sindicato representar.\r\n\r\nTomando por base esses tr\u00eas elementos fundamentais, o governo de Get\u00falio Vargas lan\u00e7ou as bases da integra\u00e7\u00e3o dos sindicatos \u00e0 estrutura de Estado, no esp\u00edrito do Estado corporativo de Mussolini, tomando por princ\u00edpio a doutrina social da Igreja Cat\u00f3lica, de busca da harmonia entre capital e trabalho. Nesses tr\u00eas casos, essa pol\u00edtica foi poss\u00edvel somente por meio da repress\u00e3o brutal ao proletariado e pela elimina\u00e7\u00e3o de sua livre e independente organiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\nPress\u00f5es e decad\u00eancia capitalista\r\nDurante a Ditadura Militar, um magn\u00edfico movimento do proletariado brasileiro passou a questionar essa estrutura estatal de sindicatos. Entrando para a hist\u00f3ria como \u201cnovo sindicalismo\u201d, reivindicava o fim da legisla\u00e7\u00e3o corporativa e o estabelecimento de sindicatos livres e independentes. Organizando-se desde a base, os trabalhadores desenvolveram impressionantes combates contra os patr\u00f5es, os governos e os pelegos \u00e0 frente dos sindicatos existentes.\r\n\r\nFoi desse movimento de ascens\u00e3o da luta de classes que se formou a Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). Serge destacou como em sua origem a CUT se colocava como tarefa central desmontar a legisla\u00e7\u00e3o existente, e construir um tipo de sindicalismo baseado na livre associa\u00e7\u00e3o e independ\u00eancia. No documento \u201cSobre a quest\u00e3o sindical: Por uma nova estrutura sindical\u201d, aprovado no 1\u00ba Congresso Nacional da CUT, em 1984, encontramos v\u00e1rios trechos interessantes, como:\r\n\u201cA CUT tem que avan\u00e7ar na elabora\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura sindical de acordo com o avan\u00e7o das lutas e apontar para a derrubada da velha estrutura anti-trabalhadores. [...] Com todo este aparato, os patr\u00f5es, o governo, ajudados por dirigentes sindicais pelegos e reformistas, garantiram o controle do ponto de vista ideol\u00f3gico, pol\u00edtico, organizativo e financeiro. Este verdadeiro cerco sobre os trabalhadores s\u00f3 foi sendo quebrado pela for\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores atrav\u00e9s das mobiliza\u00e7\u00f5es, das greves, das lutas, da resist\u00eancia \u00e0s interven\u00e7\u00f5es etc. Hoje com urg\u00eancia, a CUT tem que avan\u00e7ar na elabora\u00e7\u00e3o de uma proposta de nova estrutura sindical de acordo com o avan\u00e7o das lutas que v\u00eam sendo travadas, de acordo com os interesses do conjunto dos trabalhadores da cidade e do campo, finalmente, que possa derrubar, de vez, a velha estrutura sindical que est\u00e1 a\u00ed. Com base no acima exposto propomos: [...] 4\u00ba Liberdade e autonomia sindical: a mais ampla liberdade sindical em todos os locais de trabalho, em todas as inst\u00e2ncias, em todas as formas de relacionamento e solidariedade em n\u00edvel nacional e internacional ser\u00e3o os princ\u00edpios do novo sindicalismo. Os trabalhadores ser\u00e3o soberanos em suas decis\u00f5es, n\u00e3o permitindo intromiss\u00f5es da parte da classe patronal, do governo, dos partidos pol\u00edticos, de concep\u00e7\u00f5es religiosas e filos\u00f3ficas e de outras institui\u00e7\u00f5es. [...] 7\u00ba Sustenta\u00e7\u00e3o financeira: os trabalhadores, em seus diversos ramos produtivos e em suas diversas inst\u00e2ncias organizativas, criar\u00e3o formas de sustenta\u00e7\u00e3o financeira que garantam o desenvolvimento da luta. Todas as formas impostas de sustenta\u00e7\u00e3o financeira dever\u00e3o ser abolidas, sendo a assembleia de trabalhadoras soberana para decidir como arrecadar fundos, como distribu\u00ed-los pelos diversos itens do plano de a\u00e7\u00e3o sindical e solidariedade. Os trabalhadores decidir\u00e3o livremente sobre o emprego e destino dos recursos materiais e financeiros.\u201d\r\nNo entanto, basta um olhar com um pouco de aten\u00e7\u00e3o para os sindicatos cutistas hoje para ver a discrep\u00e2ncia entre os princ\u00edpios da origem da CUT e do \u201cnovo sindicalismo\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas e pol\u00edticas aplicadas atualmente pelas entidades ligadas \u00e0 central. A atua\u00e7\u00e3o dentro dos limites da legisla\u00e7\u00e3o varguista, entretanto, n\u00e3o \u00e9 exclusividade cutista, ou daqueles ligados aos patr\u00f5es. Tamb\u00e9m sindicalistas que se reivindicam revolucion\u00e1rios agem sob o esp\u00edrito e dentro dos limites dos pilares impostos pela CLT, como aqueles ligados \u00e0 CSP-Conlutas, CTB, NCST, as intersindicais, etc.\r\n\r\nTodos eles agem sobre os tr\u00eas pilares da legisla\u00e7\u00e3o do Estado corporativo imposta por Get\u00falio Vargas. Alguns se sustentam tendo por base o imposto sindical, cobrado uma vez por ano de todos os trabalhadores da categoria. Uma parte deles busca cobrir seus rastros alegando que os trabalhadores que desejarem podem requerer a devolu\u00e7\u00e3o da parcela do valor que fica com o sindicato. Em ambos os casos, o sindicalismo est\u00e1 agindo sobre a autoriza\u00e7\u00e3o do Estado, sobre o monop\u00f3lio da representa\u00e7\u00e3o e sendo incorporado ao aparelho de Estado ao impor ou conviver com a cobran\u00e7as de impostos.\r\n\r\nEsse modelo de estrutura sindical se baseia na sustenta\u00e7\u00e3o dos sindicatos como parte do aparelho de Estado, desenvolvendo parte dos servi\u00e7os p\u00fablicos por meio desses impostos, tais como assist\u00eancia jur\u00eddica, odontol\u00f3gica, m\u00e9dica, psicol\u00f3gica e de lazer. Alguns sindicatos n\u00e3o se valem do imposto sindical, mas via de regra o substituem por outros tipos de imposto com o mesmo car\u00e1ter. Recebendo diversos nomes, trata-se de contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias impostas a todos os trabalhadores da categoria nas conven\u00e7\u00f5es coletivas e negociadas entre sindicato, patr\u00f5es e governos. No entanto, esse mesmo dispositivo n\u00e3o raro se combina com o imposto sindical, de modo a custear as crescentes m\u00e1quinas burocr\u00e1ticas criadas pelo sindicalismo brasileiro.\r\n\r\nEssas s\u00e3o as bases das poderosas tend\u00eancias corruptoras de trabalhadores que se aproximam do movimento sindical. Revelam a origem e o desenvolvimento das gigantescas m\u00e1quinas burocr\u00e1ticas formadas nos sindicatos, que consomem e desmoralizam os trabalhadores que a elas se ligam com as melhores inten\u00e7\u00f5es. S\u00e3o as fontes dos privil\u00e9gios que corrompem os mais abnegados lutadores, com ajudas de custo exorbitantes, b\u00f4nus salariais que os separam de seus representados, benef\u00edcios pessoais obscuros e toda uma s\u00e9rie de artif\u00edcios que rompem o esp\u00edrito de solidariedade e igualdade entre os trabalhadores e seus representantes, e que tornam os sindicalistas em uma camada social a parte, com um n\u00edvel de vida e uma psicologia baseada na administra\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas burocr\u00e1ticas e na manuten\u00e7\u00e3o de seus privil\u00e9gios.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 outras press\u00f5es impostas pelo regime, expressas por meio dos chamados sindicatos globais, em n\u00edvel internacional. \u201cA UNI e os sindicatos globais v\u00e3o transformando os sindicatos em ONGs, que fazem planos de sa\u00fade, acordos comerciais, conv\u00eanios empresariais, ou seja, v\u00e3o transformando os sindicatos, de \u00f3rg\u00e3os de luta de classes e enraizamento na base, de combate pelo socialismo contra o capital, em gerentes da \u2018governan\u00e7a global\u2019 do capitalismo\u201d, contextualizou Serge.\r\n\r\nDe acordo com ele, sem uma pol\u00edtica de princ\u00edpios fortemente estabelecida, as melhores inten\u00e7\u00f5es degeneram em caricaturas sindicais burocr\u00e1ticas. A incorpora\u00e7\u00e3o dos sindicatos e dos sindicalistas ao aparelho de estado, por meio dos conselhos tripartites, das empresas e da composi\u00e7\u00e3o de uma \u201cgovernan\u00e7a global\u201d consiste em um dos tra\u00e7os do atual per\u00edodo hist\u00f3rico. A decomposi\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista, as crises econ\u00f4micas e a decad\u00eancia social, a degenera\u00e7\u00e3o cada vez maior dos estados burgueses em dire\u00e7\u00e3o a estados totalit\u00e1rios, tudo isso resulta em press\u00f5es brutais sobre os sindicatos e sindicalistas, no sentido de uma degenera\u00e7\u00e3o e burocratiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\nRetomar os princ\u00edpios\r\nS\u00e3o essas as bases hist\u00f3ricas e sociais da \u201cf\u00e1brica de pelegos\u201d que mant\u00e9m a atual estrutura sindical brasileira. Por meio desses dispositivos jur\u00eddicos, materiais e ideol\u00f3gicos, a burocracia sindical e o Estado burgu\u00eas mant\u00eam os sindicatos como parte do aparato de Estado. \u00a0Foram esquecidos e abandonados os princ\u00edpios do movimento oper\u00e1rio, as li\u00e7\u00f5es acumuladas pelo marxismo desde o s\u00e9culo 19 e a experi\u00eancia do proletariado internacional.\r\n\r\nTela do in\u00edcio do s\u00e9culo 20, \u201cO Quarto Estado\u201d mostra a convic\u00e7\u00e3o de que a nova classe social imporia uma nova \u00e9poca hist\u00f3rica. Refer\u00eancias \u00e0 hist\u00f3ria europ\u00e9ia e francesa, os tr\u00eas antigos estados (a nobreza, o clero e a burguesia) estavam em decad\u00eancia. O quarto Estado simboliza uma nova \u00e9poca hist\u00f3rica, marcada pela nova classe vitoriosa, o proletariado. Apesar da s\u00faplica da mulher de um dos l\u00edderes que tenta demov\u00ea-lo da perigosa atitude, a marcha segue impass\u00edvel, decidida.\r\n\r\n\u201cSe era poss\u00edvel um sindicalismo assim, livre e independente, enraizado na base, nos anos 20, por que n\u00e3o seria agora?\u201d, indagou Serge ao avan\u00e7ar para o final de sua exposi\u00e7\u00e3o. \u201cSe esse sindicalismo livre se desenvolver, n\u00f3s temos uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria neste pa\u00eds, e essa \u00e9 a nossa tarefa: retomar a bandeira dos princ\u00edpios do movimento oper\u00e1rio, da funda\u00e7\u00e3o da CUT e erguer bem alto na cara de todos que querem viver da m\u00e1quina sindical e controlar o movimento oper\u00e1rio\u201d.\r\n\r\nPara chegar a isso, Serge aponta o caminho do estudo da teoria e da hist\u00f3ria, da busca dos documentos, da iniciativa de explicar para todo mundo que n\u00e3o sabe das coisas que est\u00e3o em discuss\u00e3o no semin\u00e1rio. \u201cS\u00e3o li\u00e7\u00f5es que temos que tirar, n\u00e3o s\u00f3 do que s\u00e3o os fatos de hoje, da corrup\u00e7\u00e3o que n\u00f3s vemos, mas da doutrina, da hist\u00f3ria, da pol\u00edtica e que nos tr\u00e1s de S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino at\u00e9 o imperialismo, at\u00e9 a decad\u00eancia do regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\u201d\r\n\r\nO final da noite de abertura do evento contou com a can\u00e7\u00e3o de \u201cA Internacional\u201d, com todos os militantes em p\u00e9, com os punhos erguidos. Os pr\u00f3ximos dois dias de debate ir\u00e3o ser de ainda mais aprofundamento te\u00f3rico e hist\u00f3rico. Todo esse esfor\u00e7o tem o sentido de preparar os revolucion\u00e1rios para melhor enfrentar o futuro. A retomada dos princ\u00edpios dos sindicatos livres, classistas e de base aponta o caminho para ajudar o proletariado brasileiro e mundial em sua marcha que abre caminho para o futuro, t\u00e3o bem retratada na tela de Giuseppe h\u00e1 116 anos.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nG\r\nM\r\nT\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDetectar idioma\r\nAfric\u00e2ner\r\nAlban\u00eas\r\nAlem\u00e3o\r\nArabe\r\nArm\u00eanio\r\nAzerbaijano\r\nBasco\r\nBengali\r\nBielo-russo\r\nBirman\u00eas\r\nB\u00f3snio\r\nB\u00falgaro\r\nCatal\u00e3o\r\nCazaque\r\nCebuano\r\nChichewa\r\nChin\u00eas (Simp)\r\nChin\u00eas (Trad)\r\nCingal\u00eas\r\nCoreano\r\nCrioulo haitiano\r\nCroata\r\nDinamarqu\u00eas\r\nEslovaco\r\nEsloveno\r\nEspanhol\r\nEsperanto\r\nEstoniano\r\nFinland\u00eas\r\nFranc\u00eas\r\nGalego\r\nGal\u00eas\r\nGeorgiano\r\nGrego\r\nGujarati\r\nHau\u00e7a\r\nHebraico\r\nHindi\r\nHmong\r\nHoland\u00eas\r\nH\u00fangaro\r\nIgbo\r\nIndon\u00e9sio\r\nIngl\u00eas\r\nIoruba\r\nIrland\u00eas\r\nIsland\u00eas\r\nItaliano\r\nJapon\u00eas\r\nJavan\u00eas\r\nKannada\r\nKhmer\r\nLaosiano\r\nLatim\r\nLet\u00e3o\r\nLituano\r\nMaced\u00f4nico\r\nMalaiala\r\nMalaio\r\nMalgaxe\r\nMalt\u00eas\r\nMaori\r\nMarathi\r\nMongol\r\nNepal\u00eas\r\nNoruegu\u00eas\r\nPersa\r\nPolon\u00eas\r\nPortugu\u00eas\r\nPunjabi\r\nRomeno\r\nRusso\r\nS\u00e9rvio\r\nSesotho\r\nSom\u00e1lia\r\nSua\u00edli\r\nSudan\u00eas\r\nSueco\r\nTadjique\r\nTagalo\r\nTailand\u00eas\r\nT\u00e2mil\r\nTcheco\r\nTelugo\r\nTurco\r\nUcraniano\r\nUrdu\r\nUzbeque\r\nVietnamita\r\nYiddish\r\nZulu\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAfric\u00e2ner\r\nAlban\u00eas\r\nAlem\u00e3o\r\nArabe\r\nArm\u00eanio\r\nAzerbaijano\r\nBasco\r\nBengali\r\nBielo-russo\r\nBirman\u00eas\r\nB\u00f3snio\r\nB\u00falgaro\r\nCatal\u00e3o\r\nCazaque\r\nCebuano\r\nChichewa\r\nChin\u00eas (Simp)\r\nChin\u00eas (Trad)\r\nCingal\u00eas\r\nCoreano\r\nCrioulo haitiano\r\nCroata\r\nDinamarqu\u00eas\r\nEslovaco\r\nEsloveno\r\nEspanhol\r\nEsperanto\r\nEstoniano\r\nFinland\u00eas\r\nFranc\u00eas\r\nGalego\r\nGal\u00eas\r\nGeorgiano\r\nGrego\r\nGujarati\r\nHau\u00e7a\r\nHebraico\r\nHindi\r\nHmong\r\nHoland\u00eas\r\nH\u00fangaro\r\nIgbo\r\nIndon\u00e9sio\r\nIngl\u00eas\r\nIoruba\r\nIrland\u00eas\r\nIsland\u00eas\r\nItaliano\r\nJapon\u00eas\r\nJavan\u00eas\r\nKannada\r\nKhmer\r\nLaosiano\r\nLatim\r\nLet\u00e3o\r\nLituano\r\nMaced\u00f4nico\r\nMalaiala\r\nMalaio\r\nMalgaxe\r\nMalt\u00eas\r\nMaori\r\nMarathi\r\nMongol\r\nNepal\u00eas\r\nNoruegu\u00eas\r\nPersa\r\nPolon\u00eas\r\nPortugu\u00eas\r\nPunjabi\r\nRomeno\r\nRusso\r\nS\u00e9rvio\r\nSesotho\r\nSom\u00e1lia\r\nSua\u00edli\r\nSudan\u00eas\r\nSueco\r\nTadjique\r\nTagalo\r\nTailand\u00eas\r\nT\u00e2mil\r\nTcheco\r\nTelugo\r\nTurco\r\nUcraniano\r\nUrdu\r\nUzbeque\r\nVietnamita\r\nYiddish\r\nZulu\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA fun\u00e7\u00e3o de fala \u00e9 limitada a 200 caracteres\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nOp\u00e7\u00f5es : Hist\u00f3rico : Coment\u00e1rios : Donate\r\nEncerrar\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/11\/DSC_0008.jpg?fit=1728%2C1040&ssl=1","width":1728,"height":1040}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"15006\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "15006" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/seminario-resgata-principios-do-sindicalismo-livre-classista-e-de-base/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:09 GMT -->
</html>