<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A classe trabalhadora desapareceu? Fato e ficção &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49839" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A classe trabalhadora desapareceu? Fato e ficção" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/" />
<meta property="og:description" content="Quando me levanto de manhã, calço os sapatos e amarro os cadarços, muitas vezes me pergunto: “quem fez esses sapatos?”. Da mesma forma, quando me sento à mesa para tomar o café da manhã, me pergunt…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-09-28T12:15:03+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-10T12:40:34+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/sewing_Image_USAID_Wikimedia_Commons.jpg?fit=1200%2C797&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="797" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A classe trabalhadora desapareceu? Fato e ficção" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/sewing_Image_USAID_Wikimedia_Commons.jpg?fit=1200%2C797&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49839 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49839 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria tag-brasil tag-capitalismo tag-china tag-classe-burguesa tag-classe-dominante tag-classe-media tag-classe-operaria tag-classe-trabalhadora tag-comunismo tag-comunista tag-coveiro tag-eua tag-fiat tag-franca tag-greve tag-india tag-italia tag-jan-pakulski tag-karl-marx tag-luta-de-classes tag-maio-de-68 tag-malcolm-waters tag-manifesto-comunista tag-mar tag-marxismo tag-operario tag-partido tag-pos-modernidade tag-pos-modernismo tag-revolucao tag-socialismo tag-the-death-of-class tag-trabalhador tag-trabalhadores tag-vietna" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/sewing_Image_USAID_Wikimedia_Commons.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/sewing_Image_USAID_Wikimedia_Commons.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/sewing_Image_USAID_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: USAID, Wikimedia Commons</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A classe trabalhadora desapareceu? Fato e ficção</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/fred-weston/" title="">Fred Weston </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/09/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Quando me levanto de manhã, calço os sapatos e amarro os cadarços, muitas vezes me pergunto: “quem fez esses sapatos?”. Da mesma forma, quando me sento à mesa para tomar o café da manhã, me pergunto: “quem fez a mesa e quem trabalhou na fazenda que produziu a aveia do meu mingau?”. Quando vou fazer meu check-up anual no consultório médico local, me pergunto: “a que classe pertence a enfermeira?”. Você pode estar se perguntando por que me faço essas perguntas. Bem, é porque somos constantemente bombardeados pela ideia, aparentemente desafiando a minha experiência, de que a classe trabalhadora já não existe mais; que foi dissolvida e que agora somos todos, em sua maioria, de “classe média”.</p>



<p>Particularmente na sequência do colapso da União Soviética na década de 1990, tornou-se moda promover a ideia de que a luta de classes era uma coisa do passado e, até mesmo, que a classe trabalhadora já não existia mais. Muitos escritores continuaram a produzir artigos, livros, trabalhos de investigação e assim por diante, argumentando que a classe trabalhadora ou foi enormemente reduzida no seu peso na sociedade, tornando-se uma força irrelevante, ou mesmo deixou de existir completamente.</p>



<p>Uma enxurrada de propaganda emanou do mundo acadêmico. Um exemplo disso foi um texto publicado em 1996 pelos escritores pós-modernistas Jan Pakulski e Malcolm Waters, <em>The Death of Class</em> (A Morte da Classe, em tradução livre), no qual argumentavam que a classe é um fenômeno puramente histórico, e que uma perspectiva de classe hoje se tornou um empecilho para a compreensão da sociedade contemporânea. Afirmam: “…que as classes estão se dissolvendo e que as sociedades mais avançadas já não são mais sociedades de classes”.</p>



<p>Não foi apenas o colapso da União Soviética que teve impacto sobre os chamados “intelectuais”. A década de 1970 viu um movimento generalizado da classe trabalhadora em todo o mundo. O movimento de Maio de 1968 na França, o Outono Quente de 1969 na Itália e o enorme aumento das greves e movimentos revolucionários em todo o mundo capitalista começaram a diminuir no final da década de 1970, e na década de 1980 houve um declínio acentuado nas greves em todos os lugares.</p>



<p>Os principais movimentos grevistas foram derrotados devido à falta de uma direção combativa. Na Grã-Bretanha, a greve dos mineiros de 1984-85, que foi um ponto de viragem fundamental, uma batalha poderosa por parte dos mineiros – com conotações insurreccionais – terminou em derrota. Batalhas semelhantes foram perdidas na Itália (FIAT em 1980), nos Estados Unidos (as medidas de interrupção da greve por Reagan contra a PATCO, os controladores de tráfego aéreo em 1981) e em muitos outros países.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="390" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Miners_strike_solidarity_Image_sludgegulper_Wikimedia_Commons-1024x646.jpg?resize=618%2C390&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49843" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Miners_strike_solidarity_Image_sludgegulper_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C646&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Miners_strike_solidarity_Image_sludgegulper_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C189&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Miners_strike_solidarity_Image_sludgegulper_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C95&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Miners_strike_solidarity_Image_sludgegulper_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C484&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Miners_strike_solidarity_Image_sludgegulper_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A greve dos mineiros de 1984-85, na Grã-Bretanha, foi um ponto de viragem fundamental &#8211; Foto: sludgegulper, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Isto levou a uma calmaria na luta de classes, à diminuição da filiação sindical em muitos países e a uma perda de confiança nos partidos reformistas e stalinistas que tinham sido responsáveis pelas derrotas da classe trabalhadora. Isto, por sua vez, teve um efeito sobre muitos acadêmicos que anteriormente se inclinavam para a esquerda. Pakulski e Waters refletiram isso quando escreveram:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Com o declínio do compromisso com o marxismo, o colapso do comunismo soviético e a diminuição do apelo das ideologias socialistas no Ocidente, a classe está perdendo o seu significado ideológico e a sua centralidade política. Tanto a direita quanto a esquerda estão abandonando a sua preocupação com as questões de classe. A direita está voltando a sua atenção para a moralidade e a etnicidade, enquanto a esquerda crítica está cada vez mais preocupada com questões de gênero, ecologia, cidadania e direitos humanos. […] As divisões de classe estão perdendo o seu caráter evidente e generalizado. […] O radicalismo de classe já não é a moda do mês nos salões intelectuais e nos campi universitários. Tal como as miçangas e as boinas de Che Guevara, a classe está fora de moda, especialmente entre os defensores da vanguarda pós-modernista e entre os praticantes das novas políticas centradas no gênero, na ecologia e no etnocentrismo.”</p>
</blockquote>



<p>Os partidos de massas tradicionais da classe trabalhadora, como o Partido Trabalhista na Grã-Bretanha, também foram afetados por tudo isto. Um grande número de pessoas abandonou estas organizações, ao mesmo tempo em que a direita consolidava o seu domínio. A ascensão do blairismo foi uma consequência de tudo isto. E em linha com o pensamento de pessoas como Pakulski e Waters, John Prescott, antigo vice-primeiro-ministro no governo de Blair, declarou antes das eleições gerais de 1997 que “agora somos todos classe média”. Entrementes, Tony Blair declarou no seu discurso na conferência do Partido Trabalhista em 1999 que: “A guerra de classes acabou”.</p>



<p>Nem todos os acadêmicos, contudo, argumentam que a classe perdeu o seu significado. Os acadêmicos Geoffrey Evans e James Tilley, por exemplo, argumentaram que os relatos da “morte de classe” na Grã-Bretanha são prematuros. Sobre a tendência de se desprezar a classe trabalhadora, eles escreveram:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A ascensão da classe média tem sido frequentemente vista como uma indicação do fim da divisão de classe e da importância política da classe. A redução das divisões entre as classes sociais é vista como uma consequência natural da desindustrialização, do aumento da riqueza, de uma maior prestação de bem-estar e do colapso das comunidades de classe tradicionais. No extremo, afirma-se que ‘o dinamismo do mercado de trabalho apoiado pelo Estado-providência dissolveu as classes sociais’ (Beck e Beck-Gernsheim 2002, p.203). Ficamos assim com uma estrutura social amorfa, desprovida de diferenças de classe: uma sociedade em que todos são de classe média ou não têm classe alguma.” (Geoffrey Evans e James Tilley, A Nova Política de Classe: A Exclusão Política da Classe Trabalhadora Britânica, OUP Oxford, 2017)</p>
</blockquote>



<p>No entanto, mesmo Evans e Tilley, ao defenderem a ideia de que a classe trabalhadora existe, apontam para a redução da sua dimensão e para o crescimento da chamada classe média. Mas só podem fazer isto colocando na classe média categorias que claramente se envolvem no trabalho assalariado e, portanto, pertencem à classe trabalhadora de um ponto de vista marxista.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O que significa ser da classe trabalhadora?</h2>



<p>Grande parte da confusão decorre do que se define como “classe trabalhadora”. No mundo acadêmico, muitos analisam os níveis de educação ou renda para determinar a classe de alguém. Mas isto ignora a verdadeira essência do que significa ser da classe trabalhadora. Não se trata de que tipo de música que você ouve, ou se você lê este ou aquele tipo de romance, ou se você tem salários mais altos ou mais baixos. Ser da classe trabalhadora, ou ser proletário, significa que, para ganhar a vida, você tem que vender sua capacidade de trabalhar para outra pessoa.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="360" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons-1024x596.jpg?resize=618%2C360&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49846" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C596&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C175&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C87&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C447&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1536%2C895&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?resize=2048%2C1193&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Factory_worker_Image_U.S._Department_of_Agriculture_Wikimedia_Commons.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Grande parte da confusão decorre do que se define como “classe trabalhadora” &#8211; Foto: Departamento de Agricultura dos EUA, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Marx e Engels referiram-se à “classe dos trabalhadores assalariados modernos, que não tendo meios de produção próprios, são reduzidos a vender a sua força de trabalho para viver” (Manifesto Comunista). Os trabalhadores que trabalham em linhas de montagem em fábricas de automóveis, em minas de carvão ou sentados em escritórios trabalhando em computadores como contabilistas ou designers, todos vendem a sua força de trabalho.</p>



<p>O que determina a sua posição de classe é se você possui ou não os meios de produção. Os proprietários são a pequena minoria de capitalistas e, por sua vez, pagam salários aos milhões de trabalhadores que são postos a trabalhar nos meios de produção, a fim de produzir lucro para os capitalistas. Se utilizarmos estes critérios, então, quando olharmos para as estatísticas reais a nível global – os fatos persistentes – veremos que a classe trabalhadora não só existe, como também nunca foi maior, tanto em termos de números absolutos quanto em termos do seu peso relativo na sociedade.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Países capitalistas avançados</h2>



<p>Quando os pensadores pós-modernistas de hoje se referem a uma redução do tamanho da classe trabalhadora, referem-se principalmente à classe trabalhadora industrial, ou seja, aos trabalhadores fabris dos países capitalistas avançados, e, a partir das estatísticas, deduzem que a classe trabalhadora não é mais a força que costumava ser.</p>



<p>Aqui temos que salientar a estas pessoas que a classe trabalhadora não é composta apenas por operários fabris. A mais-valia é produzida não apenas na fábrica, mas em todo o processo de produção. Assim, um programador de computador também contribui para os produtos finais produzidos para consumo. Um trabalhador dos transportes é essencial para o processo global, quer transporte matérias-primas de uma mina para serem processadas numa unidade de produção, quer transporte milhões de trabalhadores para os seus locais de trabalho todos os dias.</p>



<p>Um faxineiro que trabalha para uma empreiteira que gerencia a limpeza de uma fábrica seria hoje classificado como prestador de serviços, apesar de realmente contribuir para o processo de produção industrial. Houve também uma subcontratação de muitos dos empregos que anteriormente eram considerados parte da indústria transformadora e agora são classificados como serviços, distorcendo as estatísticas. Como aponta <em>The Manufacturer</em>, por exemplo, na Grã-Bretanha:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Embora a contribuição da indústria transformadora para o PIB tenha diminuído no papel, muitos dos serviços prestados aos fabricantes que outrora teriam sido considerados parte da indústria transformadora – como a restauração; a limpeza; os serviços de construção; a segurança; a logística e assim por diante – são agora alocados em diferentes áreas da economia.</p>



<p>“No entanto, essas contribuições dependem diretamente da indústria para a continuidade dos negócios e podem, na verdade, ser consideradas como parte do PIB da indústria. Como tal, muitos estão pedindo que o verdadeiro valor da indústria transformadora seja reconhecido, uma medida que faria com que o valor amplamente citado de 10% do VAB [Valor Acrescentado Bruto] mais do que duplicasse para 23% e teria um grande impacto nas estatísticas globais da indústria transformadora do Reino Unido.”</p>
</blockquote>



<p>Existem outros setores da classe trabalhadora que não participam diretamente no processo de produção industrial, mas que mesmo assim desempenham um papel fundamental. A esmagadora maioria dos empregos hoje exige algum nível de educação, a capacidade de ler instruções, por exemplo, ou de participar na formação. Isso requer professores que eduquem a próxima geração de trabalhadores. Quando os trabalhadores se lesionam ou adoecem, precisam ser “reparados” e recolocados no processo produtivo. Aquela enfermeira a que me referi anteriormente garante que eu esteja em condições de continuar trabalhando.</p>



<p>Portanto, estas camadas também fazem parte da classe trabalhadora como um todo. Quer trabalhem em um hospital, em uma escola ou em uma faculdade, eles também trabalham por um salário e não possuem os meios de produção.</p>



<p>Os marxistas não argumentariam contra o fato de ter havido uma redução no número de trabalhadores industriais em muitas nações capitalistas avançadas. Na Grã-Bretanha, por exemplo, a indústria transformadora emprega hoje 2,7 milhões de pessoas, em comparação com o número de 8 milhões na década de 1970. Desde a década de 1980, no conjunto dos países capitalistas avançados, este número caiu de cerca de 195 milhões para 155 milhões (uma redução de cerca de 40 milhões), e é nisto que a maioria dos acadêmicos se apoia quando pretendem retratar a imagem de um declínio da classe trabalhadora. Nisso, estão sendo muito desonestos em duas frentes – como explicamos acima.</p>



<p>No entanto, a nível global, a classe trabalhadora industrial não só não diminuiu de tamanho, como também cresceu enormemente ao longo dos últimos 40 anos, como mostraremos mais adiante.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O papel da produtividade do trabalho</h2>



<p>Um elemento importante que tem de ser entendido aqui é que a produtividade do trabalho na indústria aumentou enormemente desde a revolução industrial. Hoje, um número muito menor de trabalhadores industriais produz muito mais do que o enorme número de trabalhadores do passado.</p>



<p>Por exemplo, desde meados do século 18 até à década de 1980, a produtividade de um único trabalhador têxtil aumentou 2 mil vezes, o que significa que um trabalhador hoje pode produzir uma quantidade de têxteis que teria exigido 2 mil trabalhadores dois séculos antes. No período mais recente, vemos como na década de 1979-89 a produtividade na indústria transformadora cresceu 4,7% ao ano, produzindo um aumento global de 50%. Isto significa que em muitas indústrias estão sendo produzidos os mesmos bens ou mais, apesar do número de trabalhadores empregados ser menor.</p>



<p>E afinal, como poderia a força de trabalho industrial ter desaparecido? O seu papel continua tão essencial como sempre: produzir as coisas de que necessitamos.</p>



<p>Longe de apontar para um enfraquecimento da classe trabalhadora, o fato de menos trabalhadores produzirem mais em menos tempo aumentou enormemente o seu poder. Por exemplo, há menos trabalhadores empregados no setor da energia do que no passado, após um declínio acentuado nos últimos 30 anos na Grã-Bretanha para aproximadamente 175 mil empregados. Mas este número reduzido de trabalhadores tem objetivamente um poder imenso, pois poderiam paralisar toda a economia se entrassem em greve. Imaginem se os trabalhadores da eletricidade, os trabalhadores do gás, os trabalhadores do petróleo, juntamente com os trabalhadores da água, decidissem fazer greve de forma coordenada. Toda a economia pararia.</p>



<p>Quando juntamos todos estes fatos, não é surpreendente que a maioria da população no Reino Unido continue a considerar-se classe trabalhadora. Um estudo publicado no website British Social Attitudes mostra que, no período 1983-2012, a percentagem da população que se considerava classe trabalhadora manteve-se consistentemente em torno da marca dos 60%.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="306" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Global_workforce_Image_Economics_of_Imperialism.jpg?resize=618%2C306&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49848" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Global_workforce_Image_Economics_of_Imperialism.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Global_workforce_Image_Economics_of_Imperialism.jpg?resize=300%2C149&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Global_workforce_Image_Economics_of_Imperialism.jpg?resize=150%2C74&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Para se ter uma visão completa é preciso manter uma visão global do processo &#8211; Gráfico: <br><a rel="noreferrer noopener" href="https://economicsofimperialism.blogspot.com/2012/07/global-working-class.html" target="_blank">Economia do Imperialismo</a> <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Ignorando estes fatos flagrantes, os autores pós-modernistas acima mencionados, Pakulski e Waters, afirmam que, “…os membros de uma classe têm de estar conscientes do que têm em comum e empregar alguns termos reconhecidos para a autodescrição coletiva. Um sentido de diferença entre ‘eles’ e ‘nós’ é uma condição necessária para a formação de atores de classe que marca os exemplos mais desenvolvidos de articulação de classe.”</p>



<p>Isto parece implicar que se as pessoas não veem “eles e nós”, se milhões de trabalhadores não se percebem como pertencentes a uma classe distinta, então a classe não existe. Mas é evidente que a forma como alguém se percebe não é necessariamente o que alguém é em termos da classe a que pertence. Um trabalhador muito bem remunerado, que recebe um salário elevado, pode considerar-se “classe média”, mas isso não muda o fato de ser trabalhador assalariado. E quando a crise do capitalismo lhes apresenta subitamente a perspectiva de que os seus empregos estão em risco, eles podem ser subitamente despertados para a sua verdadeira posição de classe.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A classe trabalhadora global aumentou enormemente</h2>



<p>Para se ter uma visão completa é necessário manter uma visão global do processo. O sistema capitalista é um sistema mundial, e os capitalistas movimentam os seus investimentos por todo o mundo, procurando maximizar os seus lucros. Portanto, o encerramento de fábricas industriais em um país como a Grã-Bretanha não significa necessariamente um enfraquecimento da classe trabalhadora à escala global.</p>



<p>A redução do número de trabalhadores industriais nos países capitalistas avançados não implica de forma alguma em uma contração da classe trabalhadora como um todo. Pelo contrário, estes papéis terão sido substituídos por outras formas de trabalho assalariado noutros setores nos países capitalistas avançados, e novos trabalhadores serão trazidos para a produção à medida que fábricas de produção forem abertas em países onde os salários são mais baixos.</p>



<p>Se desviarmos o nosso olhar dos países capitalistas avançados e olharmos para o quadro mais amplo à escala mundial, veremos uma situação muito diferente daquela retratada pelos nossos acadêmicos pós-modernos. No mesmo período, no antigo “mundo menos desenvolvido”, o número de trabalhadores industriais aumentou de cerca de 190 milhões para 500 milhões. Isso representa um aumento de mais de 300 milhões (ver gráfico). Vemos então que, embora tenha ocorrido um certo grau de desindustrialização nos países capitalistas avançados, um enorme grau de industrialização ocorreu à escala global.</p>



<p>Os números que temos para a China, por exemplo, mostram que a força de trabalho industrial nesse país ultrapassa os 100 milhões. Após um período em que o número de trabalhadores industriais diminuiu, no final da década de 1990, devido ao encerramento de fábricas no chamado &#8220;cinturão da ferrugem&#8221;, ou seja, algumas das antigas indústrias estatais, os números começaram a aumentar novamente a partir de 2000, atingindo cerca de 110 milhões em 2005. O setor industrial da China contribui agora mais para a produção global do que os Estados Unidos (ver Pontuação da produção global: Como os EUA se comparam a 18 outras nações).</p>



<p>Na Índia, o número de trabalhadores industriais é calculado em torno da marca de 55 milhões. (Ver Crescimento do Emprego na Indústria Organizada da Índia no período Pós-GFC). Na verdade, o setor industrial da Índia, em termos absolutos, é igual ao da França e da Itália, e maior que o da Grã-Bretanha.</p>



<p>Só para citar mais alguns exemplos: no Brasil, o número de trabalhadores na indústria é superior a 8 milhões; no Vietnã, cerca de 12 milhões; no México cerca de 10 milhões.</p>



<p>Tudo isto significa que a classe trabalhadora industrial a nível mundial nunca foi tão forte como é hoje. Na verdade, os números mais recentes mostram que o número de trabalhadores industriais a nível mundial já atingiu mais de 700 milhões no total – uma força realmente poderosa. No final das contas, a qualidade de vida de uma pessoa é determinada pelo acesso à alimentação, à moradia, ao vestuário, ao transporte etc. Tudo isso é produzido por esses milhões de trabalhadores, e não há nenhuma trapaça pós-moderna que possa augurar a extinção desta classe.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="267" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Labour_force_Image_International_Labour_Organization-1024x442.jpg?resize=618%2C267&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49849" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Labour_force_Image_International_Labour_Organization.jpg?resize=1024%2C442&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Labour_force_Image_International_Labour_Organization.jpg?resize=300%2C130&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Labour_force_Image_International_Labour_Organization.jpg?resize=150%2C65&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Labour_force_Image_International_Labour_Organization.jpg?resize=768%2C332&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Labour_force_Image_International_Labour_Organization.jpg?w=1070&amp;ssl=1 1070w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">É bastante claro que não só a classe trabalhadora existe, mas ela representa a esmagadora maioria da população mundial &#8211; Gráfico: <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.ilo.org/global/lang--en/index.htm" target="_blank">Organização Internacional do Trabalho</a> <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Como demonstramos acima, a classe trabalhadora não consiste apenas em trabalhadores industriais, e há muitos outros setores que compõem a classe trabalhadora, tais como os da construção, dos transportes, e assim por diante.</p>



<p>Se olharmos para a força de trabalho global por setor, e não apenas para os que trabalham na indústria, temos os seguintes números: o número que trabalha nos serviços é de 1,65 bilhões; na agricultura, 873 milhões e na indústria, 758 milhões. Em 1991, a força de trabalho global total era de 2,35 bilhões. Este ano deverá atingir cerca de 3,6 bilhões, segundo a Organização Internacional do Trabalho.</p>



<p>Quando consideramos que 25% da população mundial têm menos de 15 anos de idade e 10% têm mais de 65 anos, restam cerca de 5 mil milhões de pessoas em idade ativa. Seja como for, se somarmos os filhos dos trabalhadores, os seus parceiros que não trabalham e os seus pais reformados, fica perfeitamente claro que não só a classe trabalhadora existe, como também representa a esmagadora maioria da população mundial.</p>



<p>Estes são os coveiros do capitalismo, como explicou Marx. As derrotas da luta de classes da década de 1970 permitiram à classe capitalista alcançar um novo equilíbrio, uma estabilização temporária do sistema. Permitiu-lhes partir para a ofensiva contra a classe trabalhadora por todos os lados, retomando direitos que tinham concedido no período anterior, esmagando os sindicatos em muitos casos, aumentando a carga de trabalho e extraindo maiores quantidades de mais-valia da força de trabalho.</p>



<p>Parte deste processo também envolveu a transferência de investimentos para áreas do mundo onde pudessem encontrar mão-de-obra mais barata. Isto também foi usado como uma alavanca contra os trabalhadores organizados nos países capitalistas avançados, e este foi um período de recuo para a classe trabalhadora. Mas o outro lado deste processo foi que, globalmente, a classe trabalhadora como um todo foi massivamente fortalecida numericamente. Falando objetivamente, o equilíbrio das forças de classe nunca foi tão favorável como é hoje para a classe trabalhadora.</p>



<p>Esta é a situação real. As pessoas que fizeram os sapatos que uso, a mesa onde me sento e a comida que como, de fato, existem. Contudo, o papel da propaganda capitalista – difundida através dos meios de comunicação de massa, através de escolas e faculdades, através de livros e artigos – é fazer com que a massa do povo trabalhador acredite que é fraca e isolada e, portanto, que não tem o poder de mudar a sociedade.</p>



<p>Eles são auxiliados nesta tarefa pelos dirigentes dos sindicatos, do Partido Trabalhista na Grã-Bretanha, e por todos os outros chamados “dirigentes” da classe trabalhadora internacionalmente, que constantemente vendem as lutas dos trabalhadores e trabalham para minar a confiança da classe trabalhadora.</p>



<p>As pessoas no topo, a classe capitalista e os seus estrategistas sérios, estão, no entanto, plenamente conscientes de quão grande é realmente a classe trabalhadora, e temem pelo seu próprio futuro caso esta classe se torne consciente da sua própria força.</p>



<p>A crise econômica mundial em que entramos não tem precedentes, tanto em âmbito como em profundidade. Os seus efeitos começam a ser sentidos nos movimentos de massas, como os acontecimentos mais recentes na França e na Grã-Bretanha, com grandes ondas de greves; ou os movimentos insurrecionais no Peru ou no Sri Lanka. País após país, temos visto o potencial para a derrubada revolucionária do atual sistema.</p>



<p>A vida ensina, e a classe trabalhadora está lentamente despertando para a gravidade desta crise. Isto irá pôr em movimento a força poderosa em que a classe trabalhadora global se tornou. Com uma direção revolucionária, poderia extinguir o capitalismo como uma criança espanta uma mosca. A tarefa dos marxistas é construir essa direção.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/" data-text="A classe trabalhadora desapareceu? Fato e ficção" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-09-28T09:15:03-03:00","datePublished":"2023-09-28T09:15:03-03:00","dateModified":"2023-10-10T09:40:34-03:00","headline":"A classe trabalhadora desapareceu? Fato e fic\u00e7\u00e3o","name":"A classe trabalhadora desapareceu? Fato e fic\u00e7\u00e3o","keywords":"Brasil,capitalismo,China,classe burguesa,classe dominante,classe m\u00e9dia,classe oper\u00e1ria,classe trabalhadora,comunismo,comunista,coveiro,EUA,Fiat,Fran\u00e7a,greve,\u00cdndia,It\u00e1lia,Jan Pakulski,Karl Marx,luta de classes,Maio de 68,Malcolm Waters,Manifesto Comunista,Mar,marxismo,oper\u00e1rio,partido,P\u00f3s-modernidade,P\u00f3s-modernismo,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo,The Death of Class,trabalhador,trabalhadores,Vietn\u00e3","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao\/","description":"Quando me levanto de manh\u00e3, cal\u00e7o os sapatos e amarro os cadar\u00e7os, muitas vezes me pergunto: \u201cquem fez esses sapatos?\u201d. Da mesma forma, quando me sento \u00e0 mesa para tomar o caf\u00e9 da manh\u00e3, me pergunto:","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Fred Weston","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fred-weston\/"},"articleSection":"Teoria","articleBody":"\nQuando me levanto de manh\u00e3, cal\u00e7o os sapatos e amarro os cadar\u00e7os, muitas vezes me pergunto: \u201cquem fez esses sapatos?\u201d. Da mesma forma, quando me sento \u00e0 mesa para tomar o caf\u00e9 da manh\u00e3, me pergunto: \u201cquem fez a mesa e quem trabalhou na fazenda que produziu a aveia do meu mingau?\u201d. Quando vou fazer meu check-up anual no consult\u00f3rio m\u00e9dico local, me pergunto: \u201ca que classe pertence a enfermeira?\u201d. Voc\u00ea pode estar se perguntando por que me fa\u00e7o essas perguntas. Bem, \u00e9 porque somos constantemente bombardeados pela ideia, aparentemente desafiando a minha experi\u00eancia, de que a classe trabalhadora j\u00e1 n\u00e3o existe mais; que foi dissolvida e que agora somos todos, em sua maioria, de \u201cclasse m\u00e9dia\u201d.\n\n\n\nParticularmente na sequ\u00eancia do colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica na d\u00e9cada de 1990, tornou-se moda promover a ideia de que a luta de classes era uma coisa do passado e, at\u00e9 mesmo, que a classe trabalhadora j\u00e1 n\u00e3o existia mais. Muitos escritores continuaram a produzir artigos, livros, trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o e assim por diante, argumentando que a classe trabalhadora ou foi enormemente reduzida no seu peso na sociedade, tornando-se uma for\u00e7a irrelevante, ou mesmo deixou de existir completamente.\n\n\n\nUma enxurrada de propaganda emanou do mundo acad\u00eamico. Um exemplo disso foi um texto publicado em 1996 pelos escritores p\u00f3s-modernistas Jan Pakulski e Malcolm Waters, The Death of Class (A Morte da Classe, em tradu\u00e7\u00e3o livre), no qual argumentavam que a classe \u00e9 um fen\u00f4meno puramente hist\u00f3rico, e que uma perspectiva de classe hoje se tornou um empecilho para a compreens\u00e3o da sociedade contempor\u00e2nea. Afirmam: \u201c\u2026que as classes est\u00e3o se dissolvendo e que as sociedades mais avan\u00e7adas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais sociedades de classes\u201d.\n\n\n\nN\u00e3o foi apenas o colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica que teve impacto sobre os chamados \u201cintelectuais\u201d. A d\u00e9cada de 1970 viu um movimento generalizado da classe trabalhadora em todo o mundo. O movimento de Maio de 1968 na Fran\u00e7a, o Outono Quente de 1969 na It\u00e1lia e o enorme aumento das greves e movimentos revolucion\u00e1rios em todo o mundo capitalista come\u00e7aram a diminuir no final da d\u00e9cada de 1970, e na d\u00e9cada de 1980 houve um decl\u00ednio acentuado nas greves em todos os lugares.\n\n\n\nOs principais movimentos grevistas foram derrotados devido \u00e0 falta de uma dire\u00e7\u00e3o combativa. Na Gr\u00e3-Bretanha, a greve dos mineiros de 1984-85, que foi um ponto de viragem fundamental, uma batalha poderosa por parte dos mineiros \u2013 com conota\u00e7\u00f5es insurreccionais \u2013 terminou em derrota. Batalhas semelhantes foram perdidas na It\u00e1lia (FIAT em 1980), nos Estados Unidos (as medidas de interrup\u00e7\u00e3o da greve por Reagan contra a PATCO, os controladores de tr\u00e1fego a\u00e9reo em 1981) e em muitos outros pa\u00edses.\n\n\n\nA greve dos mineiros de 1984-85, na Gr\u00e3-Bretanha, foi um ponto de viragem fundamental - Foto: sludgegulper, Wikimedia Commons \n\n\n\nIsto levou a uma calmaria na luta de classes, \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da filia\u00e7\u00e3o sindical em muitos pa\u00edses e a uma perda de confian\u00e7a nos partidos reformistas e stalinistas que tinham sido respons\u00e1veis pelas derrotas da classe trabalhadora. Isto, por sua vez, teve um efeito sobre muitos acad\u00eamicos que anteriormente se inclinavam para a esquerda. Pakulski e Waters refletiram isso quando escreveram:\n\n\n\n\n\u201cCom o decl\u00ednio do compromisso com o marxismo, o colapso do comunismo sovi\u00e9tico e a diminui\u00e7\u00e3o do apelo das ideologias socialistas no Ocidente, a classe est\u00e1 perdendo o seu significado ideol\u00f3gico e a sua centralidade pol\u00edtica. Tanto a direita quanto a esquerda est\u00e3o abandonando a sua preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es de classe. A direita est\u00e1 voltando a sua aten\u00e7\u00e3o para a moralidade e a etnicidade, enquanto a esquerda cr\u00edtica est\u00e1 cada vez mais preocupada com quest\u00f5es de g\u00eanero, ecologia, cidadania e direitos humanos. [\u2026] As divis\u00f5es de classe est\u00e3o perdendo o seu car\u00e1ter evidente e generalizado. [\u2026] O radicalismo de classe j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a moda do m\u00eas nos sal\u00f5es intelectuais e nos campi universit\u00e1rios. Tal como as mi\u00e7angas e as boinas de Che Guevara, a classe est\u00e1 fora de moda, especialmente entre os defensores da vanguarda p\u00f3s-modernista e entre os praticantes das novas pol\u00edticas centradas no g\u00eanero, na ecologia e no etnocentrismo.\u201d\n\n\n\n\nOs partidos de massas tradicionais da classe trabalhadora, como o Partido Trabalhista na Gr\u00e3-Bretanha, tamb\u00e9m foram afetados por tudo isto. Um grande n\u00famero de pessoas abandonou estas organiza\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que a direita consolidava o seu dom\u00ednio. A ascens\u00e3o do blairismo foi uma consequ\u00eancia de tudo isto. E em linha com o pensamento de pessoas como Pakulski e Waters, John Prescott, antigo vice-primeiro-ministro no governo de Blair, declarou antes das elei\u00e7\u00f5es gerais de 1997 que \u201cagora somos todos classe m\u00e9dia\u201d. Entrementes, Tony Blair declarou no seu discurso na confer\u00eancia do Partido Trabalhista em 1999 que: \u201cA guerra de classes acabou\u201d.\n\n\n\nNem todos os acad\u00eamicos, contudo, argumentam que a classe perdeu o seu significado. Os acad\u00eamicos Geoffrey Evans e James Tilley, por exemplo, argumentaram que os relatos da \u201cmorte de classe\u201d na Gr\u00e3-Bretanha s\u00e3o prematuros. Sobre a tend\u00eancia de se desprezar a classe trabalhadora, eles escreveram:\n\n\n\n\n\u201cA ascens\u00e3o da classe m\u00e9dia tem sido frequentemente vista como uma indica\u00e7\u00e3o do fim da divis\u00e3o de classe e da import\u00e2ncia pol\u00edtica da classe. A redu\u00e7\u00e3o das divis\u00f5es entre as classes sociais \u00e9 vista como uma consequ\u00eancia natural da desindustrializa\u00e7\u00e3o, do aumento da riqueza, de uma maior presta\u00e7\u00e3o de bem-estar e do colapso das comunidades de classe tradicionais. No extremo, afirma-se que \u2018o dinamismo do mercado de trabalho apoiado pelo Estado-provid\u00eancia dissolveu as classes sociais\u2019 (Beck e Beck-Gernsheim 2002, p.203). Ficamos assim com uma estrutura social amorfa, desprovida de diferen\u00e7as de classe: uma sociedade em que todos s\u00e3o de classe m\u00e9dia ou n\u00e3o t\u00eam classe alguma.\u201d (Geoffrey Evans e James Tilley, A Nova Pol\u00edtica de Classe: A Exclus\u00e3o Pol\u00edtica da Classe Trabalhadora Brit\u00e2nica, OUP Oxford, 2017)\n\n\n\n\nNo entanto, mesmo Evans e Tilley, ao defenderem a ideia de que a classe trabalhadora existe, apontam para a redu\u00e7\u00e3o da sua dimens\u00e3o e para o crescimento da chamada classe m\u00e9dia. Mas s\u00f3 podem fazer isto colocando na classe m\u00e9dia categorias que claramente se envolvem no trabalho assalariado e, portanto, pertencem \u00e0 classe trabalhadora de um ponto de vista marxista.\n\n\n\nO que significa ser da classe trabalhadora?\n\n\n\nGrande parte da confus\u00e3o decorre do que se define como \u201cclasse trabalhadora\u201d. No mundo acad\u00eamico, muitos analisam os n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o ou renda para determinar a classe de algu\u00e9m. Mas isto ignora a verdadeira ess\u00eancia do que significa ser da classe trabalhadora. N\u00e3o se trata de que tipo de m\u00fasica que voc\u00ea ouve, ou se voc\u00ea l\u00ea este ou aquele tipo de romance, ou se voc\u00ea tem sal\u00e1rios mais altos ou mais baixos. Ser da classe trabalhadora, ou ser prolet\u00e1rio, significa que, para ganhar a vida, voc\u00ea tem que vender sua capacidade de trabalhar para outra pessoa.\n\n\n\nGrande parte da confus\u00e3o decorre do que se define como \u201cclasse trabalhadora\u201d - Foto: Departamento de Agricultura dos EUA, Wikimedia Commons \n\n\n\nMarx e Engels referiram-se \u00e0 \u201cclasse dos trabalhadores assalariados modernos, que n\u00e3o tendo meios de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios, s\u00e3o reduzidos a vender a sua for\u00e7a de trabalho para viver\u201d (Manifesto Comunista). Os trabalhadores que trabalham em linhas de montagem em f\u00e1bricas de autom\u00f3veis, em minas de carv\u00e3o ou sentados em escrit\u00f3rios trabalhando em computadores como contabilistas ou designers, todos vendem a sua for\u00e7a de trabalho.\n\n\n\nO que determina a sua posi\u00e7\u00e3o de classe \u00e9 se voc\u00ea possui ou n\u00e3o os meios de produ\u00e7\u00e3o. Os propriet\u00e1rios s\u00e3o a pequena minoria de capitalistas e, por sua vez, pagam sal\u00e1rios aos milh\u00f5es de trabalhadores que s\u00e3o postos a trabalhar nos meios de produ\u00e7\u00e3o, a fim de produzir lucro para os capitalistas. Se utilizarmos estes crit\u00e9rios, ent\u00e3o, quando olharmos para as estat\u00edsticas reais a n\u00edvel global \u2013 os fatos persistentes \u2013 veremos que a classe trabalhadora n\u00e3o s\u00f3 existe, como tamb\u00e9m nunca foi maior, tanto em termos de n\u00fameros absolutos quanto em termos do seu peso relativo na sociedade.\n\n\n\nPa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados\n\n\n\nQuando os pensadores p\u00f3s-modernistas de hoje se referem a uma redu\u00e7\u00e3o do tamanho da classe trabalhadora, referem-se principalmente \u00e0 classe trabalhadora industrial, ou seja, aos trabalhadores fabris dos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, e, a partir das estat\u00edsticas, deduzem que a classe trabalhadora n\u00e3o \u00e9 mais a for\u00e7a que costumava ser.\n\n\n\nAqui temos que salientar a estas pessoas que a classe trabalhadora n\u00e3o \u00e9 composta apenas por oper\u00e1rios fabris. A mais-valia \u00e9 produzida n\u00e3o apenas na f\u00e1brica, mas em todo o processo de produ\u00e7\u00e3o. Assim, um programador de computador tamb\u00e9m contribui para os produtos finais produzidos para consumo. Um trabalhador dos transportes \u00e9 essencial para o processo global, quer transporte mat\u00e9rias-primas de uma mina para serem processadas numa unidade de produ\u00e7\u00e3o, quer transporte milh\u00f5es de trabalhadores para os seus locais de trabalho todos os dias.\n\n\n\nUm faxineiro que trabalha para uma empreiteira que gerencia a limpeza de uma f\u00e1brica seria hoje classificado como prestador de servi\u00e7os, apesar de realmente contribuir para o processo de produ\u00e7\u00e3o industrial. Houve tamb\u00e9m uma subcontrata\u00e7\u00e3o de muitos dos empregos que anteriormente eram considerados parte da ind\u00fastria transformadora e agora s\u00e3o classificados como servi\u00e7os, distorcendo as estat\u00edsticas. Como aponta The Manufacturer, por exemplo, na Gr\u00e3-Bretanha:\n\n\n\n\n\u201cEmbora a contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria transformadora para o PIB tenha diminu\u00eddo no papel, muitos dos servi\u00e7os prestados aos fabricantes que outrora teriam sido considerados parte da ind\u00fastria transformadora \u2013 como a restaura\u00e7\u00e3o; a limpeza; os servi\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o; a seguran\u00e7a; a log\u00edstica e assim por diante \u2013 s\u00e3o agora alocados em diferentes \u00e1reas da economia.\n\n\n\n\u201cNo entanto, essas contribui\u00e7\u00f5es dependem diretamente da ind\u00fastria para a continuidade dos neg\u00f3cios e podem, na verdade, ser consideradas como parte do PIB da ind\u00fastria. Como tal, muitos est\u00e3o pedindo que o verdadeiro valor da ind\u00fastria transformadora seja reconhecido, uma medida que faria com que o valor amplamente citado de 10% do VAB [Valor Acrescentado Bruto] mais do que duplicasse para 23% e teria um grande impacto nas estat\u00edsticas globais da ind\u00fastria transformadora do Reino Unido.\u201d\n\n\n\n\nExistem outros setores da classe trabalhadora que n\u00e3o participam diretamente no processo de produ\u00e7\u00e3o industrial, mas que mesmo assim desempenham um papel fundamental. A esmagadora maioria dos empregos hoje exige algum n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o, a capacidade de ler instru\u00e7\u00f5es, por exemplo, ou de participar na forma\u00e7\u00e3o. Isso requer professores que eduquem a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o de trabalhadores. Quando os trabalhadores se lesionam ou adoecem, precisam ser \u201creparados\u201d e recolocados no processo produtivo. Aquela enfermeira a que me referi anteriormente garante que eu esteja em condi\u00e7\u00f5es de continuar trabalhando.\n\n\n\nPortanto, estas camadas tamb\u00e9m fazem parte da classe trabalhadora como um todo. Quer trabalhem em um hospital, em uma escola ou em uma faculdade, eles tamb\u00e9m trabalham por um sal\u00e1rio e n\u00e3o possuem os meios de produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nOs marxistas n\u00e3o argumentariam contra o fato de ter havido uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de trabalhadores industriais em muitas na\u00e7\u00f5es capitalistas avan\u00e7adas. Na Gr\u00e3-Bretanha, por exemplo, a ind\u00fastria transformadora emprega hoje 2,7 milh\u00f5es de pessoas, em compara\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de 8 milh\u00f5es na d\u00e9cada de 1970. Desde a d\u00e9cada de 1980, no conjunto dos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, este n\u00famero caiu de cerca de 195 milh\u00f5es para 155 milh\u00f5es (uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 40 milh\u00f5es), e \u00e9 nisto que a maioria dos acad\u00eamicos se apoia quando pretendem retratar a imagem de um decl\u00ednio da classe trabalhadora. Nisso, est\u00e3o sendo muito desonestos em duas frentes \u2013 como explicamos acima.\n\n\n\nNo entanto, a n\u00edvel global, a classe trabalhadora industrial n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o diminuiu de tamanho, como tamb\u00e9m cresceu enormemente ao longo dos \u00faltimos 40 anos, como mostraremos mais adiante.\n\n\n\nO papel da produtividade do trabalho\n\n\n\nUm elemento importante que tem de ser entendido aqui \u00e9 que a produtividade do trabalho na ind\u00fastria aumentou enormemente desde a revolu\u00e7\u00e3o industrial. Hoje, um n\u00famero muito menor de trabalhadores industriais produz muito mais do que o enorme n\u00famero de trabalhadores do passado.\n\n\n\nPor exemplo, desde meados do s\u00e9culo 18 at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 1980, a produtividade de um \u00fanico trabalhador t\u00eaxtil aumentou 2 mil vezes, o que significa que um trabalhador hoje pode produzir uma quantidade de t\u00eaxteis que teria exigido 2 mil trabalhadores dois s\u00e9culos antes. No per\u00edodo mais recente, vemos como na d\u00e9cada de 1979-89 a produtividade na ind\u00fastria transformadora cresceu 4,7% ao ano, produzindo um aumento global de 50%. Isto significa que em muitas ind\u00fastrias est\u00e3o sendo produzidos os mesmos bens ou mais, apesar do n\u00famero de trabalhadores empregados ser menor.\n\n\n\nE afinal, como poderia a for\u00e7a de trabalho industrial ter desaparecido? O seu papel continua t\u00e3o essencial como sempre: produzir as coisas de que necessitamos.\n\n\n\nLonge de apontar para um enfraquecimento da classe trabalhadora, o fato de menos trabalhadores produzirem mais em menos tempo aumentou enormemente o seu poder. Por exemplo, h\u00e1 menos trabalhadores empregados no setor da energia do que no passado, ap\u00f3s um decl\u00ednio acentuado nos \u00faltimos 30 anos na Gr\u00e3-Bretanha para aproximadamente 175 mil empregados. Mas este n\u00famero reduzido de trabalhadores tem objetivamente um poder imenso, pois poderiam paralisar toda a economia se entrassem em greve. Imaginem se os trabalhadores da eletricidade, os trabalhadores do g\u00e1s, os trabalhadores do petr\u00f3leo, juntamente com os trabalhadores da \u00e1gua, decidissem fazer greve de forma coordenada. Toda a economia pararia.\n\n\n\nQuando juntamos todos estes fatos, n\u00e3o \u00e9 surpreendente que a maioria da popula\u00e7\u00e3o no Reino Unido continue a considerar-se classe trabalhadora. Um estudo publicado no website British Social Attitudes mostra que, no per\u00edodo 1983-2012, a percentagem da popula\u00e7\u00e3o que se considerava classe trabalhadora manteve-se consistentemente em torno da marca dos 60%.\n\n\n\nPara se ter uma vis\u00e3o completa \u00e9 preciso manter uma vis\u00e3o global do processo - Gr\u00e1fico:\u00a0Economia do Imperialismo \n\n\n\nIgnorando estes fatos flagrantes, os autores p\u00f3s-modernistas acima mencionados, Pakulski e Waters, afirmam que, \u201c\u2026os membros de uma classe t\u00eam de estar conscientes do que t\u00eam em comum e empregar alguns termos reconhecidos para a autodescri\u00e7\u00e3o coletiva. Um sentido de diferen\u00e7a entre \u2018eles\u2019 e \u2018n\u00f3s\u2019 \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o de atores de classe que marca os exemplos mais desenvolvidos de articula\u00e7\u00e3o de classe.\u201d\n\n\n\nIsto parece implicar que se as pessoas n\u00e3o veem \u201celes e n\u00f3s\u201d, se milh\u00f5es de trabalhadores n\u00e3o se percebem como pertencentes a uma classe distinta, ent\u00e3o a classe n\u00e3o existe. Mas \u00e9 evidente que a forma como algu\u00e9m se percebe n\u00e3o \u00e9 necessariamente o que algu\u00e9m \u00e9 em termos da classe a que pertence. Um trabalhador muito bem remunerado, que recebe um sal\u00e1rio elevado, pode considerar-se \u201cclasse m\u00e9dia\u201d, mas isso n\u00e3o muda o fato de ser trabalhador assalariado. E quando a crise do capitalismo lhes apresenta subitamente a perspectiva de que os seus empregos est\u00e3o em risco, eles podem ser subitamente despertados para a sua verdadeira posi\u00e7\u00e3o de classe.\n\n\n\nA classe trabalhadora global aumentou enormemente\n\n\n\nPara se ter uma vis\u00e3o completa \u00e9 necess\u00e1rio manter uma vis\u00e3o global do processo. O sistema capitalista \u00e9 um sistema mundial, e os capitalistas movimentam os seus investimentos por todo o mundo, procurando maximizar os seus lucros. Portanto, o encerramento de f\u00e1bricas industriais em um pa\u00eds como a Gr\u00e3-Bretanha n\u00e3o significa necessariamente um enfraquecimento da classe trabalhadora \u00e0 escala global.\n\n\n\nA redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de trabalhadores industriais nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados n\u00e3o implica de forma alguma em uma contra\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora como um todo. Pelo contr\u00e1rio, estes pap\u00e9is ter\u00e3o sido substitu\u00eddos por outras formas de trabalho assalariado noutros setores nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, e novos trabalhadores ser\u00e3o trazidos para a produ\u00e7\u00e3o \u00e0 medida que f\u00e1bricas de produ\u00e7\u00e3o forem abertas em pa\u00edses onde os sal\u00e1rios s\u00e3o mais baixos.\n\n\n\nSe desviarmos o nosso olhar dos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados e olharmos para o quadro mais amplo \u00e0 escala mundial, veremos uma situa\u00e7\u00e3o muito diferente daquela retratada pelos nossos acad\u00eamicos p\u00f3s-modernos. No mesmo per\u00edodo, no antigo \u201cmundo menos desenvolvido\u201d, o n\u00famero de trabalhadores industriais aumentou de cerca de 190 milh\u00f5es para 500 milh\u00f5es. Isso representa um aumento de mais de 300 milh\u00f5es (ver gr\u00e1fico). Vemos ent\u00e3o que, embora tenha ocorrido um certo grau de desindustrializa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, um enorme grau de industrializa\u00e7\u00e3o ocorreu \u00e0 escala global.\n\n\n\nOs n\u00fameros que temos para a China, por exemplo, mostram que a for\u00e7a de trabalho industrial nesse pa\u00eds ultrapassa os 100 milh\u00f5es. Ap\u00f3s um per\u00edodo em que o n\u00famero de trabalhadores industriais diminuiu, no final da d\u00e9cada de 1990, devido ao encerramento de f\u00e1bricas no chamado \"cintur\u00e3o da ferrugem\", ou seja, algumas das antigas ind\u00fastrias estatais, os n\u00fameros come\u00e7aram a aumentar novamente a partir de 2000, atingindo cerca de 110 milh\u00f5es em 2005. O setor industrial da China contribui agora mais para a produ\u00e7\u00e3o global do que os Estados Unidos (ver Pontua\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o global: Como os EUA se comparam a 18 outras na\u00e7\u00f5es).\n\n\n\nNa \u00cdndia, o n\u00famero de trabalhadores industriais \u00e9 calculado em torno da marca de 55 milh\u00f5es. (Ver Crescimento do Emprego na Ind\u00fastria Organizada da \u00cdndia no per\u00edodo P\u00f3s-GFC). Na verdade, o setor industrial da \u00cdndia, em termos absolutos, \u00e9 igual ao da Fran\u00e7a e da It\u00e1lia, e maior que o da Gr\u00e3-Bretanha.\n\n\n\nS\u00f3 para citar mais alguns exemplos: no Brasil, o n\u00famero de trabalhadores na ind\u00fastria \u00e9 superior a 8 milh\u00f5es; no Vietn\u00e3, cerca de 12 milh\u00f5es; no M\u00e9xico cerca de 10 milh\u00f5es.\n\n\n\nTudo isto significa que a classe trabalhadora industrial a n\u00edvel mundial nunca foi t\u00e3o forte como \u00e9 hoje. Na verdade, os n\u00fameros mais recentes mostram que o n\u00famero de trabalhadores industriais a n\u00edvel mundial j\u00e1 atingiu mais de 700 milh\u00f5es no total \u2013 uma for\u00e7a realmente poderosa. No final das contas, a qualidade de vida de uma pessoa \u00e9 determinada pelo acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 moradia, ao vestu\u00e1rio, ao transporte etc. Tudo isso \u00e9 produzido por esses milh\u00f5es de trabalhadores, e n\u00e3o h\u00e1 nenhuma trapa\u00e7a p\u00f3s-moderna que possa augurar a extin\u00e7\u00e3o desta classe.\n\n\n\n\u00c9 bastante claro que n\u00e3o s\u00f3 a classe trabalhadora existe, mas ela representa a esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial - Gr\u00e1fico:\u00a0Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \n\n\n\nComo demonstramos acima, a classe trabalhadora n\u00e3o consiste apenas em trabalhadores industriais, e h\u00e1 muitos outros setores que comp\u00f5em a classe trabalhadora, tais como os da constru\u00e7\u00e3o, dos transportes, e assim por diante.\n\n\n\nSe olharmos para a for\u00e7a de trabalho global por setor, e n\u00e3o apenas para os que trabalham na ind\u00fastria, temos os seguintes n\u00fameros: o n\u00famero que trabalha nos servi\u00e7os \u00e9 de 1,65 bilh\u00f5es; na agricultura, 873 milh\u00f5es e na ind\u00fastria, 758 milh\u00f5es. Em 1991, a for\u00e7a de trabalho global total era de 2,35 bilh\u00f5es. Este ano dever\u00e1 atingir cerca de 3,6 bilh\u00f5es, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho.\n\n\n\nQuando consideramos que 25% da popula\u00e7\u00e3o mundial t\u00eam menos de 15 anos de idade e 10% t\u00eam mais de 65 anos, restam cerca de 5 mil milh\u00f5es de pessoas em idade ativa. Seja como for, se somarmos os filhos dos trabalhadores, os seus parceiros que n\u00e3o trabalham e os seus pais reformados, fica perfeitamente claro que n\u00e3o s\u00f3 a classe trabalhadora existe, como tamb\u00e9m representa a esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial.\n\n\n\nEstes s\u00e3o os coveiros do capitalismo, como explicou Marx. As derrotas da luta de classes da d\u00e9cada de 1970 permitiram \u00e0 classe capitalista alcan\u00e7ar um novo equil\u00edbrio, uma estabiliza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do sistema. Permitiu-lhes partir para a ofensiva contra a classe trabalhadora por todos os lados, retomando direitos que tinham concedido no per\u00edodo anterior, esmagando os sindicatos em muitos casos, aumentando a carga de trabalho e extraindo maiores quantidades de mais-valia da for\u00e7a de trabalho.\n\n\n\nParte deste processo tamb\u00e9m envolveu a transfer\u00eancia de investimentos para \u00e1reas do mundo onde pudessem encontrar m\u00e3o-de-obra mais barata. Isto tamb\u00e9m foi usado como uma alavanca contra os trabalhadores organizados nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, e este foi um per\u00edodo de recuo para a classe trabalhadora. Mas o outro lado deste processo foi que, globalmente, a classe trabalhadora como um todo foi massivamente fortalecida numericamente. Falando objetivamente, o equil\u00edbrio das for\u00e7as de classe nunca foi t\u00e3o favor\u00e1vel como \u00e9 hoje para a classe trabalhadora.\n\n\n\nEsta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o real. As pessoas que fizeram os sapatos que uso, a mesa onde me sento e a comida que como, de fato, existem. Contudo, o papel da propaganda capitalista \u2013 difundida atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, atrav\u00e9s de escolas e faculdades, atrav\u00e9s de livros e artigos \u2013 \u00e9 fazer com que a massa do povo trabalhador acredite que \u00e9 fraca e isolada e, portanto, que n\u00e3o tem o poder de mudar a sociedade.\n\n\n\nEles s\u00e3o auxiliados nesta tarefa pelos dirigentes dos sindicatos, do Partido Trabalhista na Gr\u00e3-Bretanha, e por todos os outros chamados \u201cdirigentes\u201d da classe trabalhadora internacionalmente, que constantemente vendem as lutas dos trabalhadores e trabalham para minar a confian\u00e7a da classe trabalhadora.\n\n\n\nAs pessoas no topo, a classe capitalista e os seus estrategistas s\u00e9rios, est\u00e3o, no entanto, plenamente conscientes de qu\u00e3o grande \u00e9 realmente a classe trabalhadora, e temem pelo seu pr\u00f3prio futuro caso esta classe se torne consciente da sua pr\u00f3pria for\u00e7a.\n\n\n\nA crise econ\u00f4mica mundial em que entramos n\u00e3o tem precedentes, tanto em \u00e2mbito como em profundidade. Os seus efeitos come\u00e7am a ser sentidos nos movimentos de massas, como os acontecimentos mais recentes na Fran\u00e7a e na Gr\u00e3-Bretanha, com grandes ondas de greves; ou os movimentos insurrecionais no Peru ou no Sri Lanka. Pa\u00eds ap\u00f3s pa\u00eds, temos visto o potencial para a derrubada revolucion\u00e1ria do atual sistema.\n\n\n\nA vida ensina, e a classe trabalhadora est\u00e1 lentamente despertando para a gravidade desta crise. Isto ir\u00e1 p\u00f4r em movimento a for\u00e7a poderosa em que a classe trabalhadora global se tornou. Com uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, poderia extinguir o capitalismo como uma crian\u00e7a espanta uma mosca. A tarefa dos marxistas \u00e9 construir essa dire\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/sewing_Image_USAID_Wikimedia_Commons.jpg?fit=1280%2C850&ssl=1","width":1280,"height":850}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49839\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49839" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-classe-trabalhadora-desapareceu-fato-e-ficcao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:43 GMT -->
</html>