<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:06 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Eleições 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independência de classe e pelo socialismo! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/42882" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Eleições 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independência de classe e pelo socialismo!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/" />
<meta property="og:description" content="Após a vitória eleitoral de Bolsonaro em 2018, muitos foram levados a acreditar que chegava ao poder um governo forte, capaz, inclusive, de implantar um regime fascista no país. A Esquerda Marxista…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-02-15T15:42:10+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-12T13:29:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?fit=1200%2C558&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="558" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Eleições 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independência de classe e pelo socialismo!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?fit=1200%2C558&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-42882 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-42882 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-editoriais category-psol category-resolucoes-declaracoes tag-alckmin tag-burguesia tag-candidato tag-coalizao tag-eleicoes tag-eleicoes-2022 tag-federacao tag-frente tag-lula tag-psb tag-psol tag-pt tag-rede tag-socialismo tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/09/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Eleições 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independência de classe e pelo socialismo!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/02/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Após a vitória eleitoral de Bolsonaro em 2018, muitos foram levados a acreditar que chegava ao poder um governo forte, capaz, inclusive, de implantar um regime fascista no país. A Esquerda Marxista apresentou as seguintes perspectivas para o futuro governo:</p>
<blockquote><p><em>“&#8230; Sua demagogia atual quando confrontada com os fatos, seu governo agindo, conduzirá rapidamente a uma situação de isolamento e abandono de seus próprios eleitores em muito pouco tempo. Os setores pequeno-burgueses que acreditaram que ele era a solução para seus problemas com a crise brutal que vive o capitalismo internacional, rapidamente passará para o espanto, o desânimo, e em parte para a fúria dos enganados.<br />
</em><em><br />
O candidato a Bonaparte chega ao governo numa situação de crise econômica que ele não tem como resolver e que vai provocar uma explosão de lutas. Desde já é preciso trabalhar para que a vanguarda consciente da classe trabalhadora e da juventude se rearme para gritar a plenos pulmões, nas ruas, nas fábricas, nas escolas e locais de trabalho:<br />
</em><em><br />
Fora Bolsonaro!</em></p>
<p><em>Abaixo o governo do capital financeiro e da reação!</em></p>
<p><em>Por um Governo dos Trabalhadores!”</em></p>
<p>(<a href="https://www.marxismo.org.br/situacao-politica-e-as-tarefas-dos-marxistas-informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista/" target="_blank" rel="noopener">Informe Político à Conferência Nacional da EM</a> aprovado pelo Comitê Central em 16/11/2018 e aprovado pela Conferência Nacional da EM de abril/2019)</p></blockquote>
<p>Após três anos de governo, estas perspectivas foram plenamente confirmadas. A crise econômica segue ainda mais profunda. O governo Bolsonaro bate recordes de impopularidade, segundo pesquisa XP/Ipesp divulgada em 27 de janeiro, 64% dos entrevistados desaprovam como o Presidente Jair Bolsonaro vem administrando o país.</p>
<p>As explosões de luta ocorreram. Já em 2019 tivemos as grandes mobilizações contra os cortes na educação. Em 2020, os panelaços e as mobilizações de rua pelo “Fora Bolsonaro” em plena pandemia. No ano passado, manifestações massivas contra o governo por todo o país no primeiro semestre. Estas manifestações só não se desenvolveram, só não chegaram a uma greve geral e culminaram na derrubada do governo, por conta da traição das direções.</p>
<p>A Esquerda Marxista lançou o “Fora Bolsonaro” em março de 2019 contra praticamente todos os partidos e organizações da dita esquerda. PSOL, PT e PCdoB chegaram a realizar reunião com partidos burgueses (PSB e PDT) em maio de 2019 na qual os dirigentes declararam unificados estar contra a palavra de ordem “Fora Bolsonaro!”. Lula, ao sair da prisão, em discurso em frente ao Sindicato dos Metalúrgico de São Bernardo do Campo, defendeu o respeito ao mandato de quatro anos de Bolsonaro e atacou a palavra de ordem “Fora Bolsonaro!”.</p>
<p>Estas direções, quando, mais tarde, foram obrigadas pela pressão da base a adotar formalmente o “Fora Bolsonaro!”,  trataram de deformar a palavra de ordem e dar-lhe um sentido de pressão sobre o podre parlamento burguês para a aprovação do impeachment – no lugar da mobilização independente de massas para pôr abaixo o governo – colocando ainda como a perspectiva possível a saída eleitoral, ou seja, as massas, mesmo diante da situação catastrófica, deveriam esperar pacientemente as eleições de 2022.</p>
<p>O fato é que, apesar do ódio majoritário ao governo Bolsonaro e da disposição de mobilização da base, as direções dos aparatos (PT, PCdoB, PSOL, CUT, UNE, dos grandes sindicatos) foram paulatinamente desmontando a luta pela derrubada do governo. A base, jovens e trabalhadores, sem uma direção decidida, começaram a considerar como a saída possível, a via mais econômica, colocar fim ao governo reacionário pela via eleitoral. Mesmo que isso não descarte, diante da gravidade da crise e da instabilidade política, a possibilidade de novas explosões de luta ainda antes das eleições.</p>
<p>A maioria da direção do PSOL, que também combateu a palavra de ordem “Fora Bolsonaro!” por mais de um ano, agora não pretende lançar candidatura própria para a presidência da República. A intenção da direção é apoiar Lula desde o primeiro turno. A resolução eleitoral do 7º Congresso Nacional do PSOL de setembro de 2021 indica o caminho:</p>
<blockquote><p><em>“(&#8230;) Por essa razão, apesar de dispor de excelentes nomes, o PSOL não apresentará neste momento uma pré-candidatura para a disputa presidencial. A prioridade, em nível nacional, deve ser a construção da unidade entre os setores populares para assegurar a derrota da extrema-direita. Esse processo de diálogo deve envolver elementos programáticos, arco de alianças e não pode ser uma via de mão única”.</em></p></blockquote>
<p>O presidente do PSOL, Juliano Medeiros, declarou em entrevista ao site Poder360 que mesmo tendo o ex-tucano Geraldo Alckmin como vice de Lula, a aliança não estaria descartada. Ponderou o presidente do PSOL que “<em>o elemento Alckmin é um dificultador, mas não necessariamente vai inviabilizar essa construção</em> [de apoio do PSOL a Lula]” e argumentou que <em>“o fundamental é saber o que essa frente vai defender. Se essa frente tiver um programa, uma identidade de esquerda, bom, aí a contradição de estar nessa frente é do Geraldo Alckmin, não é nossa”</em>. Como se um político burguês como Alckmin tivesse algum tipo de comprometimento com o que promete. Alckmin assina qualquer programa para selar a aliança que lhe convém e jogará este programa no lixo no dia seguinte da eleição.</p>
<p>O objetivo da maioria da direção do PSOL de não apresentar uma candidatura própria revela muito de sua adaptação às instituições burguesas, ao jogo eleitoral e parlamentar, à conciliação de classes e ao reformismo. De fato, a política defendida por esta direção pouco se diferencia da defendida por Lula e o PT.</p>
<p>O PSOL já teve seu momento em que poderia se construir como uma alternativa de esquerda para a reorganização de jovens e trabalhadores. O partido vinha crescendo e se tornando uma referência, principalmente entre a juventude, a partir de 2013. Porém, a progressiva adaptação política, a linha reformista da candidatura a presidente de Boulos em 2018, a recusa em lançar candidatura própria em diferentes cidades nas eleições de 2020 para apoiar candidatos do PT (Recife, Manaus, Rio Branco, Campinas etc.), as alianças com partidos burgueses que se disseminaram também nas eleições de 2020 (PDT, PSB e REDE em Florianópolis; frente com PDT e REDE no 2º turno em São Paulo; alianças até com PSDB, MDB e DEM em cidades do interior), tudo isso está minando a razão de existir do PSOL.</p>
<p>Este quadro pode ser agravado caso o PSOL avance no sentido de formar uma federação com a REDE ou caso se integre à federação que o PT está discutindo constituir com PSB e PV. A formação das federações entre partidos, que entrará em vigor a partir das eleições de 2022, determina uma unidade de ao menos quatro anos entre os partidos que aderirem à federação, com estatuto e programa comuns, além de uma direção nacional própria. Como explica o site do TSE, trata-se de um “teste para uma eventual fusão”. A entrada em federações com partidos burgueses (Rede, PSB, PV) significa, para os partidos que reivindicam da classe trabalhadora, o avanço da dissolução do seu caráter de classe para se integrarem em instrumentos políticos com setores da burguesia. Movimento similar ocorre na CUT, com a proposta apresentada pela direção nacional e aprovada em sua 16ª Plenária Nacional (outubro/2021) que possibilita a integração à central do que classificaram como &#8220;organizações fraternas&#8221; (entidade religiosas, culturais, esportivas, de imigrantes etc.), ou seja, um ataque ao caráter sindical (de classe) da CUT. Na plenária nacional, sindicalistas ligados à corrente DS (Democracia Socialista) propuseram ainda que estas “organizações fraternas” tivessem direito a voz e voto nas instâncias da CUT, questão que foi remetida para o Congresso Nacional da CUT de 2023.</p>
<p>A maioria dos delegados presentes no congresso do PSOL no ano passado decidiu remeter a decisão sobre a candidatura a presidente para uma Conferência Eleitoral Extraordinária que ocorrerá no primeiro semestre deste ano, formada pelos próprios membros da Direção Nacional do partido!</p>
<p>A Esquerda Marxista defende que o PSOL tenha candidatura própria para a presidência da República na linha da independência de classe e com uma plataforma revolucionária de luta contra Bolsonaro, contra o capitalismo e pelo socialismo. A aliança que se costura entre Lula e Alckmin, que busca se expandir para outros setores da burguesia para a formação de um governo de unidade nacional, só reforça essa necessidade.</p>
<figure id="attachment_42641" aria-describedby="caption-attachment-42641" style="width: 848px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-42641" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/01/alckmin-lula-848x4771-1.jpeg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/01/alckmin-lula-848x4771-1.jpeg?w=848&amp;ssl=1 848w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/01/alckmin-lula-848x4771-1.jpeg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/01/alckmin-lula-848x4771-1.jpeg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/01/alckmin-lula-848x4771-1.jpeg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-42641" class="wp-caption-text">A aliança entre Lula e Alckmin, que busca se expandir para formar um governo de unidade nacional, só reforça a necessidade de uma candidatura própria do PSOL na linha da independência de classe e com uma plataforma revolucionária / Imagem: Ricardo Stuckert</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Na mesma linha, a Esquerda Marxista tem posição por candidaturas próprias do PSOL para governador em todos os estados. Condenamos, portanto, a tentativa da direção do PSOL-RJ de levar o partido a apoiar a candidatura de Marcelo Freixo, que deu às costas ao PSOL e se passou para um partido burguês, o PSB; e de Guilherme Boulos abdicar da candidatura ao governo de SP para apoiar o candidato do PT, Fernando Haddad, desde o primeiro turno.</p>
<p>Cada vez mais a situação política e a capitulação das direções que se reivindicam dos trabalhadores ressalta a necessidade de construção de um partido de classe, um partido de massas baseado na classe trabalhadora, com independência de classe e em ruptura com o capital e suas apodrecidas instituições, para abrir o caminho em direção ao socialismo e ligado às lutas dos trabalhadores do mundo inteiro.</p>
<p>As candidaturas do PSOL deveriam apresentar uma plataforma de atendimento das reivindicações dos jovens e trabalhadores, candidaturas conectadas com a indignação que corre a sociedade e que sejam um ponto de apoio para a mobilização e a reorganização dos explorados e oprimidos pelo capital sobre um eixo de independência de classe.</p>
<p>Candidaturas com um programa de enfrentamento ao capital que parta dos seguintes pontos:</p>
<ul>
<li>Não pagamento da dívida pública (interna e externa), que não foi o povo que fez e que é o principal instrumento de domínio imperialista e de exploração da classe trabalhadora e de todos os oprimidos!</li>
<li>Todo investimento necessário nos serviços públicos! Realização imediata de concursos públicos para preenchimento de todas as vagas existentes e ampliação do atendimento! Saúde e Educação públicas e gratuitas para todos! Cancelamento de todas as OSs, na Saúde, e fim do financiamento público para empresas privadas de educação! Contratação efetiva e direta pelo Estado de todos os trabalhadores das parcerias privadas (ONGs, OSs etc.), com garantia de direitos e estabilidade no emprego.</li>
<li>Seguro-desemprego para todos os desempregados. Estabilidade no emprego, nenhuma demissão! Reajuste mensal automático dos salários de acordo com a inflação!</li>
<li>Anulação de todas as reformas trabalhistas e das reformas da Previdência de FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro! Previdência pública e solidária, aposentadoria com o último salário integral após 35 (homens) / 30 (mulheres) anos de trabalho, sem idade mínima.</li>
<li>Congelamento dos aluguéis. Proibição de despejos por falta de pagamento de aluguéis! Expropriação dos prédios e terrenos ocupados: Moradia para todos os trabalhadores sem-teto!</li>
<li>Reforma agrária já! Por uma verdadeira reforma agrária que deve passar pela expropriação e estatização do Agronegócio e do latifúndio, sob controle dos trabalhadores!</li>
<li>Anulação de todas as privatizações de serviços e empresas públicas realizadas pelos governos FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro!</li>
<li>Abaixo o governo Bolsonaro! Abaixo o capitalismo! Pela revolução socialista com um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais!</li>
</ul>
<h4><strong>A luta pela independência de classe nas eleições de 2022</strong></h4>
<p>Apesar de toda as necessidades políticas da classe trabalhadora e dos oprimidos e explorados, as direções que reivindicam a classe trabalhadora estão &#8211; inebriadas de eleitoralismo &#8211; combatendo com uma política de “defesa da democracia”, ou seja, de defesa das instituições arruinadas deste regime burguês e, portanto, de tentar apagar a luta entre as classes com a linha de alianças com a burguesia de diferentes formas. Lula e o PT estão na linha de constituir um governo de unidade nacional com o máximo de setores burgueses possíveis, o que só pode resultar num governo socialmente, economicamente e politicamente reacionário. A direção do PSOL, com a porta aberta para as alianças com a burguesias (ver declarações de Juliano Medeiros, presidente do PSOL, sobre a aliança com Alckmin, possibilidade de federação com a Rede, aliança com PDT e PSB), busca uma linha de constituição de uma “Frente Popular”, ou seja, uma linha de alianças com setores da burguesia recoberta com fraseologias de esquerda, mas que se move apenas no limite do capitalismo e das instituições burguesas.</p>
<p>A Esquerda Marxista deve continuar seu combate pela independência de classe e por sua própria construção na situação dada e com as circunstâncias que hoje são as mais prováveis de desenvolvimento no próximo período.</p>
<p>Confirmada a decisão do PSOL de não ter candidatura própria a presidente e de apoio a Lula desde o primeiro turno (a Conferência Eleitoral Extraordinária convocada é só uma formalidade, como se sabe), os marxistas devem manter sua posição de classe: o voto crítico em Lula, o candidato de um partido operário burguês contra um candidato direto da burguesia. O PT segue sendo um partido com origem e base entre os trabalhadores, mesmo que sua direção defenda e aplique uma política a serviço da burguesia, e mesmo que o PT e Lula já não controlem a classe operária como o fizeram no passado. Controle político que perderam e que dificilmente poderão retomar.</p>
<p>As massas que vão votar em Lula, o farão, em sua imensa maioria, para “derrotar Bolsonaro”. Longe de ser uma nostalgia dos governos Lula, a necessidade de derrotar Bolsonaro se apresenta de tal forma urgente que, hoje, 54,5% dos jovens entre 18 e 24 anos, que conscientemente não viveram os governos Lula, declaram desde já seu apoio ao candidato mais bem posicionado para enterrar este governo da escória burguesa e pequeno-burguesa.</p>
<p>O chamado ao voto crítico em Lula tem o sentido de derrotar Bolsonaro ou qualquer candidato burguês. Ao mesmo tempo, é indispensável condenar publicamente as alianças de Lula e do PT com a burguesia e seu programa de submissão ao capital, explicando as consequências disso para os explorados e oprimidos. Responsabilizamos Lula e o PT por apoiar-se nos anseios das massas para traí-las sustentando o regime da propriedade privada dos meios de produção, suas instituições e o Estado burguês. E para ajudar na compreensão e clarificação das necessidades imediatas e históricas das massas oprimidas, apresentamos o nosso programa de defesa das conquistas e reivindicações, portanto, de enfrentamento ao capital.</p>
<p>Uma posição sectária sobre essa questão é avessa aos interesses da classe trabalhadora. Um exemplo de onde conduz um antipetismo primário é a trajetória lamentável do deputado federal do PSOL, David Miranda, diante da iminência do apoio do PSOL a Lula no primeiro turno. Para combater o que considera uma traição política ele anunciou que sairá do PSOL em março (para não perder o mandato, obviamente) e vai para&#8230; o PDT, onde apoiará Ciro Gomes, um burguês reacionário.</p>
<p>David Miranda diz na carta aberta em que explica sua decisão: <em>“Nenhum partido político é perfeito, mas o PSOL, a meu ver, corre o risco neste momento de sacrificar a sua essência para se tornar um braço leal de um partido e ideologia a que foi criado para se opor</em> [o PT]<em>”</em>. Mais à frente, após defender que o PSOL deveria ter candidatura própria para a presidência da República, diz: <em>“Não é hora de se submeter obedientemente ao PT e aceitar covardemente que um retorno ao passado é o melhor que podemos fazer pelo Brasil neste momento. É hora de ter coragem”</em>.</p>
<p>O baixo nível político e teórico, o sectarismo antipetista combinado com oportunismo eleitoreiro (preservar o mandato que só recebeu por causa da covardia e deserção de Jean Willis), leva David Miranda a deixar o PSOL para militar em um partido burguês! Eis para onde conduz a incompreensão da luta de classes, da luta do proletariado contra seus inimigos de classe, o desprezo pelo programa proletário, a incapacidade pequeno-burguesa de combater as ilusões no terreno das ilusões, a incapacidade de compreender a estratégia e a tática proletária na luta pelo socialismo.</p>
<p>As diversas traições do PT, incluindo os ataques ao movimento operário, como a intervenção federal que o governo Lula realizou em 2007 nas fábricas ocupadas Cipla e Interfibra sob controle dos trabalhadores e dirigidas por militantes da Esquerda Marxista, mesmo isso não justifica a recusa em aplicar a tática da Frente Única com este partido operário que se passou para a defesa do capital. Não se trata de um problema moral. Lula era tão reacionário em 2002 quanto é em 2022, com a diferença que tem gravado na sua história não apenas a política de colaboração de classes, mas a sua aplicação efetiva durante anos de governo. Mas, nem isso resolve o problema político e nem o problema da consciência da classe trabalhadora frente à sua própria situação. O problema fundamental da humanidade continua sendo a crise da direção revolucionária do proletariado, ou seja, da construção de uma direção revolucionária, marxista, enraizada nas massas, que ajude o proletariado a tomar consciência clara de suas necessidades históricas.</p>
<p>Trotsky defendeu energicamente, no início dos anos 30, que o KPD (o Partido Comunista Alemão) realizasse a Frente Única com o SPD (o Partido Social-Democrata Alemão) para barrar a vitória dos nazistas. O mesmo SPD que havia se curvado ao nacionalismo imperialista monárquico em 1914 e votado a favor dos créditos de guerra (Orçamento Militar) que permitiu ao Kaiser, como instrumento da burguesia imperialista alemã, iniciar a Primeira Guerra Mundial. O SPD que, na revolução alemã de 1918-1919, governou em coalizão com a monarquia e os generais para esmagar a revolução, governo dirigido pelos principais líderes do SPD que fuzilou trabalhadores nas ruas de Berlim e pela Alemanha afora, culminando no assassinato de Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht.</p>
<p>Se os comunistas deveriam ter realizado Frente Única com os sociais-democratas para barrar Hitler e os nazistas, se foi correta a Frente Única dos bolcheviques com Kerensky (que havia posto o Partido Bolchevique na ilegalidade, prendido Trotsky e obrigado Lenin à clandestinidade, e que continuava a guerra matando milhões) em agosto de 1917 para derrotar o golpe reacionário de Kornilov. Na atualidade a luta dos marxistas bolcheviques pela Frente Única proletária e anti-imperialista exige uma postura revolucionária e de Frente Única com Lula e o PT nas eleições de 2022.  Esta é a forma, neste momento, de combate pela defesa dos interesses da classe trabalhadora e, ao mesmo tempo, voltar os olhos das parcelas mais conscientes da classe trabalhadora e da juventude para as responsabilidades de Lula, do PT, do PSOL e seus dirigentes.</p>
<p>A perspectiva hoje é que, sem alternativa visível melhor, a classe trabalhadora utilize a candidatura de Lula para derrotar Bolsonaro. No entanto, reafirmamos, seria um erro imaginar que Lula e o PT voltaram agora a gozar da confiança da classe trabalhadora que tinham no passado, antes de assumirem o governo federal. O PT no governo do país foi submisso ao capital, aprofundou a conciliação de classes, não atendeu as reivindicações centrais da classe trabalhadora, ao contrário, avançou em privatizações, retirou direitos trabalhistas e reprimiu manifestações. Isso tudo não foi esquecido.</p>
<p>O apoio eleitoral majoritário a Lula hoje, como já dissemos, é resultado fundamentalmente do rechaço a Bolsonaro e a necessidade da classe de se defender deste governo decretando o seu fim.</p>
<p>No cenário atual, de crise econômica, rechaço ao sistema e de experiência acumulada com os governos do PT, a paciência das massas será muito menor em um novo governo Lula. Governo que busca ser de unidade nacional com a burguesia e que só pode ter como programa econômico a defesa dos interesses do capital financeiro internacional, do imperialismo. Ou seja, o programa já levado a cabo pelos governos Lula e Dilma que, com pequenas diferenças, é também o atual programa de Bolsonaro/Guedes. Este é o programa que vai continuar num futuro governo Lula.</p>
<p>Nos países dominados, o capital financeiro internacional só tem e só permite um programa a ser aplicado, a saber, aquele de defesa dos interesses do imperialismo em todos os seus aspectos. As variações de tom e de modo são como diferentes arranjos, com diferentes orquestras, mas sempre de uma mesma música.</p>
<p>A burguesia, que sempre prefere governar ela própria, busca outro candidato como “terceira via” (Sergio Moro, João Doria etc.). Porém, nenhuma destas opções decola e o que se vê é uma crescente polarização social expressa, de maneira deformada, nas candidaturas de Lula e Bolsonaro. Lula, consciente disso, busca um vice de confiança da burguesia justamente para que se torne sua opção preferencial, dando lhes garantias de que seu governo será um governo de respeito à Lei, à Ordem, ao Capital e suas instituições.</p>
<p>A burguesia sabe que um segundo mandato de Bolsonaro traria mais instabilidade política e econômica e poderia provocar um estalido revolucionário, mesmo com os esforços de Lula e dos dirigentes sindicais para contê-lo. De fato, parte da burguesia, inclusive do mercado financeiro, sem opção melhor, já começa a preferir reutilizar Lula e, por isso, dia após dia, vemos os fraudulentos processos judiciais da Lava Jato serem encerrados. A libertação de Lula (que a Esquerda Marxista sempre defendeu incondicionalmente, denunciando a fraudulenta operação Lava Jato) faz parte deste movimento.</p>
<p>A persistente rejeição burguesa a Lula é por compreender que uma vitória do PT pode elevar a confiança da classe trabalhadora em suas próprias forças, apesar do próprio Lula, em uma situação em que ele não terá a mesma autoridade para conter o movimento de massas como tinha no passado.</p>
<p>Reafirmamos, a posição de classe na disputa eleitoral de 2022 será o apoio crítico à candidatura Lula no primeiro turno (confirmada a adaptação do PSOL ao não lançar candidato) ou no caso, hoje improvável, do PSOL ter candidato próprio a presidente, apoiamos o candidato do PSOL no primeiro turno e, no segundo turno, apoiaríamos qualquer candidato dos partidos que reivindicam a classe trabalhadora contra qualquer candidato burguês. O que, na atual situação, concretamente, deve significar o apoio a Lula. Mas toda a campanha da Esquerda Marxista está sempre combinada com a condenação do programa de Lula, do PT e suas alianças, antes, durante e depois das eleições, ao mesmo tempo em que levantamos as bandeiras realmente necessárias à classe trabalhadora. Explicamos ainda que corresponder aos verdadeiros anseios sentidos da classe trabalhadora, dos oprimidos e explorados, é a responsabilidade de Lula e do PT, que dizem falar em nome deles, mas que Lula e PT se recusam a assumir este combate, eles não assumem suas responsabilidades, o mandato que o povo trabalhador lhes confia, porque se recusam a romper com o capital e com o imperialismo (que domina e submete a todos), e, de fato, se aliam com nossos inimigos de classe.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-22759" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-2.jpg?resize=618%2C392&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="392" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-2.jpg?w=1001&amp;ssl=1 1001w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-2.jpg?resize=150%2C95&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-2.jpg?resize=300%2C190&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-2.jpg?resize=768%2C487&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>A Esquerda Marxista combate as ilusões no terreno das ilusões, apontando a necessária organização independente dos trabalhadores na luta por suas reivindicações imediatas e históricas.</p>
<p>Esta será também a tarefa das candidaturas lançadas pela Esquerda Marxista, candidaturas que sob as palavras de ordem de “Abaixo Bolsonaro! Abaixo o Capitalismo! Pela Revolução Socialista!”, tem como objetivo central e dominante, construir a organização revolucionária. Campanhas da Esquerda Marxista que não serão organizadas como agitação, mesmo que participemos das agitações existentes, mas de explicação paciente e de organização, de construção.</p>
<p>Campanhas especialmente dirigidas à juventude, ressaltando e explicando nossa plataforma revolucionária para derrotar Bolsonaro e enfrentar o capital, apontando a urgência do socialismo no Brasil e no mundo para interromper a caminhada da humanidade em direção à barbárie e abrir um futuro em que a maioria, hoje, explorada e oprimida pelo capital, tenha vez e voz. Encerrando assim o regime da propriedade privada dos meios de produção, constituindo uma sociedade sob controle coletivo e baseada na planificação no interesse da maioria</p>
<p>A luta de classes neste 2022 passará pelo terreno eleitoral. É tarefa dos marxistas intervir neste terreno distorcido da classe inimiga. Nosso objetivo central nesta batalha, nossa prioridade total, será construir a Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional. O sucesso de nossa intervenção eleitoral não será medido, em nenhum caso, pelo número de votos nas candidaturas apresentadas, mas sim, e fundamentalmente, pelo número de novos militantes ganhos, de novas células constituídas e, também, pela arrecadação feita para garantir a independência financeira que garante a independência política e que provê os meios para a construção da organização revolucionária. Conforme a tradição bolchevique, que é a sua tradição, a Esquerda Marxista não aceita, recusa, qualquer valor do Fundo Partidário ou do Fundo Eleitoral, instrumentos burgueses reacionários para controlar os partidos socialistas a partir do aparelho do Estado e destruí-los como instrumento de classe.</p>
<p>Avançar na construção da força organizada e consciente do proletariado, fator fundamental para a vitória da revolução socialista, construir a organização revolucionária Esquerda Marxista e a Corrente Marxista Internacional.</p>
<p style="text-align: center;"><strong>“Abaixo Bolsonaro! Abaixo o Capitalismo! Pela Revolução Socialista!”</strong></p>
<p style="text-align: center;"><strong>Viva a luta internacional dos trabalhadores pelo socialismo!</strong></p>
<p style="text-align: right;">Comitê Central da Esquerda Marxista<br />
12/02/2022</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/" data-text="Eleições 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independência de classe e pelo socialismo!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-02-15T12:42:10-03:00","datePublished":"2022-02-15T12:42:10-03:00","dateModified":"2022-03-12T10:29:46-03:00","headline":"Elei\u00e7\u00f5es 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independ\u00eancia de classe e pelo socialismo!","name":"Elei\u00e7\u00f5es 2022: A luta para derrotar Bolsonaro, pela independ\u00eancia de classe e pelo socialismo!","keywords":"Alckmin,burguesia,candidato,Coaliz\u00e3o,elei\u00e7\u00f5es,Elei\u00e7\u00f5es 2022,Federa\u00e7\u00e3o,Frente,Lula,PSB,PSOL,PT,Rede,socialismo,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo\/","description":"Ap\u00f3s a vit\u00f3ria eleitoral de Bolsonaro em 2018, muitos foram levados a acreditar que chegava ao poder um governo forte, capaz, inclusive, de implantar um regime fascista no pa\u00eds. A Esquerda Marxista ap","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Editoriais,Nossa luta no PSOL,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"Ap\u00f3s a vit\u00f3ria eleitoral de Bolsonaro em 2018, muitos foram levados a acreditar que chegava ao poder um governo forte, capaz, inclusive, de implantar um regime fascista no pa\u00eds. A Esquerda Marxista apresentou as seguintes perspectivas para o futuro governo:\r\n\u201c... Sua demagogia atual quando confrontada com os fatos, seu governo agindo, conduzir\u00e1 rapidamente a uma situa\u00e7\u00e3o de isolamento e abandono de seus pr\u00f3prios eleitores em muito pouco tempo. Os setores pequeno-burgueses que acreditaram que ele era a solu\u00e7\u00e3o para seus problemas com a crise brutal que vive o capitalismo internacional, rapidamente passar\u00e1 para o espanto, o des\u00e2nimo, e em parte para a f\u00faria dos enganados.\r\n\r\nO candidato a Bonaparte chega ao governo numa situa\u00e7\u00e3o de crise econ\u00f4mica que ele n\u00e3o tem como resolver e que vai provocar uma explos\u00e3o de lutas. Desde j\u00e1 \u00e9 preciso trabalhar para que a vanguarda consciente da classe trabalhadora e da juventude se rearme para gritar a plenos pulm\u00f5es, nas ruas, nas f\u00e1bricas, nas escolas e locais de trabalho:\r\n\r\nFora Bolsonaro!\r\n\r\nAbaixo o governo do capital financeiro e da rea\u00e7\u00e3o!\r\n\r\nPor um Governo dos Trabalhadores!\u201d\r\n\r\n(Informe Pol\u00edtico \u00e0 Confer\u00eancia Nacional da EM aprovado pelo Comit\u00ea Central em 16\/11\/2018 e aprovado pela Confer\u00eancia Nacional da EM de abril\/2019)\r\nAp\u00f3s tr\u00eas anos de governo, estas perspectivas foram plenamente confirmadas. A crise econ\u00f4mica segue ainda mais profunda. O governo Bolsonaro bate recordes de impopularidade, segundo pesquisa XP\/Ipesp divulgada em 27 de janeiro, 64% dos entrevistados desaprovam como o Presidente Jair Bolsonaro vem administrando o pa\u00eds.\r\n\r\nAs explos\u00f5es de luta ocorreram. J\u00e1 em 2019 tivemos as grandes mobiliza\u00e7\u00f5es contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o. Em 2020, os panela\u00e7os e as mobiliza\u00e7\u00f5es de rua pelo \u201cFora Bolsonaro\u201d em plena pandemia. No ano passado, manifesta\u00e7\u00f5es massivas contra o governo por todo o pa\u00eds no primeiro semestre. Estas manifesta\u00e7\u00f5es s\u00f3 n\u00e3o se desenvolveram, s\u00f3 n\u00e3o chegaram a uma greve geral e culminaram na derrubada do governo, por conta da trai\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nA Esquerda Marxista lan\u00e7ou o \u201cFora Bolsonaro\u201d em mar\u00e7o de 2019 contra praticamente todos os partidos e organiza\u00e7\u00f5es da dita esquerda. PSOL, PT e PCdoB chegaram a realizar reuni\u00e3o com partidos burgueses (PSB e PDT) em maio de 2019 na qual os dirigentes declararam unificados estar contra a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro!\u201d. Lula, ao sair da pris\u00e3o, em discurso em frente ao Sindicato dos Metal\u00fargico de S\u00e3o Bernardo do Campo, defendeu o respeito ao mandato de quatro anos de Bolsonaro e atacou a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro!\u201d.\r\n\r\nEstas dire\u00e7\u00f5es, quando, mais tarde, foram obrigadas pela press\u00e3o da base a adotar formalmente o \u201cFora Bolsonaro!\u201d, \u00a0trataram de deformar a palavra de ordem e dar-lhe um sentido de press\u00e3o sobre o podre parlamento burgu\u00eas para a aprova\u00e7\u00e3o do impeachment \u2013 no lugar da mobiliza\u00e7\u00e3o independente de massas para p\u00f4r abaixo o governo \u2013 colocando ainda como a perspectiva poss\u00edvel a sa\u00edda eleitoral, ou seja, as massas, mesmo diante da situa\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica, deveriam esperar pacientemente as elei\u00e7\u00f5es de 2022.\r\n\r\nO fato \u00e9 que, apesar do \u00f3dio majorit\u00e1rio ao governo Bolsonaro e da disposi\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o da base, as dire\u00e7\u00f5es dos aparatos (PT, PCdoB, PSOL, CUT, UNE, dos grandes sindicatos) foram paulatinamente desmontando a luta pela derrubada do governo. A base, jovens e trabalhadores, sem uma dire\u00e7\u00e3o decidida, come\u00e7aram a considerar como a sa\u00edda poss\u00edvel, a via mais econ\u00f4mica, colocar fim ao governo reacion\u00e1rio pela via eleitoral. Mesmo que isso n\u00e3o descarte, diante da gravidade da crise e da instabilidade pol\u00edtica, a possibilidade de novas explos\u00f5es de luta ainda antes das elei\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nA maioria da dire\u00e7\u00e3o do PSOL, que tamb\u00e9m combateu a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro!\u201d por mais de um ano, agora n\u00e3o pretende lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A inten\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o \u00e9 apoiar Lula desde o primeiro turno. A resolu\u00e7\u00e3o eleitoral do 7\u00ba Congresso Nacional do PSOL de setembro de 2021 indica o caminho:\r\n\u201c(...) Por essa raz\u00e3o, apesar de dispor de excelentes nomes, o PSOL n\u00e3o apresentar\u00e1 neste momento uma pr\u00e9-candidatura para a disputa presidencial. A prioridade, em n\u00edvel nacional, deve ser a constru\u00e7\u00e3o da unidade entre os setores populares para assegurar a derrota da extrema-direita. Esse processo de di\u00e1logo deve envolver elementos program\u00e1ticos, arco de alian\u00e7as e n\u00e3o pode ser uma via de m\u00e3o \u00fanica\u201d.\r\nO presidente do PSOL, Juliano Medeiros, declarou em entrevista ao site Poder360 que mesmo tendo o ex-tucano Geraldo Alckmin como vice de Lula, a alian\u00e7a n\u00e3o estaria descartada. Ponderou o presidente do PSOL que \u201co elemento Alckmin \u00e9 um dificultador, mas n\u00e3o necessariamente vai inviabilizar essa constru\u00e7\u00e3o [de apoio do PSOL a Lula]\u201d e argumentou que \u201co fundamental \u00e9 saber o que essa frente vai defender. Se essa frente tiver um programa, uma identidade de esquerda, bom, a\u00ed a contradi\u00e7\u00e3o de estar nessa frente \u00e9 do Geraldo Alckmin, n\u00e3o \u00e9 nossa\u201d. Como se um pol\u00edtico burgu\u00eas como Alckmin tivesse algum tipo de comprometimento com o que promete. Alckmin assina qualquer programa para selar a alian\u00e7a que lhe conv\u00e9m e jogar\u00e1 este programa no lixo no dia seguinte da elei\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO objetivo da maioria da dire\u00e7\u00e3o do PSOL de n\u00e3o apresentar uma candidatura pr\u00f3pria revela muito de sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas, ao jogo eleitoral e parlamentar, \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o de classes e ao reformismo. De fato, a pol\u00edtica defendida por esta dire\u00e7\u00e3o pouco se diferencia da defendida por Lula e o PT.\r\n\r\nO PSOL j\u00e1 teve seu momento em que poderia se construir como uma alternativa de esquerda para a reorganiza\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores. O partido vinha crescendo e se tornando uma refer\u00eancia, principalmente entre a juventude, a partir de 2013. Por\u00e9m, a progressiva adapta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a linha reformista da candidatura a presidente de Boulos em 2018, a recusa em lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria em diferentes cidades nas elei\u00e7\u00f5es de 2020 para apoiar candidatos do PT (Recife, Manaus, Rio Branco, Campinas etc.), as alian\u00e7as com partidos burgueses que se disseminaram tamb\u00e9m nas elei\u00e7\u00f5es de 2020 (PDT, PSB e REDE em Florian\u00f3polis; frente com PDT e REDE no 2\u00ba turno em S\u00e3o Paulo; alian\u00e7as at\u00e9 com PSDB, MDB e DEM em cidades do interior), tudo isso est\u00e1 minando a raz\u00e3o de existir do PSOL.\r\n\r\nEste quadro pode ser agravado caso o PSOL avance no sentido de formar uma federa\u00e7\u00e3o com a REDE ou caso se integre \u00e0 federa\u00e7\u00e3o que o PT est\u00e1 discutindo constituir com PSB e PV. A forma\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es entre partidos, que entrar\u00e1 em vigor a partir das elei\u00e7\u00f5es de 2022, determina uma unidade de ao menos quatro anos entre os partidos que aderirem \u00e0 federa\u00e7\u00e3o, com estatuto e programa comuns, al\u00e9m de uma dire\u00e7\u00e3o nacional pr\u00f3pria. Como explica o site do TSE, trata-se de um \u201cteste para uma eventual fus\u00e3o\u201d. A entrada em federa\u00e7\u00f5es com partidos burgueses (Rede, PSB, PV) significa, para os partidos que reivindicam da classe trabalhadora, o avan\u00e7o da dissolu\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter de classe para se integrarem em instrumentos pol\u00edticos com setores da burguesia. Movimento similar ocorre na CUT, com a proposta apresentada pela dire\u00e7\u00e3o nacional e aprovada em sua 16\u00aa Plen\u00e1ria Nacional (outubro\/2021) que possibilita a integra\u00e7\u00e3o \u00e0 central do que classificaram como \"organiza\u00e7\u00f5es fraternas\" (entidade religiosas, culturais, esportivas, de imigrantes etc.), ou seja, um ataque ao car\u00e1ter sindical (de classe) da CUT. Na plen\u00e1ria nacional, sindicalistas ligados \u00e0 corrente DS (Democracia Socialista) propuseram ainda que estas \u201corganiza\u00e7\u00f5es fraternas\u201d tivessem direito a voz e voto nas inst\u00e2ncias da CUT, quest\u00e3o que foi remetida para o Congresso Nacional da CUT de 2023.\r\n\r\nA maioria dos delegados presentes no congresso do PSOL no ano passado decidiu remeter a decis\u00e3o sobre a candidatura a presidente para uma Confer\u00eancia Eleitoral Extraordin\u00e1ria que ocorrer\u00e1 no primeiro semestre deste ano, formada pelos pr\u00f3prios membros da Dire\u00e7\u00e3o Nacional do partido!\r\n\r\nA Esquerda Marxista defende que o PSOL tenha candidatura pr\u00f3pria para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica na linha da independ\u00eancia de classe e com uma plataforma revolucion\u00e1ria de luta contra Bolsonaro, contra o capitalismo e pelo socialismo. A alian\u00e7a que se costura entre Lula e Alckmin, que busca se expandir para outros setores da burguesia para a forma\u00e7\u00e3o de um governo de unidade nacional, s\u00f3 refor\u00e7a essa necessidade.\r\n\r\n\r\n\r\nNa mesma linha, a Esquerda Marxista tem posi\u00e7\u00e3o por candidaturas pr\u00f3prias do PSOL para governador em todos os estados. Condenamos, portanto, a tentativa da dire\u00e7\u00e3o do PSOL-RJ de levar o partido a apoiar a candidatura de Marcelo Freixo, que deu \u00e0s costas ao PSOL e se passou para um partido burgu\u00eas, o PSB; e de Guilherme Boulos abdicar da candidatura ao governo de SP para apoiar o candidato do PT, Fernando Haddad, desde o primeiro turno.\r\n\r\nCada vez mais a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e a capitula\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es que se reivindicam dos trabalhadores ressalta a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de um partido de classe, um partido de massas baseado na classe trabalhadora, com independ\u00eancia de classe e em ruptura com o capital e suas apodrecidas institui\u00e7\u00f5es, para abrir o caminho em dire\u00e7\u00e3o ao socialismo e ligado \u00e0s lutas dos trabalhadores do mundo inteiro.\r\n\r\nAs candidaturas do PSOL deveriam apresentar uma plataforma de atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es dos jovens e trabalhadores, candidaturas conectadas com a indigna\u00e7\u00e3o que corre a sociedade e que sejam um ponto de apoio para a mobiliza\u00e7\u00e3o e a reorganiza\u00e7\u00e3o dos explorados e oprimidos pelo capital sobre um eixo de independ\u00eancia de classe.\r\n\r\nCandidaturas com um programa de enfrentamento ao capital que parta dos seguintes pontos:\r\n\r\n \tN\u00e3o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica (interna e externa), que n\u00e3o foi o povo que fez e que \u00e9 o principal instrumento de dom\u00ednio imperialista e de explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e de todos os oprimidos!\r\n \tTodo investimento necess\u00e1rio nos servi\u00e7os p\u00fablicos! Realiza\u00e7\u00e3o imediata de concursos p\u00fablicos para preenchimento de todas as vagas existentes e amplia\u00e7\u00e3o do atendimento! Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablicas e gratuitas para todos! Cancelamento de todas as OSs, na Sa\u00fade, e fim do financiamento p\u00fablico para empresas privadas de educa\u00e7\u00e3o! Contrata\u00e7\u00e3o efetiva e direta pelo Estado de todos os trabalhadores das parcerias privadas (ONGs, OSs etc.), com garantia de direitos e estabilidade no emprego.\r\n \tSeguro-desemprego para todos os desempregados. Estabilidade no emprego, nenhuma demiss\u00e3o! Reajuste mensal autom\u00e1tico dos sal\u00e1rios de acordo com a infla\u00e7\u00e3o!\r\n \tAnula\u00e7\u00e3o de todas as reformas trabalhistas e das reformas da Previd\u00eancia de FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro! Previd\u00eancia p\u00fablica e solid\u00e1ria, aposentadoria com o \u00faltimo sal\u00e1rio integral ap\u00f3s 35 (homens) \/ 30 (mulheres) anos de trabalho, sem idade m\u00ednima.\r\n \tCongelamento dos alugu\u00e9is. Proibi\u00e7\u00e3o de despejos por falta de pagamento de alugu\u00e9is! Expropria\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios e terrenos ocupados: Moradia para todos os trabalhadores sem-teto!\r\n \tReforma agr\u00e1ria j\u00e1! Por uma verdadeira reforma agr\u00e1ria que deve passar pela expropria\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o do Agroneg\u00f3cio e do latif\u00fandio, sob controle dos trabalhadores!\r\n \tAnula\u00e7\u00e3o de todas as privatiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e empresas p\u00fablicas realizadas pelos governos FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro!\r\n \tAbaixo o governo Bolsonaro! Abaixo o capitalismo! Pela revolu\u00e7\u00e3o socialista com um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais!\r\n\r\nA luta pela independ\u00eancia de classe nas elei\u00e7\u00f5es de 2022\r\nApesar de toda as necessidades pol\u00edticas da classe trabalhadora e dos oprimidos e explorados, as dire\u00e7\u00f5es que reivindicam a classe trabalhadora est\u00e3o - inebriadas de eleitoralismo - combatendo com uma pol\u00edtica de \u201cdefesa da democracia\u201d, ou seja, de defesa das institui\u00e7\u00f5es arruinadas deste regime burgu\u00eas e, portanto, de tentar apagar a luta entre as classes com a linha de alian\u00e7as com a burguesia de diferentes formas. Lula e o PT est\u00e3o na linha de constituir um governo de unidade nacional com o m\u00e1ximo de setores burgueses poss\u00edveis, o que s\u00f3 pode resultar num governo socialmente, economicamente e politicamente reacion\u00e1rio. A dire\u00e7\u00e3o do PSOL, com a porta aberta para as alian\u00e7as com a burguesias (ver declara\u00e7\u00f5es de Juliano Medeiros, presidente do PSOL, sobre a alian\u00e7a com Alckmin, possibilidade de federa\u00e7\u00e3o com a Rede, alian\u00e7a com PDT e PSB), busca uma linha de constitui\u00e7\u00e3o de uma \u201cFrente Popular\u201d, ou seja, uma linha de alian\u00e7as com setores da burguesia recoberta com fraseologias de esquerda, mas que se move apenas no limite do capitalismo e das institui\u00e7\u00f5es burguesas.\r\n\r\nA Esquerda Marxista deve continuar seu combate pela independ\u00eancia de classe e por sua pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o dada e com as circunst\u00e2ncias que hoje s\u00e3o as mais prov\u00e1veis de desenvolvimento no pr\u00f3ximo per\u00edodo.\r\n\r\nConfirmada a decis\u00e3o do PSOL de n\u00e3o ter candidatura pr\u00f3pria a presidente e de apoio a Lula desde o primeiro turno (a Confer\u00eancia Eleitoral Extraordin\u00e1ria convocada \u00e9 s\u00f3 uma formalidade, como se sabe), os marxistas devem manter sua posi\u00e7\u00e3o de classe: o voto cr\u00edtico em Lula, o candidato de um partido oper\u00e1rio burgu\u00eas contra um candidato direto da burguesia. O PT segue sendo um partido com origem e base entre os trabalhadores, mesmo que sua dire\u00e7\u00e3o defenda e aplique uma pol\u00edtica a servi\u00e7o da burguesia, e mesmo que o PT e Lula j\u00e1 n\u00e3o controlem a classe oper\u00e1ria como o fizeram no passado. Controle pol\u00edtico que perderam e que dificilmente poder\u00e3o retomar.\r\n\r\nAs massas que v\u00e3o votar em Lula, o far\u00e3o, em sua imensa maioria, para \u201cderrotar Bolsonaro\u201d. Longe de ser uma nostalgia dos governos Lula, a necessidade de derrotar Bolsonaro se apresenta de tal forma urgente que, hoje, 54,5% dos jovens entre 18 e 24 anos, que conscientemente n\u00e3o viveram os governos Lula, declaram desde j\u00e1 seu apoio ao candidato mais bem posicionado para enterrar este governo da esc\u00f3ria burguesa e pequeno-burguesa.\r\n\r\nO chamado ao voto cr\u00edtico em Lula tem o sentido de derrotar Bolsonaro ou qualquer candidato burgu\u00eas. Ao mesmo tempo, \u00e9 indispens\u00e1vel condenar publicamente as alian\u00e7as de Lula e do PT com a burguesia e seu programa de submiss\u00e3o ao capital, explicando as consequ\u00eancias disso para os explorados e oprimidos. Responsabilizamos Lula e o PT por apoiar-se nos anseios das massas para tra\u00ed-las sustentando o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, suas institui\u00e7\u00f5es e o Estado burgu\u00eas. E para ajudar na compreens\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o das necessidades imediatas e hist\u00f3ricas das massas oprimidas, apresentamos o nosso programa de defesa das conquistas e reivindica\u00e7\u00f5es, portanto, de enfrentamento ao capital.\r\n\r\nUma posi\u00e7\u00e3o sect\u00e1ria sobre essa quest\u00e3o \u00e9 avessa aos interesses da classe trabalhadora. Um exemplo de onde conduz um antipetismo prim\u00e1rio \u00e9 a trajet\u00f3ria lament\u00e1vel do deputado federal do PSOL, David Miranda, diante da imin\u00eancia do apoio do PSOL a Lula no primeiro turno. Para combater o que considera uma trai\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ele anunciou que sair\u00e1 do PSOL em mar\u00e7o (para n\u00e3o perder o mandato, obviamente) e vai para... o PDT, onde apoiar\u00e1 Ciro Gomes, um burgu\u00eas reacion\u00e1rio.\r\n\r\nDavid Miranda diz na carta aberta em que explica sua decis\u00e3o: \u201cNenhum partido pol\u00edtico \u00e9 perfeito, mas o PSOL, a meu ver, corre o risco neste momento de sacrificar a sua ess\u00eancia para se tornar um bra\u00e7o leal de um partido e ideologia a que foi criado para se opor [o PT]\u201d. Mais \u00e0 frente, ap\u00f3s defender que o PSOL deveria ter candidatura pr\u00f3pria para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, diz: \u201cN\u00e3o \u00e9 hora de se submeter obedientemente ao PT e aceitar covardemente que um retorno ao passado \u00e9 o melhor que podemos fazer pelo Brasil neste momento. \u00c9 hora de ter coragem\u201d.\r\n\r\nO baixo n\u00edvel pol\u00edtico e te\u00f3rico, o sectarismo antipetista combinado com oportunismo eleitoreiro (preservar o mandato que s\u00f3 recebeu por causa da covardia e deser\u00e7\u00e3o de Jean Willis), leva David Miranda a deixar o PSOL para militar em um partido burgu\u00eas! Eis para onde conduz a incompreens\u00e3o da luta de classes, da luta do proletariado contra seus inimigos de classe, o desprezo pelo programa prolet\u00e1rio, a incapacidade pequeno-burguesa de combater as ilus\u00f5es no terreno das ilus\u00f5es, a incapacidade de compreender a estrat\u00e9gia e a t\u00e1tica prolet\u00e1ria na luta pelo socialismo.\r\n\r\nAs diversas trai\u00e7\u00f5es do PT, incluindo os ataques ao movimento oper\u00e1rio, como a interven\u00e7\u00e3o federal que o governo Lula realizou em 2007 nas f\u00e1bricas ocupadas Cipla e Interfibra sob controle dos trabalhadores e dirigidas por militantes da Esquerda Marxista, mesmo isso n\u00e3o justifica a recusa em aplicar a t\u00e1tica da Frente \u00danica com este partido oper\u00e1rio que se passou para a defesa do capital. N\u00e3o se trata de um problema moral. Lula era t\u00e3o reacion\u00e1rio em 2002 quanto \u00e9 em 2022, com a diferen\u00e7a que tem gravado na sua hist\u00f3ria n\u00e3o apenas a pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes, mas a sua aplica\u00e7\u00e3o efetiva durante anos de governo. Mas, nem isso resolve o problema pol\u00edtico e nem o problema da consci\u00eancia da classe trabalhadora frente \u00e0 sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o. O problema fundamental da humanidade continua sendo a crise da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do proletariado, ou seja, da constru\u00e7\u00e3o de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, marxista, enraizada nas massas, que ajude o proletariado a tomar consci\u00eancia clara de suas necessidades hist\u00f3ricas.\r\n\r\nTrotsky defendeu energicamente, no in\u00edcio dos anos 30, que o KPD (o Partido Comunista Alem\u00e3o) realizasse a Frente \u00danica com o SPD (o Partido Social-Democrata Alem\u00e3o) para barrar a vit\u00f3ria dos nazistas. O mesmo SPD que havia se curvado ao nacionalismo imperialista mon\u00e1rquico em 1914 e votado a favor dos cr\u00e9ditos de guerra (Or\u00e7amento Militar) que permitiu ao Kaiser, como instrumento da burguesia imperialista alem\u00e3, iniciar a Primeira Guerra Mundial. O SPD que, na revolu\u00e7\u00e3o alem\u00e3 de 1918-1919, governou em coaliz\u00e3o com a monarquia e os generais para esmagar a revolu\u00e7\u00e3o, governo dirigido pelos principais l\u00edderes do SPD que fuzilou trabalhadores nas ruas de Berlim e pela Alemanha afora, culminando no assassinato de Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht.\r\n\r\nSe os comunistas deveriam ter realizado Frente \u00danica com os sociais-democratas para barrar Hitler e os nazistas, se foi correta a Frente \u00danica dos bolcheviques com Kerensky (que havia posto o Partido Bolchevique na ilegalidade, prendido Trotsky e obrigado Lenin \u00e0 clandestinidade, e que continuava a guerra matando milh\u00f5es) em agosto de 1917 para derrotar o golpe reacion\u00e1rio de Kornilov. Na atualidade a luta dos marxistas bolcheviques pela Frente \u00danica prolet\u00e1ria e anti-imperialista exige uma postura revolucion\u00e1ria e de Frente \u00danica com Lula e o PT nas elei\u00e7\u00f5es de 2022.\u00a0 Esta \u00e9 a forma, neste momento, de combate pela defesa dos interesses da classe trabalhadora e, ao mesmo tempo, voltar os olhos das parcelas mais conscientes da classe trabalhadora e da juventude para as responsabilidades de Lula, do PT, do PSOL e seus dirigentes.\r\n\r\nA perspectiva hoje \u00e9 que, sem alternativa vis\u00edvel melhor, a classe trabalhadora utilize a candidatura de Lula para derrotar Bolsonaro. No entanto, reafirmamos, seria um erro imaginar que Lula e o PT voltaram agora a gozar da confian\u00e7a da classe trabalhadora que tinham no passado, antes de assumirem o governo federal. O PT no governo do pa\u00eds foi submisso ao capital, aprofundou a concilia\u00e7\u00e3o de classes, n\u00e3o atendeu as reivindica\u00e7\u00f5es centrais da classe trabalhadora, ao contr\u00e1rio, avan\u00e7ou em privatiza\u00e7\u00f5es, retirou direitos trabalhistas e reprimiu manifesta\u00e7\u00f5es. Isso tudo n\u00e3o foi esquecido.\r\n\r\nO apoio eleitoral majorit\u00e1rio a Lula hoje, como j\u00e1 dissemos, \u00e9 resultado fundamentalmente do recha\u00e7o a Bolsonaro e a necessidade da classe de se defender deste governo decretando o seu fim.\r\n\r\nNo cen\u00e1rio atual, de crise econ\u00f4mica, recha\u00e7o ao sistema e de experi\u00eancia acumulada com os governos do PT, a paci\u00eancia das massas ser\u00e1 muito menor em um novo governo Lula. Governo que busca ser de unidade nacional com a burguesia e que s\u00f3 pode ter como programa econ\u00f4mico a defesa dos interesses do capital financeiro internacional, do imperialismo. Ou seja, o programa j\u00e1 levado a cabo pelos governos Lula e Dilma que, com pequenas diferen\u00e7as, \u00e9 tamb\u00e9m o atual programa de Bolsonaro\/Guedes. Este \u00e9 o programa que vai continuar num futuro governo Lula.\r\n\r\nNos pa\u00edses dominados, o capital financeiro internacional s\u00f3 tem e s\u00f3 permite um programa a ser aplicado, a saber, aquele de defesa dos interesses do imperialismo em todos os seus aspectos. As varia\u00e7\u00f5es de tom e de modo s\u00e3o como diferentes arranjos, com diferentes orquestras, mas sempre de uma mesma m\u00fasica.\r\n\r\nA burguesia, que sempre prefere governar ela pr\u00f3pria, busca outro candidato como \u201cterceira via\u201d (Sergio Moro, Jo\u00e3o Doria etc.). Por\u00e9m, nenhuma destas op\u00e7\u00f5es decola e o que se v\u00ea \u00e9 uma crescente polariza\u00e7\u00e3o social expressa, de maneira deformada, nas candidaturas de Lula e Bolsonaro. Lula, consciente disso, busca um vice de confian\u00e7a da burguesia justamente para que se torne sua op\u00e7\u00e3o preferencial, dando lhes garantias de que seu governo ser\u00e1 um governo de respeito \u00e0 Lei, \u00e0 Ordem, ao Capital e suas institui\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nA burguesia sabe que um segundo mandato de Bolsonaro traria mais instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica e poderia provocar um estalido revolucion\u00e1rio, mesmo com os esfor\u00e7os de Lula e dos dirigentes sindicais para cont\u00ea-lo. De fato, parte da burguesia, inclusive do mercado financeiro, sem op\u00e7\u00e3o melhor, j\u00e1 come\u00e7a a preferir reutilizar Lula e, por isso, dia ap\u00f3s dia, vemos os fraudulentos processos judiciais da Lava Jato serem encerrados. A liberta\u00e7\u00e3o de Lula (que a Esquerda Marxista sempre defendeu incondicionalmente, denunciando a fraudulenta opera\u00e7\u00e3o Lava Jato) faz parte deste movimento.\r\n\r\nA persistente rejei\u00e7\u00e3o burguesa a Lula \u00e9 por compreender que uma vit\u00f3ria do PT pode elevar a confian\u00e7a da classe trabalhadora em suas pr\u00f3prias for\u00e7as, apesar do pr\u00f3prio Lula, em uma situa\u00e7\u00e3o em que ele n\u00e3o ter\u00e1 a mesma autoridade para conter o movimento de massas como tinha no passado.\r\n\r\nReafirmamos, a posi\u00e7\u00e3o de classe na disputa eleitoral de 2022 ser\u00e1 o apoio cr\u00edtico \u00e0 candidatura Lula no primeiro turno (confirmada a adapta\u00e7\u00e3o do PSOL ao n\u00e3o lan\u00e7ar candidato) ou no caso, hoje improv\u00e1vel, do PSOL ter candidato pr\u00f3prio a presidente, apoiamos o candidato do PSOL no primeiro turno e, no segundo turno, apoiar\u00edamos qualquer candidato dos partidos que reivindicam a classe trabalhadora contra qualquer candidato burgu\u00eas. O que, na atual situa\u00e7\u00e3o, concretamente, deve significar o apoio a Lula. Mas toda a campanha da Esquerda Marxista est\u00e1 sempre combinada com a condena\u00e7\u00e3o do programa de Lula, do PT e suas alian\u00e7as, antes, durante e depois das elei\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que levantamos as bandeiras realmente necess\u00e1rias \u00e0 classe trabalhadora. Explicamos ainda que corresponder aos verdadeiros anseios sentidos da classe trabalhadora, dos oprimidos e explorados, \u00e9 a responsabilidade de Lula e do PT, que dizem falar em nome deles, mas que Lula e PT se recusam a assumir este combate, eles n\u00e3o assumem suas responsabilidades, o mandato que o povo trabalhador lhes confia, porque se recusam a romper com o capital e com o imperialismo (que domina e submete a todos), e, de fato, se aliam com nossos inimigos de classe.\r\n\r\n\r\n\r\nA Esquerda Marxista combate as ilus\u00f5es no terreno das ilus\u00f5es, apontando a necess\u00e1ria organiza\u00e7\u00e3o independente dos trabalhadores na luta por suas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas.\r\n\r\nEsta ser\u00e1 tamb\u00e9m a tarefa das candidaturas lan\u00e7adas pela Esquerda Marxista, candidaturas que sob as palavras de ordem de \u201cAbaixo Bolsonaro! Abaixo o Capitalismo! Pela Revolu\u00e7\u00e3o Socialista!\u201d, tem como objetivo central e dominante, construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Campanhas da Esquerda Marxista que n\u00e3o ser\u00e3o organizadas como agita\u00e7\u00e3o, mesmo que participemos das agita\u00e7\u00f5es existentes, mas de explica\u00e7\u00e3o paciente e de organiza\u00e7\u00e3o, de constru\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nCampanhas especialmente dirigidas \u00e0 juventude, ressaltando e explicando nossa plataforma revolucion\u00e1ria para derrotar Bolsonaro e enfrentar o capital, apontando a urg\u00eancia do socialismo no Brasil e no mundo para interromper a caminhada da humanidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie e abrir um futuro em que a maioria, hoje, explorada e oprimida pelo capital, tenha vez e voz. Encerrando assim o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, constituindo uma sociedade sob controle coletivo e baseada na planifica\u00e7\u00e3o no interesse da maioria\r\n\r\nA luta de classes neste 2022 passar\u00e1 pelo terreno eleitoral. \u00c9 tarefa dos marxistas intervir neste terreno distorcido da classe inimiga. Nosso objetivo central nesta batalha, nossa prioridade total, ser\u00e1 construir a Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional. O sucesso de nossa interven\u00e7\u00e3o eleitoral n\u00e3o ser\u00e1 medido, em nenhum caso, pelo n\u00famero de votos nas candidaturas apresentadas, mas sim, e fundamentalmente, pelo n\u00famero de novos militantes ganhos, de novas c\u00e9lulas constitu\u00eddas e, tamb\u00e9m, pela arrecada\u00e7\u00e3o feita para garantir a independ\u00eancia financeira que garante a independ\u00eancia pol\u00edtica e que prov\u00ea os meios para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Conforme a tradi\u00e7\u00e3o bolchevique, que \u00e9 a sua tradi\u00e7\u00e3o, a Esquerda Marxista n\u00e3o aceita, recusa, qualquer valor do Fundo Partid\u00e1rio ou do Fundo Eleitoral, instrumentos burgueses reacion\u00e1rios para controlar os partidos socialistas a partir do aparelho do Estado e destru\u00ed-los como instrumento de classe.\r\n\r\nAvan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o da for\u00e7a organizada e consciente do proletariado, fator fundamental para a vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o socialista, construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria Esquerda Marxista e a Corrente Marxista Internacional.\r\n\u201cAbaixo Bolsonaro! Abaixo o Capitalismo! Pela Revolu\u00e7\u00e3o Socialista!\u201d\r\nViva a luta internacional dos trabalhadores pelo socialismo!\r\nComit\u00ea Central da Esquerda Marxista\r\n12\/02\/2022","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/09\/abaixo-bolsonaro-e1631812857258.jpg?fit=2000%2C930&ssl=1","width":2000,"height":930}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"42882\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "42882" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:06 GMT -->
</html>