<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>“Eles querem o mais radical que possam encontrar”: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49453" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="“Eles querem o mais radical que possam encontrar”: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/" />
<meta property="og:description" content="Em meio ao Congresso Mundial da Corrente Marxista Internacional, que aconteceu entre os dias 7 e 12 de agosto de 2023, na Itália, entrevistamos o camarada Antonio Balmer, da seção norte-americana d…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-08-23T11:18:15+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-09-13T13:21:07+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?fit=1200%2C931&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="931" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="“Eles querem o mais radical que possam encontrar”: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?fit=1200%2C931&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49453 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49453 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-atores tag-biden tag-comunismo tag-estados-unidos tag-eua tag-greve tag-karl-marx tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-radicais tag-radicalizacao tag-revolucao tag-revolucionario tag-sindicato tag-socialismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">“Eles querem o mais radical que possam encontrar”: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francine-hellmann/" title="">Francine Hellmann </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/08/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em meio ao Congresso Mundial da Corrente Marxista Internacional, que aconteceu entre os dias 7 e 12 de agosto de 2023, na Itália, entrevistamos o camarada Antonio Balmer, da <a rel="noreferrer noopener" href="https://socialistrevolution.org/" target="_blank">seção norte-americana da CMI, <em>Socialist Revolution</em></a>, sobre a situação política dos Estados Unidos.</p>



<p>Nesta entrevista, ele fala sobre a entusiasmante greve que tem abalado Hollywood; sobre o crescimento expressivo da <em>Socialist Revolution</em>, principalmente entre a juventude, que se apresenta cada vez mais revoltada com o sistema capitalista; sobre o fenômeno de Trump e a incapacidade do partido de Wall Street atender aos anseios da classe trabalhadora. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Desde o Brasil, estamos acompanhando de perto a Greve de Hollywood. Conte-nos qual é a situação desta greve hoje e o impacto que ela tem sobre a consciência da classe trabalhadora dos Estados Unidos e do mundo.</strong></p>



<p><strong>Antonio &#8211;</strong> Há uma energia especial agora nos EUA. Já há vários anos temos visto um aumento das greves e vem se expressando uma raiva no movimento operário. Mas esta greve é particular, é especial e importante, porque, claro, Hollywood é um centro cultural e é todo mundo a tem muito presente.</p>



<p>Sobretudo nos últimos anos tem havido essas empresas de streaming, como Netflix, Disney, Apple, Amazon, que formam parte da vida de milhões de pessoas. E o fato de que haja uma greve, de repente faz com que todos percebam que por trás das séries e programas que todos utilizam para se tranquilizar após um dia de trabalho há trabalhadores que fazem isso possível. Há roteiristas que escrevem os diálogos, há um montão de trabalhadores que fazem possível que este entretenimento exista. Além disso, são trabalhadores que têm condições difíceis.</p>



<p>As pessoas se surpreenderam com essa greve e se deram conta de que atores que aparecem nas séries e na televisão, e produzem coisas que geram milhões de dólares para as empresas, vivem em condições muito difíceis. Inclusive há trabalhadores que contribuem com estas séries e que não podem se permitir nem sequer pagar o seu aluguel ou que precisam recorrer a bancos de alimentos para chegar ao fim do mês, ou seja, que vivem em condições assombrosas.</p>



<p>Então, surgiu esta greve que tem sido muito militante e começou com o sindicato dos roteiristas. Começou no início de maio e o genial é que se somaram à luta os trabalhadores de <em>International Alliance of Theatrical Stage Employees</em> <em>(IATSE)</em>, que é outro sindicato dos trabalhadores de cenários, e os caminhoneiros, os <em>teamsters</em>. Eles são de outros sindicatos que não tinham os seus contratos em discussão, mas também se negaram a cruzar os piquetes. Isso paralisou Hollywood, parando toda a produção de filmes e séries em Los Angeles, Nova York, e gerou muito entusiasmo para o movimento.</p>



<p>Ainda no princípio, a direção do SAG-AFTRA, que é outro sindicato dos atores, disse que eles tinham contratos diferentes, que precisavam ser respeitados, e que não se somariam ao movimento. Mas depois também começaram a ter uma negociação sobre o novo contrato e entraram em greve.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="348" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880-1024x576.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49460" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?resize=1024%2C576&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?resize=1536%2C864&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?w=1800&amp;ssl=1 1800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/SAG-AFTRA_Picket_X_53052434604-scaled-e1689872203880.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Eden, Janine and Jim, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Além disso, um terceiro sindicato, dos diretores, também teve uma greve rápida. Eles chegaram a um acordo em junho e já se retiraram. Teria sido bom que todos se mantivessem firmes e nenhum sindicato aceitasse até que todos conseguissem suas reivindicações, mas seguem ainda, após três meses, SAG-AFTRA, a greve dos atores e dos roteiristas.</p>



<p>E um detalhe interessante é que vazou um documento interno da aliança dos produtores de televisão, a patronal de televisão e filmes, que era como uma estratégia deles. Ele dizia: “vamos deixar que esta greve se prolongue até que os membros do sindicato comecem a perder seus apartamentos e suas casas”. E isso, ao invés de rebaixar o ânimo dos trabalhadores, lhes deixou ainda mais brabos. Eles disseram “esse é o momento em que vamos derrubar as portas de Versalhes”. Isso gerou muita raiva e muita determinação para seguirem lutando.</p>



<p>Estes trabalhadores também se dão conta de que o movimento operário do país está olhando para eles e que a população em geral entende o que está acontecendo. Este é um momento muito interessante, porque está polarizando com questões sociais, econômicas, da classe trabalhadora e com a consciência de milhões de pessoas.</p>



<p>Há também uma greve de trabalhadores de hotéis na Califórnia, com 30 mil trabalhadores em greve. A greve deste setor é a maior da história do país e estes trabalhadores têm condições muito diferentes das dos de Hollywood, mas existe uma espécie de solidariedade entre eles. Como faxineiros de quartos de hotel que olham atores e dizem: “eles são atores, mas também têm preocupações sociais como as nossas”. E há uma consciência muito impressionante que vai se desenvolvendo.</p>



<p>Os roteiristas também foram apoiar uma greve dos caminhoneiros, os <em>teamsters</em>, em um armazém da Amazon, porque os caminhoneiros haviam apoiado os roteiristas. É como o início de uma solidariedade por meio de muitos setores e sindicatos. Isso era muito raro. Nos Estados Unidos é uma tradição dos anos 40 que foi perdida, mas agora vemos que está sendo recuperada. Uma solidariedade de classe ampla. E isso é algo que nos dá muito ânimo.</p>



<p>Claro, para que os ganhos não sejam apenas vitórias moderadas é preciso que este ânimo de luta tenha também uma perspectiva implacável, uma perspectiva que reconheça que isso é uma guerra entre duas classes que têm interesses irreconciliáveis. E isso é a perspectiva comunista que permitiu que nos anos 30 e 40 as lutas tenham tido êxito. Hoje em dia estamos batalhando para recuperar essas tradições políticas.</p>



<p><strong>Nos conte sobre o crescimento da <em>Socialist Revolution</em> e da Corrente Marxista Internacional nos EUA, e sobre o trabalho desenvolvido entre a juventude.</strong> </p>



<p>Eu diria que observando o panorama político dos Estados Unidos o primeiro ponto de inflexão foi em 2016 com a eleição de Trump e a campanha de Sanders, que pela primeira vez começou a apresentar o socialismo como uma corrente que estava na moda, que todo mundo reconhecia como algo presente na sociedade americana.</p>



<p>Para nós, esse foi o início de um processo para alcançar uma camada da juventude que estava se radicalizando. Eram momentos inspiradores em que você ia a uma manifestação com 10 mil jovens e perguntava “Você é socialista? Te interessa o socialismo?” e era muito fácil encontrar jovens que respondiam que sim, que queriam não apenas falar da campanha de Sanders, mas criticar o capitalismo e chegar a uma perspectiva revolucionária.</p>



<p>Claro, isso já faz sete anos e já é um pouco história antiga para nós. Porque nos anos desde então houve um processo de radicalização em uma etapa muito mais avançada. Por exemplo, hoje em dia é fácil encontrar jovens aos quais perguntamos não apenas “te interessa o socialismo?” para começar uma conversa, mas para os quais perguntamos “você é comunista?”. É muito fácil e, aliás, isso te deixa um pouco assombrado, interagir com tantos jovens que te dizem “sim, sou comunista”, sem pensar, e dizem “sim, quero derrotar o capitalismo, sou anticapitalista”.</p>



<p>Estamos falando de um país que tem tradições políticas super anticomunistas e onde a direita, e sobretudo os republicanos, agitaram este assunto nos meios de comunicação dizendo “temos que frear o comunismo” e esse tipo de retórica. Mas, ao final, isso só ajuda a dar um sentimento de ímpeto político nas bases da sociedade.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Todos os dias dezenas de jovens nos contatam escrevendo &#8216;sigo estas ideias e me interesso pelo marxismo por meio da internet, há anos sigo a página de vocês e leio artigos, e esta é a hora de participar da luta, quero agir, não quero mais ser passivo, quero lutar por uma mudança revolucionária&#8217;. Este é o sentimento que encontramos.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Inclusive em regiões mais conservadoras, em estados republicanos, vemos que há por baixo da superfície uma corrente muito profunda subjacente de radicalização. São inclusive nestas zonas mais conservadoras onde encontramos os jovens mais radicais, que dizem “eu quero o comunismo, a foice e o martelo”. Eles querem o mais radical que possam encontrar.</p>



<p>Para nós essa é a fonte de toda atividade que fazemos. Buscamos organizar este ânimo. Isso é uma coisa muito estendida, mas atomizada, ou seja, não está concentrada em uma força organizada, mas é um sentimento muito difundido. Todos os dias dezenas de jovens nos contatam escrevendo “sigo estas ideias e me interesso pelo marxismo por meio da internet, há anos sigo a página de vocês e leio artigos, e esta é a hora de participar da luta, quero agir, não quero mais ser passivo, quero lutar por uma mudança revolucionária”. Este é o sentimento que encontramos. Isso não é uma coisa rara, é algo muito comum agora encontrar jovens que expressam este ânimo e vontade de lutar e fazer uma mudança.</p>



<p>Para nós, a tarefa é não apenas alcançar e nos conectar com essa camada, mas convertê-la em uma força social consolidada que possa ter um impacto na luta de classes. É por isso que estamos construindo nossos grupos de base energicamente, basicamente em todas as regiões do país.</p>



<p>Os locais onde somos mais fortes são Nova York, Mineápolis, Filadélfia, Phoenix, San Luis&#8230; Mas a parte destas cidades, onde temos vários grupos organizados, temos também um trabalho se desenvolvendo em muitas outras cidades, em todas as regiões.</p>



<p>No ano passado tivemos algumas escolas marxistas regionais em Nova York, Mineápolis, em Atlanta (Geórgia), Bellingham (Washington) e em Phoenix (Arizona) com uma audiência recorde de mais de 300 jovens no total. Para falar sobre porque os Estados Unidos vão na direção de uma revolução, pois esta não é apenas uma radicalização política que está acontecendo, há uma crise econômica que vai seguir radicalizando milhões de jovens.</p>



<p>Hoje, um trabalhador que ganha um salário-mínimo nos Estados Unidos não pode se permitir alugar um apartamento em nenhuma cidade do país. Ou seja, são coisas simples assim. Mais de 100 milhões de pessoas lutam para poder ter assistência médica nos Estados Unidos, que é um dos fatores principais que leva as famílias trabalhadora à falência. Isso é o que o capitalismo representa para muitos jovens. Não poder chegar ao fim do mês. Além disso, há a crise climática, a polarização social&#8230;</p>



<p>Há muitos fatores que tornam muito fácil que um jovem chegue à conclusão de que “eu não aceito o capitalismo, eu quero lutar por outra coisa”. O marxismo e o comunismo estão se convertendo em um atrativo, em um ponto de referência para esta geração. Para um marxista revolucionário é realmente inspirador ver essa mudança.</p>



<p><strong>Os ataques jurídicos da classe dominante contra Trump, ao invés de debilitar, têm aumentado o apoio a ele.&nbsp; Qual é a explicação deste fenômeno do ponto de vista do descrédito das instituições burguesas?</strong> </p>



<p>Se remontarmos a 2016, quando Trump ganhou pela primeira vez, o que vimos naquelas eleições era o colapso do centro moderado, chamado liberal. Pois havia um rechaço muito profundo da sociedade ao <em>status quo</em> e ao <em>establishment</em>, um ódio a todos os políticos. Claro, isso também foi uma resposta à experiência de 2008 com a crise.</p>



<p>Nos Estados Unidos há um sistema bipartidário. Este monopólio político nas mãos da burguesia foi reconhecido como algo de outro mundo, de outra classe, algo com o que a maioria da população não se identifica. Então Trump aproveitou este estado de ânimo da sociedade, se apresentando – ironicamente, pois ele é um bilionário e não tem nada a ver com a classe trabalhadora – como um personagem antiestablishment.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg-1024x683.webp?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48225" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=1536%2C1025&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?w=1800&amp;ssl=1 1800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Apesar de sua prisão e outras questões, Trump ainda tem enorme influência dentro da direita <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Desta maneira, começou a encontrar apoio entre camadas desesperadas da classe trabalhadora, mas também da classe média, e a canalizar este mal-estar social em questões culturais reacionárias, como o sentimento anti-imigrante, o mesmo discurso que vemos no Brasil e em todas as partes do mundo.</p>



<p>Nós, observando este fenômeno, explicamos desde 2016 que não era possível combater o trumpismo por meio do liberalismo, por meio do <em>establishment</em>. A única forma de combater Trump era com o socialismo, com a política de classe. A única forma de minar este apoio e esta aliança reacionária entre uma parcela da classe trabalhadora com o Partido Republicano era apresentando e defendendo uma alternativa de classe que pudesse se conectar com este descontentamento social e canalizá-lo na direção da luta de classes.</p>



<p>Em lugar disso, obviamente a única força proeminente na sociedade que enfrentou de alguma forma a Trump foi o <em>establishment</em>, foi o partido de Wall Street. Ou seja, Biden representa o apoio de todos os meios de comunicação, de toda a classe dirigente do país, que investe suas esperanças no Partido Democrata para tentar estabilizar novamente a situação.</p>



<p>Para a base de Trump, isso não fez mais que aumentar o crédito dele. Ou seja, não causa nenhum descrédito a ele o fato de que o New York Times o esteja atacando ou que os políticos democráticos que a sua base percebe como corruptos o estejam atacando.</p>



<p>E agora os processos judiciais das instituições do Estado não tiraram dele a legitimidade aos olhos da sua base. Pelo contrário, é uma confirmação a mais de que Trump é o único que enfrenta as instituições do Estado. Reforça a ideia de que ele é a única oposição ao sistema.</p>



<p>Isso confirma o mesmo fenômeno que vimos desde o início do trumpismo em 2016.&nbsp; Não se pode combater esse populismo de direita, essa demagogia reacionária, sem um programa revolucionário e de classe. E esta alternativa ainda não está presente de forma visível para milhões de pessoas que não encontram uma alternativa à esquerda. Até que esta alternativa não se apresente estaremos nesta polarização reacionária prolongada.</p>



<p>No entanto, também é preciso reconhecer que os meios liberais perdem a cabeça com Trump e entram em pânico com o que está acontecendo. Para a juventude, há um estado de ânimo muito diferente, porque ela tem esse espírito de rebelião que está muito forte. E não percebe a batalha política entre conservadores e liberais como algo relevante para ela. Pelo contrário, rechaça todos os partidos e todas as instituições e os meios, rechaça tudo.</p>



<p>Esse é um fator que, claro, não entra nas análises políticas oficiais da burguesia, não entra nos editoriais do New York Times, mas há outro elemento muito profundo na sociedade dos Estados Unidos, que é a classe trabalhadora jovem e avançada que quer lutar, que ainda não encontrou o seu instrumento para esta luta, mas que acabará construindo-o.</p>



<p><strong>Sabemos que, de acordo com o rastreador de aprovação presidencial do <em>FiveThirtyEight</em>, 56,3% dos norte-americanos desaprovam a administração de Biden e 40% ainda acreditam que as eleições de 2020 foram uma fraude. Como se explica a dificuldade de Biden de restaurar a confiança massiva no regime?</strong> </p>



<p>A única coisa que Biden fez nas eleições de 2020 foi focar no fato de que ele não era Trump. Ou seja, ele era a alternativa a Trump, mas sem acrescentar nada positivo.</p>



<p>Fez uma série de promessas tentando um pouco desesperadamente ganhar a base de Sanders, os jovens. Disse que agiria sobre a crise climática, que melhoraria as condições dos imigrantes, aos quais Trump tinha atacado muito agressivamente fechando a fronteira, que ajudaria os estudantes diminuindo as dívidas estudantis, que é algo descontrolado nos Estados Unidos&#8230;</p>



<p>Mas nos últimos anos não fez absolutamente nada, não cumpriu nenhuma promessa. Em relação à crise climática, os Estados Unidos estão produzindo mais petróleo do que nunca. Foi uma farsa total. Biden fez algum gesto simbólico sobre a crise climática, mas não tomou nenhuma ação.</p>



<p>Em paralelo, em relação aos imigrantes a farsa foi ainda maior, porque nada mudou do que foi feito pelo Trump. As condições dos imigrantes nas fronteiras, na verdade, pioraram. Os meios liberais agora dizem que eles estão em instalações de detenção, as <em>Holding Facilities</em>, mas na realidade são as mesmas jaulas de Trump.</p>



<p>Não melhorou nada para os estudantes também. Tentou-se propor um plano em relação à dívida estudantil, mas ele acabou sendo travado com os cortes e foi cancelado.</p>



<p>Para uma pessoa que olha para essas coisas, há um rechaço em relação a Trump, mas o outro partido não ofereceu nada. E vê-se que este é o partido dos capitalistas, o partido que ao mesmo tempo em que não deu nada aos jovens e aos trabalhadores, deu bilhões de dólares em armas à Ucrânia. Resgatou também a muitos bancos e a muitas corporações durante a pandemia, que acabaram despedindo seus trabalhadores da mesma forma sem dar a eles praticamente nada.</p>



<p>Então, estes são os motivos. São as condições que não melhoraram em absoluto para os trabalhadores. Isso está levando-os à conclusão de que ambos os partidos representam a mesma coisa e que nenhum deles oferece uma alternativa.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="257" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1-1024x426.jpg?resize=618%2C257&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49463" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1.jpg?resize=1024%2C426&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1.jpg?resize=300%2C125&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1.jpg?resize=150%2C62&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1.jpg?resize=768%2C320&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1.jpg?w=1536&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/Are-You-a-Communist-Join-Socialist-Revolution-1536x639-1.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>A questão é ter uma força política que possa se destacar dentro deste panorama e quebrar o monopólio político do sistema dos republicanos e democratas. Até agora a esquerda, por assim dizer, do que existe de esquerda nos Estados Unidos, os agrupamentos de esquerda, não demonstram confiança na classe trabalhadora para criar um partido novo que possa se dissociar dos demais partidos.</p>



<p>Mas nós sim temos esta confiança de que a classe trabalhadora dos Estados Unidos pode produzir um partido massivo. Não um terceiro partido, mas um primeiro partido. Porque entendemos que este estado de ânimo, este descontentamento e profundo mal-estar, não tem um escape. É algo que vai seguir se acumulando. E o <em>status quo</em> do passado, onde o revezamento entre democratas e republicanos era possível aparentemente de forma infinita, já está chegando aos seus limites, porque as pessoas estão perdendo a paciência.</p>



<p>Em breve veremos o que acontecerá com as eleições de 2024, mas já podemos prever um retorno à dinâmica de 2016, em que havia tão pouco ânimo para com os dois candidatos que muita gente nem participou das eleições. Em 2020, todos os meios diziam “estas são as eleições mais importantes da vida, todo mundo tem que votar, isso vai mudar tudo, porque temos que tirar Trump”. Mas agora, quatro anos depois, nada melhorou. Vamos ver se eles conseguem motivar aquelas pessoas a voltarem às urnas. Sabemos que muitos jovens não vão votar, porque dizem “para mim dá no mesmo se está aí o partido de Wall Street, que são os democratas, ou se estão os republicanos, que ao fim representam a mesma classe, para mim não muda nada”. &nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-text-align-center">***</h2>



<p><strong>Antonio Balmer</strong> nasceu e cresceu na Califórnia. Em 2008, a crise capitalista golpeou fortemente o setor de construção onde trabalhava seu pai, e sua família perdeu a casa onde vivia. Antonio tinha 16 anos e relata que esta foi uma experiência que o fez questionar profundamente o sistema capitalista. Assim, ele se lançou em busca das ideias revolucionárias e passou a militar com a CMI. Desde 2015, vive em Nova York onde é ativo na luta pelo comunismo. Dedica-se principalmente ao trabalho de redação e distribuição da Revista Socialist Revolution.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/" data-text="“Eles querem o mais radical que possam encontrar”: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-08-23T08:18:15-03:00","datePublished":"2023-08-23T08:18:15-03:00","dateModified":"2023-09-13T10:21:07-03:00","headline":"\u201cEles querem o mais radical que possam encontrar\u201d: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution","name":"\u201cEles querem o mais radical que possam encontrar\u201d: entrevista com Antonio Balmer, da Socialist Revolution","keywords":"atores,Biden,comunismo,Estados Unidos,EUA,greve,Karl Marx,luta de classes,marxismo,radicais,radicaliza\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,revolucion\u00e1rio,sindicato,socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution\/","description":"Em meio ao Congresso Mundial da Corrente Marxista Internacional, que aconteceu entre os dias 7 e 12 de agosto de 2023, na It\u00e1lia, entrevistamos o camarada Antonio Balmer, da se\u00e7\u00e3o norte-americana da C","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Francine Hellmann","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francine-hellmann\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nEm meio ao Congresso Mundial da Corrente Marxista Internacional, que aconteceu entre os dias 7 e 12 de agosto de 2023, na It\u00e1lia, entrevistamos o camarada Antonio Balmer, da se\u00e7\u00e3o norte-americana da CMI, Socialist Revolution, sobre a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos Estados Unidos.\n\n\n\nNesta entrevista, ele fala sobre a entusiasmante greve que tem abalado Hollywood; sobre o crescimento expressivo da Socialist Revolution, principalmente entre a juventude, que se apresenta cada vez mais revoltada com o sistema capitalista; sobre o fen\u00f4meno de Trump e a incapacidade do partido de Wall Street atender aos anseios da classe trabalhadora. \n\n\n\nDesde o Brasil, estamos acompanhando de perto a Greve de Hollywood. Conte-nos qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o desta greve hoje e o impacto que ela tem sobre a consci\u00eancia da classe trabalhadora dos Estados Unidos e do mundo.\n\n\n\nAntonio - H\u00e1 uma energia especial agora nos EUA. J\u00e1 h\u00e1 v\u00e1rios anos temos visto um aumento das greves e vem se expressando uma raiva no movimento oper\u00e1rio. Mas esta greve \u00e9 particular, \u00e9 especial e importante, porque, claro, Hollywood \u00e9 um centro cultural e \u00e9 todo mundo a tem muito presente.\n\n\n\nSobretudo nos \u00faltimos anos tem havido essas empresas de streaming, como Netflix, Disney, Apple, Amazon, que formam parte da vida de milh\u00f5es de pessoas. E o fato de que haja uma greve, de repente faz com que todos percebam que por tr\u00e1s das s\u00e9ries e programas que todos utilizam para se tranquilizar ap\u00f3s um dia de trabalho h\u00e1 trabalhadores que fazem isso poss\u00edvel. H\u00e1 roteiristas que escrevem os di\u00e1logos, h\u00e1 um mont\u00e3o de trabalhadores que fazem poss\u00edvel que este entretenimento exista. Al\u00e9m disso, s\u00e3o trabalhadores que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es dif\u00edceis.\n\n\n\nAs pessoas se surpreenderam com essa greve e se deram conta de que atores que aparecem nas s\u00e9ries e na televis\u00e3o, e produzem coisas que geram milh\u00f5es de d\u00f3lares para as empresas, vivem em condi\u00e7\u00f5es muito dif\u00edceis. Inclusive h\u00e1 trabalhadores que contribuem com estas s\u00e9ries e que n\u00e3o podem se permitir nem sequer pagar o seu aluguel ou que precisam recorrer a bancos de alimentos para chegar ao fim do m\u00eas, ou seja, que vivem em condi\u00e7\u00f5es assombrosas.\n\n\n\nEnt\u00e3o, surgiu esta greve que tem sido muito militante e come\u00e7ou com o sindicato dos roteiristas. Come\u00e7ou no in\u00edcio de maio e o genial \u00e9 que se somaram \u00e0 luta os trabalhadores de International Alliance of Theatrical Stage Employees (IATSE), que \u00e9 outro sindicato dos trabalhadores de cen\u00e1rios, e os caminhoneiros, os teamsters. Eles s\u00e3o de outros sindicatos que n\u00e3o tinham os seus contratos em discuss\u00e3o, mas tamb\u00e9m se negaram a cruzar os piquetes. Isso paralisou Hollywood, parando toda a produ\u00e7\u00e3o de filmes e s\u00e9ries em Los Angeles, Nova York, e gerou muito entusiasmo para o movimento.\n\n\n\nAinda no princ\u00edpio, a dire\u00e7\u00e3o do SAG-AFTRA, que \u00e9 outro sindicato dos atores, disse que eles tinham contratos diferentes, que precisavam ser respeitados, e que n\u00e3o se somariam ao movimento. Mas depois tamb\u00e9m come\u00e7aram a ter uma negocia\u00e7\u00e3o sobre o novo contrato e entraram em greve.\n\n\n\nFoto: Eden, Janine and Jim, Wikimedia Commons \n\n\n\nAl\u00e9m disso, um terceiro sindicato, dos diretores, tamb\u00e9m teve uma greve r\u00e1pida. Eles chegaram a um acordo em junho e j\u00e1 se retiraram. Teria sido bom que todos se mantivessem firmes e nenhum sindicato aceitasse at\u00e9 que todos conseguissem suas reivindica\u00e7\u00f5es, mas seguem ainda, ap\u00f3s tr\u00eas meses, SAG-AFTRA, a greve dos atores e dos roteiristas.\n\n\n\nE um detalhe interessante \u00e9 que vazou um documento interno da alian\u00e7a dos produtores de televis\u00e3o, a patronal de televis\u00e3o e filmes, que era como uma estrat\u00e9gia deles. Ele dizia: \u201cvamos deixar que esta greve se prolongue at\u00e9 que os membros do sindicato comecem a perder seus apartamentos e suas casas\u201d. E isso, ao inv\u00e9s de rebaixar o \u00e2nimo dos trabalhadores, lhes deixou ainda mais brabos. Eles disseram \u201cesse \u00e9 o momento em que vamos derrubar as portas de Versalhes\u201d. Isso gerou muita raiva e muita determina\u00e7\u00e3o para seguirem lutando.\n\n\n\nEstes trabalhadores tamb\u00e9m se d\u00e3o conta de que o movimento oper\u00e1rio do pa\u00eds est\u00e1 olhando para eles e que a popula\u00e7\u00e3o em geral entende o que est\u00e1 acontecendo. Este \u00e9 um momento muito interessante, porque est\u00e1 polarizando com quest\u00f5es sociais, econ\u00f4micas, da classe trabalhadora e com a consci\u00eancia de milh\u00f5es de pessoas.\n\n\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m uma greve de trabalhadores de hot\u00e9is na Calif\u00f3rnia, com 30 mil trabalhadores em greve. A greve deste setor \u00e9 a maior da hist\u00f3ria do pa\u00eds e estes trabalhadores t\u00eam condi\u00e7\u00f5es muito diferentes das dos de Hollywood, mas existe uma esp\u00e9cie de solidariedade entre eles. Como faxineiros de quartos de hotel que olham atores e dizem: \u201celes s\u00e3o atores, mas tamb\u00e9m t\u00eam preocupa\u00e7\u00f5es sociais como as nossas\u201d. E h\u00e1 uma consci\u00eancia muito impressionante que vai se desenvolvendo.\n\n\n\nOs roteiristas tamb\u00e9m foram apoiar uma greve dos caminhoneiros, os teamsters, em um armaz\u00e9m da Amazon, porque os caminhoneiros haviam apoiado os roteiristas. \u00c9 como o in\u00edcio de uma solidariedade por meio de muitos setores e sindicatos. Isso era muito raro. Nos Estados Unidos \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o dos anos 40 que foi perdida, mas agora vemos que est\u00e1 sendo recuperada. Uma solidariedade de classe ampla. E isso \u00e9 algo que nos d\u00e1 muito \u00e2nimo.\n\n\n\nClaro, para que os ganhos n\u00e3o sejam apenas vit\u00f3rias moderadas \u00e9 preciso que este \u00e2nimo de luta tenha tamb\u00e9m uma perspectiva implac\u00e1vel, uma perspectiva que reconhe\u00e7a que isso \u00e9 uma guerra entre duas classes que t\u00eam interesses irreconcili\u00e1veis. E isso \u00e9 a perspectiva comunista que permitiu que nos anos 30 e 40 as lutas tenham tido \u00eaxito. Hoje em dia estamos batalhando para recuperar essas tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\n\n\n\nNos conte sobre o crescimento da Socialist Revolution e da Corrente Marxista Internacional nos EUA, e sobre o trabalho desenvolvido entre a juventude. \n\n\n\nEu diria que observando o panorama pol\u00edtico dos Estados Unidos o primeiro ponto de inflex\u00e3o foi em 2016 com a elei\u00e7\u00e3o de Trump e a campanha de Sanders, que pela primeira vez come\u00e7ou a apresentar o socialismo como uma corrente que estava na moda, que todo mundo reconhecia como algo presente na sociedade americana.\n\n\n\nPara n\u00f3s, esse foi o in\u00edcio de um processo para alcan\u00e7ar uma camada da juventude que estava se radicalizando. Eram momentos inspiradores em que voc\u00ea ia a uma manifesta\u00e7\u00e3o com 10 mil jovens e perguntava \u201cVoc\u00ea \u00e9 socialista? Te interessa o socialismo?\u201d e era muito f\u00e1cil encontrar jovens que respondiam que sim, que queriam n\u00e3o apenas falar da campanha de Sanders, mas criticar o capitalismo e chegar a uma perspectiva revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nClaro, isso j\u00e1 faz sete anos e j\u00e1 \u00e9 um pouco hist\u00f3ria antiga para n\u00f3s. Porque nos anos desde ent\u00e3o houve um processo de radicaliza\u00e7\u00e3o em uma etapa muito mais avan\u00e7ada. Por exemplo, hoje em dia \u00e9 f\u00e1cil encontrar jovens aos quais perguntamos n\u00e3o apenas \u201cte interessa o socialismo?\u201d para come\u00e7ar uma conversa, mas para os quais perguntamos \u201cvoc\u00ea \u00e9 comunista?\u201d. \u00c9 muito f\u00e1cil e, ali\u00e1s, isso te deixa um pouco assombrado, interagir com tantos jovens que te dizem \u201csim, sou comunista\u201d, sem pensar, e dizem \u201csim, quero derrotar o capitalismo, sou anticapitalista\u201d.\n\n\n\nEstamos falando de um pa\u00eds que tem tradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas super anticomunistas e onde a direita, e sobretudo os republicanos, agitaram este assunto nos meios de comunica\u00e7\u00e3o dizendo \u201ctemos que frear o comunismo\u201d e esse tipo de ret\u00f3rica. Mas, ao final, isso s\u00f3 ajuda a dar um sentimento de \u00edmpeto pol\u00edtico nas bases da sociedade.\n\n\n\n\n\"Todos os dias dezenas de jovens nos contatam escrevendo 'sigo estas ideias e me interesso pelo marxismo por meio da internet, h\u00e1 anos sigo a p\u00e1gina de voc\u00eas e leio artigos, e esta \u00e9 a hora de participar da luta, quero agir, n\u00e3o quero mais ser passivo, quero lutar por uma mudan\u00e7a revolucion\u00e1ria'. Este \u00e9 o sentimento que encontramos.\"\n\n\n\n\nInclusive em regi\u00f5es mais conservadoras, em estados republicanos, vemos que h\u00e1 por baixo da superf\u00edcie uma corrente muito profunda subjacente de radicaliza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o inclusive nestas zonas mais conservadoras onde encontramos os jovens mais radicais, que dizem \u201ceu quero o comunismo, a foice e o martelo\u201d. Eles querem o mais radical que possam encontrar.\n\n\n\nPara n\u00f3s essa \u00e9 a fonte de toda atividade que fazemos. Buscamos organizar este \u00e2nimo. Isso \u00e9 uma coisa muito estendida, mas atomizada, ou seja, n\u00e3o est\u00e1 concentrada em uma for\u00e7a organizada, mas \u00e9 um sentimento muito difundido. Todos os dias dezenas de jovens nos contatam escrevendo \u201csigo estas ideias e me interesso pelo marxismo por meio da internet, h\u00e1 anos sigo a p\u00e1gina de voc\u00eas e leio artigos, e esta \u00e9 a hora de participar da luta, quero agir, n\u00e3o quero mais ser passivo, quero lutar por uma mudan\u00e7a revolucion\u00e1ria\u201d. Este \u00e9 o sentimento que encontramos. Isso n\u00e3o \u00e9 uma coisa rara, \u00e9 algo muito comum agora encontrar jovens que expressam este \u00e2nimo e vontade de lutar e fazer uma mudan\u00e7a.\n\n\n\nPara n\u00f3s, a tarefa \u00e9 n\u00e3o apenas alcan\u00e7ar e nos conectar com essa camada, mas convert\u00ea-la em uma for\u00e7a social consolidada que possa ter um impacto na luta de classes. \u00c9 por isso que estamos construindo nossos grupos de base energicamente, basicamente em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds.\n\n\n\nOs locais onde somos mais fortes s\u00e3o Nova York, Mine\u00e1polis, Filad\u00e9lfia, Phoenix, San Luis... Mas a parte destas cidades, onde temos v\u00e1rios grupos organizados, temos tamb\u00e9m um trabalho se desenvolvendo em muitas outras cidades, em todas as regi\u00f5es.\n\n\n\nNo ano passado tivemos algumas escolas marxistas regionais em Nova York, Mine\u00e1polis, em Atlanta (Ge\u00f3rgia), Bellingham (Washington) e em Phoenix (Arizona) com uma audi\u00eancia recorde de mais de 300 jovens no total. Para falar sobre porque os Estados Unidos v\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o de uma revolu\u00e7\u00e3o, pois esta n\u00e3o \u00e9 apenas uma radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que est\u00e1 acontecendo, h\u00e1 uma crise econ\u00f4mica que vai seguir radicalizando milh\u00f5es de jovens.\n\n\n\nHoje, um trabalhador que ganha um sal\u00e1rio-m\u00ednimo nos Estados Unidos n\u00e3o pode se permitir alugar um apartamento em nenhuma cidade do pa\u00eds. Ou seja, s\u00e3o coisas simples assim. Mais de 100 milh\u00f5es de pessoas lutam para poder ter assist\u00eancia m\u00e9dica nos Estados Unidos, que \u00e9 um dos fatores principais que leva as fam\u00edlias trabalhadora \u00e0 fal\u00eancia. Isso \u00e9 o que o capitalismo representa para muitos jovens. N\u00e3o poder chegar ao fim do m\u00eas. Al\u00e9m disso, h\u00e1 a crise clim\u00e1tica, a polariza\u00e7\u00e3o social...\n\n\n\nH\u00e1 muitos fatores que tornam muito f\u00e1cil que um jovem chegue \u00e0 conclus\u00e3o de que \u201ceu n\u00e3o aceito o capitalismo, eu quero lutar por outra coisa\u201d. O marxismo e o comunismo est\u00e3o se convertendo em um atrativo, em um ponto de refer\u00eancia para esta gera\u00e7\u00e3o. Para um marxista revolucion\u00e1rio \u00e9 realmente inspirador ver essa mudan\u00e7a.\n\n\n\nOs ataques jur\u00eddicos da classe dominante contra Trump, ao inv\u00e9s de debilitar, t\u00eam aumentado o apoio a ele.&nbsp; Qual \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno do ponto de vista do descr\u00e9dito das institui\u00e7\u00f5es burguesas? \n\n\n\nSe remontarmos a 2016, quando Trump ganhou pela primeira vez, o que vimos naquelas elei\u00e7\u00f5es era o colapso do centro moderado, chamado liberal. Pois havia um recha\u00e7o muito profundo da sociedade ao status quo e ao establishment, um \u00f3dio a todos os pol\u00edticos. Claro, isso tamb\u00e9m foi uma resposta \u00e0 experi\u00eancia de 2008 com a crise.\n\n\n\nNos Estados Unidos h\u00e1 um sistema bipartid\u00e1rio. Este monop\u00f3lio pol\u00edtico nas m\u00e3os da burguesia foi reconhecido como algo de outro mundo, de outra classe, algo com o que a maioria da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se identifica. Ent\u00e3o Trump aproveitou este estado de \u00e2nimo da sociedade, se apresentando \u2013 ironicamente, pois ele \u00e9 um bilion\u00e1rio e n\u00e3o tem nada a ver com a classe trabalhadora \u2013 como um personagem antiestablishment.\n\n\n\nApesar de sua pris\u00e3o e outras quest\u00f5es, Trump ainda tem enorme influ\u00eancia dentro da direita \n\n\n\nDesta maneira, come\u00e7ou a encontrar apoio entre camadas desesperadas da classe trabalhadora, mas tamb\u00e9m da classe m\u00e9dia, e a canalizar este mal-estar social em quest\u00f5es culturais reacion\u00e1rias, como o sentimento anti-imigrante, o mesmo discurso que vemos no Brasil e em todas as partes do mundo.\n\n\n\nN\u00f3s, observando este fen\u00f4meno, explicamos desde 2016 que n\u00e3o era poss\u00edvel combater o trumpismo por meio do liberalismo, por meio do establishment. A \u00fanica forma de combater Trump era com o socialismo, com a pol\u00edtica de classe. A \u00fanica forma de minar este apoio e esta alian\u00e7a reacion\u00e1ria entre uma parcela da classe trabalhadora com o Partido Republicano era apresentando e defendendo uma alternativa de classe que pudesse se conectar com este descontentamento social e canaliz\u00e1-lo na dire\u00e7\u00e3o da luta de classes.\n\n\n\nEm lugar disso, obviamente a \u00fanica for\u00e7a proeminente na sociedade que enfrentou de alguma forma a Trump foi o establishment, foi o partido de Wall Street. Ou seja, Biden representa o apoio de todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o, de toda a classe dirigente do pa\u00eds, que investe suas esperan\u00e7as no Partido Democrata para tentar estabilizar novamente a situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nPara a base de Trump, isso n\u00e3o fez mais que aumentar o cr\u00e9dito dele. Ou seja, n\u00e3o causa nenhum descr\u00e9dito a ele o fato de que o New York Times o esteja atacando ou que os pol\u00edticos democr\u00e1ticos que a sua base percebe como corruptos o estejam atacando.\n\n\n\nE agora os processos judiciais das institui\u00e7\u00f5es do Estado n\u00e3o tiraram dele a legitimidade aos olhos da sua base. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 uma confirma\u00e7\u00e3o a mais de que Trump \u00e9 o \u00fanico que enfrenta as institui\u00e7\u00f5es do Estado. Refor\u00e7a a ideia de que ele \u00e9 a \u00fanica oposi\u00e7\u00e3o ao sistema.\n\n\n\nIsso confirma o mesmo fen\u00f4meno que vimos desde o in\u00edcio do trumpismo em 2016.&nbsp; N\u00e3o se pode combater esse populismo de direita, essa demagogia reacion\u00e1ria, sem um programa revolucion\u00e1rio e de classe. E esta alternativa ainda n\u00e3o est\u00e1 presente de forma vis\u00edvel para milh\u00f5es de pessoas que n\u00e3o encontram uma alternativa \u00e0 esquerda. At\u00e9 que esta alternativa n\u00e3o se apresente estaremos nesta polariza\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria prolongada.\n\n\n\nNo entanto, tamb\u00e9m \u00e9 preciso reconhecer que os meios liberais perdem a cabe\u00e7a com Trump e entram em p\u00e2nico com o que est\u00e1 acontecendo. Para a juventude, h\u00e1 um estado de \u00e2nimo muito diferente, porque ela tem esse esp\u00edrito de rebeli\u00e3o que est\u00e1 muito forte. E n\u00e3o percebe a batalha pol\u00edtica entre conservadores e liberais como algo relevante para ela. Pelo contr\u00e1rio, recha\u00e7a todos os partidos e todas as institui\u00e7\u00f5es e os meios, recha\u00e7a tudo.\n\n\n\nEsse \u00e9 um fator que, claro, n\u00e3o entra nas an\u00e1lises pol\u00edticas oficiais da burguesia, n\u00e3o entra nos editoriais do New York Times, mas h\u00e1 outro elemento muito profundo na sociedade dos Estados Unidos, que \u00e9 a classe trabalhadora jovem e avan\u00e7ada que quer lutar, que ainda n\u00e3o encontrou o seu instrumento para esta luta, mas que acabar\u00e1 construindo-o.\n\n\n\nSabemos que, de acordo com o rastreador de aprova\u00e7\u00e3o presidencial do FiveThirtyEight, 56,3% dos norte-americanos desaprovam a administra\u00e7\u00e3o de Biden e 40% ainda acreditam que as elei\u00e7\u00f5es de 2020 foram uma fraude. Como se explica a dificuldade de Biden de restaurar a confian\u00e7a massiva no regime? \n\n\n\nA \u00fanica coisa que Biden fez nas elei\u00e7\u00f5es de 2020 foi focar no fato de que ele n\u00e3o era Trump. Ou seja, ele era a alternativa a Trump, mas sem acrescentar nada positivo.\n\n\n\nFez uma s\u00e9rie de promessas tentando um pouco desesperadamente ganhar a base de Sanders, os jovens. Disse que agiria sobre a crise clim\u00e1tica, que melhoraria as condi\u00e7\u00f5es dos imigrantes, aos quais Trump tinha atacado muito agressivamente fechando a fronteira, que ajudaria os estudantes diminuindo as d\u00edvidas estudantis, que \u00e9 algo descontrolado nos Estados Unidos...\n\n\n\nMas nos \u00faltimos anos n\u00e3o fez absolutamente nada, n\u00e3o cumpriu nenhuma promessa. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 crise clim\u00e1tica, os Estados Unidos est\u00e3o produzindo mais petr\u00f3leo do que nunca. Foi uma farsa total. Biden fez algum gesto simb\u00f3lico sobre a crise clim\u00e1tica, mas n\u00e3o tomou nenhuma a\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nEm paralelo, em rela\u00e7\u00e3o aos imigrantes a farsa foi ainda maior, porque nada mudou do que foi feito pelo Trump. As condi\u00e7\u00f5es dos imigrantes nas fronteiras, na verdade, pioraram. Os meios liberais agora dizem que eles est\u00e3o em instala\u00e7\u00f5es de deten\u00e7\u00e3o, as Holding Facilities, mas na realidade s\u00e3o as mesmas jaulas de Trump.\n\n\n\nN\u00e3o melhorou nada para os estudantes tamb\u00e9m. Tentou-se propor um plano em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00edvida estudantil, mas ele acabou sendo travado com os cortes e foi cancelado.\n\n\n\nPara uma pessoa que olha para essas coisas, h\u00e1 um recha\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o a Trump, mas o outro partido n\u00e3o ofereceu nada. E v\u00ea-se que este \u00e9 o partido dos capitalistas, o partido que ao mesmo tempo em que n\u00e3o deu nada aos jovens e aos trabalhadores, deu bilh\u00f5es de d\u00f3lares em armas \u00e0 Ucr\u00e2nia. Resgatou tamb\u00e9m a muitos bancos e a muitas corpora\u00e7\u00f5es durante a pandemia, que acabaram despedindo seus trabalhadores da mesma forma sem dar a eles praticamente nada.\n\n\n\nEnt\u00e3o, estes s\u00e3o os motivos. S\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o melhoraram em absoluto para os trabalhadores. Isso est\u00e1 levando-os \u00e0 conclus\u00e3o de que ambos os partidos representam a mesma coisa e que nenhum deles oferece uma alternativa.\n\n\n\n\n\n\n\nA quest\u00e3o \u00e9 ter uma for\u00e7a pol\u00edtica que possa se destacar dentro deste panorama e quebrar o monop\u00f3lio pol\u00edtico do sistema dos republicanos e democratas. At\u00e9 agora a esquerda, por assim dizer, do que existe de esquerda nos Estados Unidos, os agrupamentos de esquerda, n\u00e3o demonstram confian\u00e7a na classe trabalhadora para criar um partido novo que possa se dissociar dos demais partidos.\n\n\n\nMas n\u00f3s sim temos esta confian\u00e7a de que a classe trabalhadora dos Estados Unidos pode produzir um partido massivo. N\u00e3o um terceiro partido, mas um primeiro partido. Porque entendemos que este estado de \u00e2nimo, este descontentamento e profundo mal-estar, n\u00e3o tem um escape. \u00c9 algo que vai seguir se acumulando. E o status quo do passado, onde o revezamento entre democratas e republicanos era poss\u00edvel aparentemente de forma infinita, j\u00e1 est\u00e1 chegando aos seus limites, porque as pessoas est\u00e3o perdendo a paci\u00eancia.\n\n\n\nEm breve veremos o que acontecer\u00e1 com as elei\u00e7\u00f5es de 2024, mas j\u00e1 podemos prever um retorno \u00e0 din\u00e2mica de 2016, em que havia t\u00e3o pouco \u00e2nimo para com os dois candidatos que muita gente nem participou das elei\u00e7\u00f5es. Em 2020, todos os meios diziam \u201cestas s\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es mais importantes da vida, todo mundo tem que votar, isso vai mudar tudo, porque temos que tirar Trump\u201d. Mas agora, quatro anos depois, nada melhorou. Vamos ver se eles conseguem motivar aquelas pessoas a voltarem \u00e0s urnas. Sabemos que muitos jovens n\u00e3o v\u00e3o votar, porque dizem \u201cpara mim d\u00e1 no mesmo se est\u00e1 a\u00ed o partido de Wall Street, que s\u00e3o os democratas, ou se est\u00e3o os republicanos, que ao fim representam a mesma classe, para mim n\u00e3o muda nada\u201d. &nbsp;\n\n\n\n***\n\n\n\nAntonio Balmer nasceu e cresceu na Calif\u00f3rnia. Em 2008, a crise capitalista golpeou fortemente o setor de constru\u00e7\u00e3o onde trabalhava seu pai, e sua fam\u00edlia perdeu a casa onde vivia. Antonio tinha 16 anos e relata que esta foi uma experi\u00eancia que o fez questionar profundamente o sistema capitalista. Assim, ele se lan\u00e7ou em busca das ideias revolucion\u00e1rias e passou a militar com a CMI. Desde 2015, vive em Nova York onde \u00e9 ativo na luta pelo comunismo. Dedica-se principalmente ao trabalho de reda\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da Revista Socialist Revolution.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/08\/PXL_20230501_213528995_2.jpg.webp?fit=1800%2C1397&ssl=1","width":1800,"height":1397}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49453\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49453" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eles-querem-o-mais-radical-que-possam-encontrar-entrevista-com-antonio-balmer-da-socialist-revolution/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:42 GMT -->
</html>