<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:34:11 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Rio Grande do Sul debaixo d’água: os governos sabem o que estão fazendo? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52343.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed852c.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed7dcf?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Rio Grande do Sul debaixo d’água: os governos sabem o que estão fazendo?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo/" />
<meta property="og:description" content="O povo do Rio Grande do Sul se desespera e promove um esforço coletivo de auto-organização popular e solidário para sobreviver aos efeitos das chuvas frente a falência das instituições. Enquanto um…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-20T14:09:48+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-05T03:58:45+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Rio Grande do Sul debaixo d’água: os governos sabem o que estão fazendo?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52343 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52343 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-meio-ambiente tag-capitalismo tag-chuvas tag-crise tag-crise-climatica tag-enchentes tag-governo tag-meio-ambiente tag-miseria tag-rs" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Lauro Alves, Secom</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Rio Grande do Sul debaixo d’água: os governos sabem o que estão fazendo?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/fabio-ramirez/index.html" title="">Fábio Ramirez </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O povo do Rio Grande do Sul se desespera e promove um esforço coletivo de auto-organização popular e solidário para sobreviver aos efeitos das chuvas frente a falência das instituições. Enquanto isso, um pesadelo paira sobre a nação: quando e onde ocorrerá o próximo evento climático de intensidade?</p>



<p>O aumento das chuvas no RS nos últimos anos escancara a urgência de adaptação a eventos extremos, cada vez mais frequentes. Mas os governos trabalham para nossa segurança? As análises ambientais e as previsões científicas são feitas em sua maioria pelas universidades. E muitos alertas de chuvas intensas foram lançados. O Estado deveria dar mais ouvidos aos cientistas e investir mais na capacidade de previsão. Até porque é mais barato se antecipar do que lidar com as consequências. Mas os governos estão estrangulando as universidades. A prova disso é que mesmo depois de meses em greve, o governo mantém cortes de verbas e se nega atender as reivindicações dos trabalhadores em educação.</p>



<p>As enchentes decorrentes das fortes chuvas já causaram 151 mortes em 44 cidades, 104 desaparecidos e 806 feridos. São 77.199 pessoas que tiveram suas casas destruídas e estão em abrigos improvisados e 540.192 pessoas desalojadas, que tiveram que abandonar suas habitações e ir para casas de parentes ou amigos. Houve ainda 76.620 pessoas resgatadas. A tragédia deixou 243 mil residências com o fornecimento de energia elétrica interrompido e 129.977 sem abastecimento de água. Os números<sup>1</sup>, impressionantes, são de quinta-feira, dia 16, e seguem aumentando. </p>



<p>Esses governos fizeram uma opção: servir aos interesses do grande capital. E ao defenderem interesses privados não conseguem apresentar soluções duradouras para os problemas públicos e governam impondo políticas contrárias aos trabalhadores.</p>



<p>Exemplo disso são as “quatro cidades provisórias” a serem construídas nos municípios mais atingidos. Há grande risco de tudo isso se transformar num drama ainda maior para a população. Seria mais simples acomodar as famílias desabrigadas em hotéis, pensões e residências vazias. Mas são os interesses de classe que impedem esses governos fazer o que é mais simples. Até porque o capital precisa lucrar com a crise. Então, estão optando contratar empresas para montar esses abrigos juntamente com empresas de material de cozinha, lavanderias, banheiro, espaços para pets etc.</p>



<p>Essa situação é consequência de uma sequência de desmonte da legislação ambiental para atender a sana dos capitalistas do “agronegócio”, das mudanças climáticas causadas pelo funcionamento irracional do sistema capitalista e pela inoperância do Poder Executivo, que não utiliza os recursos para os serviços públicos. </p>



<p>Em 2019, o governador do Rio Grande do Sul, Eduardo Leite (PSDB), e a Assembleia Legislativa aprovaram um novo Código Ambiental que flexibilizou 480 pontos da lei estadual de proteção ambiental<sup>2</sup>.&nbsp;</p>



<p>No mesmo período o Ministro bolsonarista Ricardo Salles atendia a bancada ruralista no Congresso Nacional “passando a boiada” na proteção ambiental do país.&nbsp;</p>



<p>Entre as decisões no RS, estava o autolicenciamento ambiental, no qual o empresário obtém licenças ambientais na internet sem nenhuma verificação técnica; e a flexibilização da proteção ao Pampa, planícies que ocupam 63% do território gaúcho e regulam os ciclos de água. A contrarreforma ambiental ainda retirou a proibição do corte de árvores fundamentais para o bioma, como figueiras, corticeiras, algarrobos e inhanduvás, liberando o manejo de florestas nativas.</p>



<p>No início deste ano, o governador do RS emitiu um decreto liberando a construção de barragens e reservatórios de irrigação de lavoura em áreas de proteção ambiental. Centenas dessas construções já existiam há muito tempo e foram apenas legalizadas. Essas regiões, possuem vegetações em encostas e beira de rios essenciais para minimizar tragédias ambientais. A vegetação nas margens dos rios, mata ciliar, mantém o solo permeável como um sistema de esponja, sua retirada causa a compactação da terra, aumentando o escoamento e a velocidade da água.</p>



<p>A situação pode piorar: segundo levantamento de ambientalistas do Observatório do Clima, existem 25 Projetos de Lei (PL) e três propostas de Emendas à Constituição (EC) na Câmara dos Deputados e no Senado que ampliam a destruição ambiental.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<p>A burguesia rural e seus representantes no parlamento burguês veem a natureza apenas como uma fonte de lucro, sem pudor de destruí-la e sem medir as consequências.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7cf97adf96048af9678f18c6b2300fa8">Todos sabiam o que estava prestes a acontecer, nada foi feito</h2>



<p>Há pelo menos 10 anos o Governo Federal e o governo do estado tinham conhecimento de que as mudanças climáticas causariam fenômenos que aumentariam o nível de chuvas no extremo sul do país em mais de 15% e que eventos de chuvas intensas e concentradas seriam mais corriqueiros com potencial enorme de enchentes e inundações.&nbsp;</p>



<p>Um estudo encomendado em 2014<sup>3</sup> pela Presidência da República ainda no governo Dilma Rousseff, chamado de Projeto Brasil 2040, já apontava o cenário que acontece no RS.&nbsp;</p>



<p>Elaborado em colaboração com vários órgãos de pesquisa do país, com técnicos do Instituto Militar do Exército (IME), Instituto Tecnológico da Aeronáutica (ITA) e Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), ao custo de R$ 3,5 milhões, o Projeto Brasil 2040 utilizou 42 relatórios de outros institutos e órgãos especializados e apontou cenários e alternativas de adaptação à mudança do clima. Em 2016, foi&nbsp; instituído o Plano Nacional de Adaptação à Mudança do Clima, porém, o projeto foi engavetado ainda no governo Dilma, e ignorado nos governos Temer, Bolsonaro e Lula.</p>



<p>O relatório demonstrava o surgimento de ondas de calor em algumas regiões do país, piora das secas na região Norte e Nordeste e o aumento das chuvas no Sul. Prevendo colapso de hidrelétricas por falta de chuva na região Norte, falta d’água no Sudeste, impactos em infraestrutura, agricultura e energia e mortes por inundações e enchentes. Propunha a necessidade de adaptações para minimizar os impactos das mudanças climáticas. Evidentemente, essas adaptações custam muito dinheiro e os governos estavam empenhados em ajustes fiscais para garantir dinheiro para compromissos com a dívida pública.&nbsp;</p>



<p>Em novembro de 2021, já no governo Bolsonaro, o Ministério do Meio Ambiente elaborou um relatório que admitia a falta de recursos para a implementação do plano de adaptação aos efeitos das mudanças climáticas<sup>4</sup>, mas nada foi implementado.</p>



<p>Para evitar novas catástrofes, é necessária a recuperação de matas ciliares, arborização e reurbanização com solos permeáveis, a construção de infraestrutura com galerias pluviais subterrâneas, diques de contenção, sistemas de bombeamento e drenagem. É urgente realocar residências que se se encontram em regiões de risco.&nbsp;</p>



<p>Mas como executar essas ações, que necessitam de muito dinheiro, se os recursos estão limitados pela Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) nas prefeituras e estados; e pelo teto de gastos, agora arcabouço fiscal, na esfera federal. No capitalismo, a prioridade não é salvar vida, é garantir os compromissos com o capital. O Estado burguês é uma esteira de transferência de dinheiro público para os rentistas, por meio do sistema de pagamento da dívida pública, principalmente.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6959b918e6ff1f3f55ab76d3d0d02093">Omissão do poder público</h2>



<p>Somente no último ano foram quatro episódios de fortes chuvas na região. “Em junho, um ciclone extratropical deixou 16 mil pessoas desabrigadas e causou 16 mortes; em setembro, o desastre natural (com chuvas intensas) deixou 25 mil desabrigados e causou 54 mortes; e em novembro (temporais) deixaram cinco mortos e 25 mil desabrigados”<sup>5</sup>.</p>



<p>Todos sabem o caminho da água e as áreas de inundações, mesmo assim, o poder público não retirou as pessoas das zonas de risco e não tomou medidas eficazes de prevenção, deixou tudo se repetir. Centenas de pessoas tiveram suas casas destruídas há alguns meses, voltaram para o local de risco, reconstruíram e agora viram a água levar tudo de novo.&nbsp;</p>



<p>É criminosa a omissão dos governos municipal, estadual e federal, juntamente com o Judiciário e o Legislativo.&nbsp;</p>



<p>Se o Muro da Mauá e o sistema de enchente e inundação de Porto Alegre tivessem funcionado, a capital gaúcha não teria sido alagada! Os rios Guaíba, Jacuí e Gravataí não ultrapassaram a cota de 5,4 metros, mas o muro e o sistema de bombas foram projetados para suportar até 6 metros acima da cota de inundação.&nbsp;</p>



<p>Com o processo de privatização da Companhia Riograndense de Saneamento (CORSAN) e do Departamento Municipal de Água e Esgoto (DMAE), as casas de bombas, canais e comportas deixaram de receber as manutenções necessárias. Em meio às chuvas, a água infiltrava pelo muro, comportas se romperam e apenas algumas bombas funcionavam. Esse é um dos resultados da política de desmonte dos serviços públicos.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>A pouca preocupação com a adaptação às mudanças climáticas não é um fenômeno isolado. Tampouco um problema de governos de direita, ou de esquerda. É um problema sistêmico e generalizado!&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e6241d2a1bce52eff85453f36c9cbffe">A tragédia continua</h2>



<p>Após a tragédia e no contexto de queda de popularidade, o governo Lula anunciou uma série de pacotes bilionários para tentar amenizar a situação. Mas a catástrofe está feita e nada recuperará as vidas perdidas.&nbsp;</p>



<p>São mais de R$ 50 bilhões confirmados pelo Governo Federal, mas uma boa parte do montante não possui impacto direto no orçamento, são antecipações do programa bolsa família, FGTS e restituição de imposto de renda. Ou linha de crédito e suspensão temporária de financiamentos, que serão cobrados juros depois, subsidiados com dinheiro público, mas absorvido pelas financeiras privadas.&nbsp;</p>



<p>Porém, a catástrofe não atinge toda a sociedade por igual, são os trabalhadores os mais cometidos, porque eles residem nas piores habitações e nas regiões de risco. Um levantamento da Universidade Federal do Rio Grande do Sul<sup>6</sup> identificou que as áreas mais pobres foram as mais atingidas.&nbsp;</p>



<p>Portanto, não basta apenas destinar rios de dinheiro. É preciso garantir que a ajuda chegue aos trabalhadores, os mais afetados.&nbsp;</p>



<p>Em 2005, duas catástrofes naturais atingiram os Estados Unidos: os furacões Katrina e Rita, que devastaram Nova Orleans e outras cidades. Para reconstrução das cidades, o governo americano destinou uma montanha de dinheiro, mais de US$ 19 bilhões do Departamento Federal de Desenvolvimento Urbano e US$ 23 bilhões em subsídios para famílias e empresas. Contudo, o “problema foi a falta de planejamento desses programas. O dinheiro não foi alocado de forma eficiente, muitas vezes indo para áreas pouco afetadas. A maior parte dos subsídios comerciais foi para as grandes empresas, as que precisavam menos de ajuda”<sup>7)</sup>.</p>



<p>Uma fila de construtoras e financeiras já sobrevoam Porto Alegre, como urubus carnicentos de olho nos bilhões destinados à reconstrução. Com os serviços públicos de Porto Alegre privatizados ou em processo de liquidação (companhias de energia, de gás, de água e esgoto, de transportes e de obras públicas), não é difícil prever que parte do dinheiro desviará de seu objetivo inicial, pois a corrupção é a norma dos processos de terceirização.&nbsp;</p>



<p>A estimativa é que a reconstrução custará de R$ 90 a R$ 200 bilhões. Valor maior do que seria necessário para as obras de infraestrutura e prevenção, que evitaria o que aconteceu. O sistema capitalista é irracional e não consegue agir sob um plano geral, justamente porque sua marca é a competição entre os monopólios e trustes que dominam a sociedade e se guiam exclusivamente pela busca da pilhagem.&nbsp;</p>



<p>Os eventos extremos serão cada vez mais frequentes e novas tragédias estão desenhadas a acontecer, seja no próprio RS ou nos morros e encostas das grandes cidades brasileiras. Os governos no capitalismo, de direita ou de esquerda, são incapazes de realizarem qualquer ação efetiva contra essa força.&nbsp;</p>



<p>Isso porque o caminho trilhado é o contrário. O capitalismo vive uma crise internacional e os serviços públicos estão sendo dizimados, com os Estados endividados e incapazes de agirem.&nbsp;</p>



<p>A crise climática é um efeito global, e não pode ser combatida isoladamente em um país. É necessária uma ação internacional combinada e planificada, o que não é possível sob o capitalismo.&nbsp;</p>



<p>É nesse sentido que comunistas de várias partes do mundo fazem um chamado para fundação da Internacional Comunista Revolucionária, um passo na direção da reconstrução de uma Internacional Comunista de massas.&nbsp;</p>



<p>As alterações climáticas causaram as chuvas, mas a enchente e as mortes foram por conta do capitalismo. Mesmo porque essas alterações são aceleradas exatamente pela busca insaciável por lucro: desmatamento e queimadas desenfreadas, destruição de ecossistemas e emissão excessiva de gases de efeito estufa.&nbsp;</p>



<p>É necessária uma revolução em escala internacional para enfim a humanidade construir uma relação de harmonia com a natureza, ou o futuro se resumirá em desastres e destruição. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências:</h2>



<p><sup>1</sup> <a href="https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2024/05/aumenta-para-151-o-numero-de-mortos-na-tragedia-no-rio-grande-do-sul.shtml">https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2024/05/aumenta-para-151-o-numero-de-mortos-na-tragedia-no-rio-grande-do-sul.shtml</a></p>



<p><sup>2</sup> <a href="https://veja.abril.com.br/agenda-verde/eduardo-leite-alterou-mais-de-500-pontos-do-codigo-ambiental-do-rs-em-2019">https://veja.abril.com.br/agenda-verde/eduardo-leite-alterou-mais-de-500-pontos-do-codigo-ambiental-do-rs-em-2019</a></p>



<p><sup>3</sup> <a href="https://www.intercept.com.br/2024/05/06/enchentes-no-rs-leia-o-relatorio-de-2015-que-projetou-o-desastre-e-os-governos-escolheram-engavetar/">https://www.intercept.com.br/2024/05/06/enchentes-no-rs-leia-o-relatorio-de-2015-que-projetou-o-desastre-e-os-governos-escolheram-engavetar/</a></p>



<p><sup>4</sup> <a href="../o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul/index.html">https://www.marxismo.org.br/o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul/</a></p>



<p><sup>5</sup> <a href="https://www.bbc.com/portuguese/articles/c90zxeqj342o">https://www.bbc.com/portuguese/articles/c90zxeqj342o</a></p>



<p><sup>6</sup> <a href="https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2024/05/mapa-mostra-que-areas-mais-pobres-foram-as-mais-atingidas-pelas-enchentes-em-rs.shtml?utm_source=whatsapp&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=wppcfolha">https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2024/05/mapa-mostra-que-areas-mais-pobres-foram-as-mais-atingidas-pelas-enchentes-em-rs.shtml?utm_source=whatsapp&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=wppcfolha</a></p>



<p><sup>7</sup> <a href="https://www1.folha.uol.com.br/colunas/rodrigo-zeidan/2024/05/tragedias-no-exterior-podem-ajudar-na-reconstrucao-do-rs.shtml#:~:text=De%20acordo%20com%20Kevin%20Gotham,apoiar%20a%20reconstru%C3%A7%C3%A3o%20de%20infraestrutura">https://www1.folha.uol.com.br/colunas/rodrigo-zeidan/2024/05/tragedias-no-exterior-podem-ajudar-na-reconstrucao-do-rs.shtml#:~:text=De%20acordo%20com%20Kevin%20Gotham,apoiar%20a%20reconstru%C3%A7%C3%A3o%20de%20infraestrutura</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo/" data-text="Rio Grande do Sul debaixo d’água: os governos sabem o que estão fazendo?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-20T11:09:48-03:00","datePublished":"2024-05-20T11:09:48-03:00","dateModified":"2024-06-05T00:58:45-03:00","headline":"Rio Grande do Sul debaixo d\u2019\u00e1gua: os governos sabem o que est\u00e3o fazendo?","name":"Rio Grande do Sul debaixo d\u2019\u00e1gua: os governos sabem o que est\u00e3o fazendo?","keywords":"capitalismo,chuvas,crise,crise clim\u00e1tica,enchentes,governo,meio ambiente,mis\u00e9ria,RS","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo\/","description":"O povo do Rio Grande do Sul se desespera e promove um esfor\u00e7o coletivo de auto-organiza\u00e7\u00e3o popular e solid\u00e1rio para sobreviver aos efeitos das chuvas frente a fal\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es. Enquanto isso,","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"F\u00e1bio Ramirez","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fabio-ramirez\/"},"articleSection":"Brasil,Meio Ambiente","articleBody":"\nO povo do Rio Grande do Sul se desespera e promove um esfor\u00e7o coletivo de auto-organiza\u00e7\u00e3o popular e solid\u00e1rio para sobreviver aos efeitos das chuvas frente a fal\u00eancia das institui\u00e7\u00f5es. Enquanto isso, um pesadelo paira sobre a na\u00e7\u00e3o: quando e onde ocorrer\u00e1 o pr\u00f3ximo evento clim\u00e1tico de intensidade?\n\n\n\nO aumento das chuvas no RS nos \u00faltimos anos escancara a urg\u00eancia de adapta\u00e7\u00e3o a eventos extremos, cada vez mais frequentes. Mas os governos trabalham para nossa seguran\u00e7a? As an\u00e1lises ambientais e as previs\u00f5es cient\u00edficas s\u00e3o feitas em sua maioria pelas universidades. E muitos alertas de chuvas intensas foram lan\u00e7ados. O Estado deveria dar mais ouvidos aos cientistas e investir mais na capacidade de previs\u00e3o. At\u00e9 porque \u00e9 mais barato se antecipar do que lidar com as consequ\u00eancias. Mas os governos est\u00e3o estrangulando as universidades. A prova disso \u00e9 que mesmo depois de meses em greve, o governo mant\u00e9m cortes de verbas e se nega atender as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAs enchentes decorrentes das fortes chuvas j\u00e1 causaram 151 mortes em 44 cidades, 104 desaparecidos e 806 feridos. S\u00e3o 77.199 pessoas que tiveram suas casas destru\u00eddas e est\u00e3o em abrigos improvisados e 540.192 pessoas desalojadas, que tiveram que abandonar suas habita\u00e7\u00f5es e ir para casas de parentes ou amigos. Houve ainda 76.620 pessoas resgatadas. A trag\u00e9dia deixou 243 mil resid\u00eancias com o fornecimento de energia el\u00e9trica interrompido e 129.977 sem abastecimento de \u00e1gua. Os n\u00fameros1, impressionantes, s\u00e3o de quinta-feira, dia 16, e seguem aumentando.\u00a0\n\n\n\nEsses governos fizeram uma op\u00e7\u00e3o: servir aos interesses do grande capital. E ao defenderem interesses privados n\u00e3o conseguem apresentar solu\u00e7\u00f5es duradouras para os problemas p\u00fablicos e governam impondo pol\u00edticas contr\u00e1rias aos trabalhadores.\n\n\n\nExemplo disso s\u00e3o as \u201cquatro cidades provis\u00f3rias\u201d a serem constru\u00eddas nos munic\u00edpios mais atingidos. H\u00e1 grande risco de tudo isso se transformar num drama ainda maior para a popula\u00e7\u00e3o. Seria mais simples acomodar as fam\u00edlias desabrigadas em hot\u00e9is, pens\u00f5es e resid\u00eancias vazias. Mas s\u00e3o os interesses de classe que impedem esses governos fazer o que \u00e9 mais simples. At\u00e9 porque o capital precisa lucrar com a crise. Ent\u00e3o, est\u00e3o optando contratar empresas para montar esses abrigos juntamente com empresas de material de cozinha, lavanderias, banheiro, espa\u00e7os para pets etc.\n\n\n\nEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 consequ\u00eancia de uma sequ\u00eancia de desmonte da legisla\u00e7\u00e3o ambiental para atender a sana dos capitalistas do \u201cagroneg\u00f3cio\u201d, das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causadas pelo funcionamento irracional do sistema capitalista e pela inoper\u00e2ncia do Poder Executivo, que n\u00e3o utiliza os recursos para os servi\u00e7os p\u00fablicos.\u00a0\n\n\n\nEm 2019, o governador do Rio Grande do Sul, Eduardo Leite (PSDB), e a Assembleia Legislativa aprovaram um novo C\u00f3digo Ambiental que flexibilizou 480 pontos da lei estadual de prote\u00e7\u00e3o ambiental2.&nbsp;\n\n\n\nNo mesmo per\u00edodo o Ministro bolsonarista Ricardo Salles atendia a bancada ruralista no Congresso Nacional \u201cpassando a boiada\u201d na prote\u00e7\u00e3o ambiental do pa\u00eds.&nbsp;\n\n\n\nEntre as decis\u00f5es no RS, estava o autolicenciamento ambiental, no qual o empres\u00e1rio obt\u00e9m licen\u00e7as ambientais na internet sem nenhuma verifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica; e a flexibiliza\u00e7\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o ao Pampa, plan\u00edcies que ocupam 63% do territ\u00f3rio ga\u00facho e regulam os ciclos de \u00e1gua. A contrarreforma ambiental ainda retirou a proibi\u00e7\u00e3o do corte de \u00e1rvores fundamentais para o bioma, como figueiras, corticeiras, algarrobos e inhanduv\u00e1s, liberando o manejo de florestas nativas.\n\n\n\nNo in\u00edcio deste ano, o governador do RS emitiu um decreto liberando a constru\u00e7\u00e3o de barragens e reservat\u00f3rios de irriga\u00e7\u00e3o de lavoura em \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Centenas dessas constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 existiam h\u00e1 muito tempo e foram apenas legalizadas. Essas regi\u00f5es, possuem vegeta\u00e7\u00f5es em encostas e beira de rios essenciais para minimizar trag\u00e9dias ambientais. A vegeta\u00e7\u00e3o nas margens dos rios, mata ciliar, mant\u00e9m o solo perme\u00e1vel como um sistema de esponja, sua retirada causa a compacta\u00e7\u00e3o da terra, aumentando o escoamento e a velocidade da \u00e1gua.\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o pode piorar: segundo levantamento de ambientalistas do Observat\u00f3rio do Clima, existem 25 Projetos de Lei (PL) e tr\u00eas propostas de Emendas \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (EC) na C\u00e2mara dos Deputados e no Senado que ampliam a destrui\u00e7\u00e3o ambiental.&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA burguesia rural e seus representantes no parlamento burgu\u00eas veem a natureza apenas como uma fonte de lucro, sem pudor de destru\u00ed-la e sem medir as consequ\u00eancias.\n\n\n\nTodos sabiam o que estava prestes a acontecer, nada foi feito\n\n\n\nH\u00e1 pelo menos 10 anos o Governo Federal e o governo do estado tinham conhecimento de que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causariam fen\u00f4menos que aumentariam o n\u00edvel de chuvas no extremo sul do pa\u00eds em mais de 15% e que eventos de chuvas intensas e concentradas seriam mais corriqueiros com potencial enorme de enchentes e inunda\u00e7\u00f5es.&nbsp;\n\n\n\nUm estudo encomendado em 20143 pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica ainda no governo Dilma Rousseff, chamado de Projeto Brasil 2040, j\u00e1 apontava o cen\u00e1rio que acontece no RS.&nbsp;\n\n\n\nElaborado em colabora\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os de pesquisa do pa\u00eds, com t\u00e9cnicos do Instituto Militar do Ex\u00e9rcito (IME), Instituto Tecnol\u00f3gico da Aeron\u00e1utica (ITA) e Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe), ao custo de R$ 3,5 milh\u00f5es, o Projeto Brasil 2040 utilizou 42 relat\u00f3rios de outros institutos e \u00f3rg\u00e3os especializados e apontou cen\u00e1rios e alternativas de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a do clima. Em 2016, foi&nbsp; institu\u00eddo o Plano Nacional de Adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 Mudan\u00e7a do Clima, por\u00e9m, o projeto foi engavetado ainda no governo Dilma, e ignorado nos governos Temer, Bolsonaro e Lula.\n\n\n\nO relat\u00f3rio demonstrava o surgimento de ondas de calor em algumas regi\u00f5es do pa\u00eds, piora das secas na regi\u00e3o Norte e Nordeste e o aumento das chuvas no Sul. Prevendo colapso de hidrel\u00e9tricas por falta de chuva na regi\u00e3o Norte, falta d\u2019\u00e1gua no Sudeste, impactos em infraestrutura, agricultura e energia e mortes por inunda\u00e7\u00f5es e enchentes. Propunha a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es para minimizar os impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Evidentemente, essas adapta\u00e7\u00f5es custam muito dinheiro e os governos estavam empenhados em ajustes fiscais para garantir dinheiro para compromissos com a d\u00edvida p\u00fablica.&nbsp;\n\n\n\nEm novembro de 2021, j\u00e1 no governo Bolsonaro, o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente elaborou um relat\u00f3rio que admitia a falta de recursos para a implementa\u00e7\u00e3o do plano de adapta\u00e7\u00e3o aos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas4, mas nada foi implementado.\n\n\n\nPara evitar novas cat\u00e1strofes, \u00e9 necess\u00e1ria a recupera\u00e7\u00e3o de matas ciliares, arboriza\u00e7\u00e3o e reurbaniza\u00e7\u00e3o com solos perme\u00e1veis, a constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura com galerias pluviais subterr\u00e2neas, diques de conten\u00e7\u00e3o, sistemas de bombeamento e drenagem. \u00c9 urgente realocar resid\u00eancias que se se encontram em regi\u00f5es de risco.&nbsp;\n\n\n\nMas como executar essas a\u00e7\u00f5es, que necessitam de muito dinheiro, se os recursos est\u00e3o limitados pela Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) nas prefeituras e estados; e pelo teto de gastos, agora arcabou\u00e7o fiscal, na esfera federal. No capitalismo, a prioridade n\u00e3o \u00e9 salvar vida, \u00e9 garantir os compromissos com o capital. O Estado burgu\u00eas \u00e9 uma esteira de transfer\u00eancia de dinheiro p\u00fablico para os rentistas, por meio do sistema de pagamento da d\u00edvida p\u00fablica, principalmente.\n\n\n\nOmiss\u00e3o do poder p\u00fablico\n\n\n\nSomente no \u00faltimo ano foram quatro epis\u00f3dios de fortes chuvas na regi\u00e3o.\u00a0\u201cEm junho, um ciclone extratropical deixou 16 mil pessoas desabrigadas e causou 16 mortes; em setembro, o desastre natural (com chuvas intensas) deixou 25 mil desabrigados e causou 54 mortes; e em novembro (temporais) deixaram cinco mortos e 25 mil desabrigados\u201d5.\n\n\n\nTodos sabem o caminho da \u00e1gua e as \u00e1reas de inunda\u00e7\u00f5es, mesmo assim, o poder p\u00fablico n\u00e3o retirou as pessoas das zonas de risco e n\u00e3o tomou medidas eficazes de preven\u00e7\u00e3o, deixou tudo se repetir. Centenas de pessoas tiveram suas casas destru\u00eddas h\u00e1 alguns meses, voltaram para o local de risco, reconstru\u00edram e agora viram a \u00e1gua levar tudo de novo.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 criminosa a omiss\u00e3o dos governos municipal, estadual e federal, juntamente com o Judici\u00e1rio e o Legislativo.&nbsp;\n\n\n\nSe o Muro da Mau\u00e1 e o sistema de enchente e inunda\u00e7\u00e3o de Porto Alegre tivessem funcionado, a capital ga\u00facha n\u00e3o teria sido alagada! Os rios Gua\u00edba, Jacu\u00ed e Gravata\u00ed n\u00e3o ultrapassaram a cota de 5,4 metros, mas o muro e o sistema de bombas foram projetados para suportar at\u00e9 6 metros acima da cota de inunda\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nCom o processo de privatiza\u00e7\u00e3o da Companhia Riograndense de Saneamento (CORSAN) e do Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgoto (DMAE), as casas de bombas, canais e comportas deixaram de receber as manuten\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Em meio \u00e0s chuvas, a \u00e1gua infiltrava pelo muro, comportas se romperam e apenas algumas bombas funcionavam. Esse \u00e9 um dos resultados da pol\u00edtica de desmonte dos servi\u00e7os p\u00fablicos.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA pouca preocupa\u00e7\u00e3o com a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno isolado. Tampouco um problema de governos de direita, ou de esquerda. \u00c9 um problema sist\u00eamico e generalizado!&nbsp;\n\n\n\nA trag\u00e9dia continua\n\n\n\nAp\u00f3s a trag\u00e9dia e no contexto de queda de popularidade, o governo Lula anunciou uma s\u00e9rie de pacotes bilion\u00e1rios para tentar amenizar a situa\u00e7\u00e3o. Mas a cat\u00e1strofe est\u00e1 feita e nada recuperar\u00e1 as vidas perdidas.&nbsp;\n\n\n\nS\u00e3o mais de R$ 50 bilh\u00f5es confirmados pelo Governo Federal, mas uma boa parte do montante n\u00e3o possui impacto direto no or\u00e7amento, s\u00e3o antecipa\u00e7\u00f5es do programa bolsa fam\u00edlia, FGTS e restitui\u00e7\u00e3o de imposto de renda. Ou linha de cr\u00e9dito e suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de financiamentos, que ser\u00e3o cobrados juros depois, subsidiados com dinheiro p\u00fablico, mas absorvido pelas financeiras privadas.&nbsp;\n\n\n\nPor\u00e9m, a cat\u00e1strofe n\u00e3o atinge toda a sociedade por igual, s\u00e3o os trabalhadores os mais cometidos, porque eles residem nas piores habita\u00e7\u00f5es e nas regi\u00f5es de risco. Um levantamento da Universidade Federal do Rio Grande do Sul6 identificou que as \u00e1reas mais pobres foram as mais atingidas.&nbsp;\n\n\n\nPortanto, n\u00e3o basta apenas destinar rios de dinheiro. \u00c9 preciso garantir que a ajuda chegue aos trabalhadores, os mais afetados.&nbsp;\n\n\n\nEm 2005, duas cat\u00e1strofes naturais atingiram os Estados Unidos: os furac\u00f5es Katrina e Rita, que devastaram Nova Orleans e outras cidades. Para reconstru\u00e7\u00e3o das cidades, o governo americano destinou uma montanha de dinheiro, mais de US$ 19 bilh\u00f5es do Departamento Federal de Desenvolvimento Urbano e US$ 23 bilh\u00f5es em subs\u00eddios para fam\u00edlias e empresas. Contudo, o \u201cproblema foi a falta de planejamento desses programas. O dinheiro n\u00e3o foi alocado de forma eficiente, muitas vezes indo para \u00e1reas pouco afetadas. A maior parte dos subs\u00eddios comerciais foi para as grandes empresas, as que precisavam menos de ajuda\u201d7).\n\n\n\nUma fila de construtoras e financeiras j\u00e1 sobrevoam Porto Alegre, como urubus carnicentos de olho nos bilh\u00f5es destinados \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o. Com os servi\u00e7os p\u00fablicos de Porto Alegre privatizados ou em processo de liquida\u00e7\u00e3o (companhias de energia, de g\u00e1s, de \u00e1gua e esgoto, de transportes e de obras p\u00fablicas), n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil prever que parte do dinheiro desviar\u00e1 de seu objetivo inicial, pois a corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 a norma dos processos de terceiriza\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nA estimativa \u00e9 que a reconstru\u00e7\u00e3o custar\u00e1 de R$ 90 a R$ 200 bilh\u00f5es. Valor maior do que seria necess\u00e1rio para as obras de infraestrutura e preven\u00e7\u00e3o, que evitaria o que aconteceu. O sistema capitalista \u00e9 irracional e n\u00e3o consegue agir sob um plano geral, justamente porque sua marca \u00e9 a competi\u00e7\u00e3o entre os monop\u00f3lios e trustes que dominam a sociedade e se guiam exclusivamente pela busca da pilhagem.&nbsp;\n\n\n\nOs eventos extremos ser\u00e3o cada vez mais frequentes e novas trag\u00e9dias est\u00e3o desenhadas a acontecer, seja no pr\u00f3prio RS ou nos morros e encostas das grandes cidades brasileiras. Os governos no capitalismo, de direita ou de esquerda, s\u00e3o incapazes de realizarem qualquer a\u00e7\u00e3o efetiva contra essa for\u00e7a.&nbsp;\n\n\n\nIsso porque o caminho trilhado \u00e9 o contr\u00e1rio. O capitalismo vive uma crise internacional e os servi\u00e7os p\u00fablicos est\u00e3o sendo dizimados, com os Estados endividados e incapazes de agirem.&nbsp;\n\n\n\nA crise clim\u00e1tica \u00e9 um efeito global, e n\u00e3o pode ser combatida isoladamente em um pa\u00eds. \u00c9 necess\u00e1ria uma a\u00e7\u00e3o internacional combinada e planificada, o que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sob o capitalismo.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 nesse sentido que comunistas de v\u00e1rias partes do mundo fazem um chamado para funda\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria, um passo na dire\u00e7\u00e3o da reconstru\u00e7\u00e3o de uma Internacional Comunista de massas.&nbsp;\n\n\n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas causaram as chuvas, mas a enchente e as mortes foram por conta do capitalismo. Mesmo porque essas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o aceleradas exatamente pela busca insaci\u00e1vel por lucro: desmatamento e queimadas desenfreadas, destrui\u00e7\u00e3o de ecossistemas e emiss\u00e3o excessiva de gases de efeito estufa.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 necess\u00e1ria uma revolu\u00e7\u00e3o em escala internacional para enfim a humanidade construir uma rela\u00e7\u00e3o de harmonia com a natureza, ou o futuro se resumir\u00e1 em desastres e destrui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2024\/05\/aumenta-para-151-o-numero-de-mortos-na-tragedia-no-rio-grande-do-sul.shtml\n\n\n\n2 https:\/\/veja.abril.com.br\/agenda-verde\/eduardo-leite-alterou-mais-de-500-pontos-do-codigo-ambiental-do-rs-em-2019\n\n\n\n3 https:\/\/www.intercept.com.br\/2024\/05\/06\/enchentes-no-rs-leia-o-relatorio-de-2015-que-projetou-o-desastre-e-os-governos-escolheram-engavetar\/\n\n\n\n4 https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-que-fazer-diante-das-chuvas-no-rio-grande-do-sul\/\n\n\n\n5 https:\/\/www.bbc.com\/portuguese\/articles\/c90zxeqj342o\n\n\n\n6 https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/cotidiano\/2024\/05\/mapa-mostra-que-areas-mais-pobres-foram-as-mais-atingidas-pelas-enchentes-em-rs.shtml?utm_source=whatsapp&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=wppcfolha\n\n\n\n7 https:\/\/www1.folha.uol.com.br\/colunas\/rodrigo-zeidan\/2024\/05\/tragedias-no-exterior-podem-ajudar-na-reconstrucao-do-rs.shtml#:~:text=De%20acordo%20com%20Kevin%20Gotham,apoiar%20a%20reconstru%C3%A7%C3%A3o%20de%20infraestrutura\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/3abb6f07-06bc-4fec-a5b5-43c09420a726-1.jpg?fit=2048%2C1152&ssl=1","width":2048,"height":1152}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-7cf97adf96048af9678f18c6b2300fa8 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-6959b918e6ff1f3f55ab76d3d0d02093 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-e6241d2a1bce52eff85453f36c9cbffe a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52343\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52343" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/rio-grande-do-sul-debaixo-dagua-os-governos-sabem-o-que-estao-fazendo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:34:22 GMT -->
</html>